İki Bölüm Halinde Bir Önsöz

BİRİNCİ BÖLÜM:
SATIN ALINMADAN ÖNCE OKUNMASI İÇİN

Mahşer’in bu basımıyla ilgili hemen, kitapçıdan bile ayrılmadan önce bilmeniz gereken birkaç şey var. Bu yüzden umarım sizi vaktinde, hâlâ kitapçıdayken, kurgu raflarının K harfi sırasında, diğer aldıklarınız kolunuzun altına sıkıştırılmış ve kitap önünüzde açık halde yakalamışımdır. Bir başka deyişle, umarım sizi cüzdanınız hâlâ güvenli bir şekilde cebinizdeyken yakalamışımdır. Hazır mısınız? Tamam, teşekkürler. Kısa keseceğim, söz.

Öncelikle, bu yeni bir roman değil. Bu konuda yanlış bir beklentiye kapıldıysanız hemen burada, şimdi, parayı sizin cüzdanınızdan alıp cebime koyacak olan kasadan henüz güvenli bir mesafedeyken bu yanılgıdan kurtulun. Mahşer aslında on yıldan fazla bir süre önce basıldı.

İkinci olarak bu, Mahşer’in yepyeni, tamamen farklı bir versiyonu da değil. Eski karakterlerin davranışlarının değiştiğini ve hikâyenin bir noktada eski halinden ayrılıp, siz Sadık Okuyucuları tamamen farklı bir yöne götüreceğini görmeyi beklemeyin.

Mahşer’in bu basımı, orijinal romanın genişletilmiş hali. Daha önce de söylediğim gibi eski karakterlerin farklı bir şekilde davrandığını görmeyeceksiniz, ama neredeyse bütün karakterlerin daha çok şey yaptığını keşfedeceksiniz. Bunların bazılarının ilgi çekici –hatta belki aydınlatıcı– olduğunu düşünmeseydim bu projeye asla onay vermezdim.

Eğer istediğiniz bu değilse bu kitabı satın almayın. Zaten aldıysanız umarım faturanızı atmamışsınızdır. Aldığınız kitapçı değiştirebilmeniz veya nakit iadesi yapabilmeniz için sizden fişini isteyecektir.

İstediğiniz bu genişletilmiş basım ise, sizi benimle biraz daha ilerlemeye davet ediyorum. Size anlatacak çok şeyim var ve köşenin ardında daha iyi konuşabileceğimize inanıyorum.

Karanlıkta.

İKİNCİ BÖLÜM:
SATIN ALINDIKTAN SONRA OKUNMASI İÇİN

Aslında bu bir önsözden daha çok, Mahşer’in bu basımının niçin var olduğuna dair bir açıklama. Uzun bir romandı ve bazıları –belki birçok kişi– bu basımı, eserleri bunu yapmasına izin verecek kadar başarılı olmuş bir yazarın şımarıkça bir hareketi olarak görebilir. Umarım böyle olmaz, ama bu tarz eleştirilerin söz konusu olmayacağına inanmak için aptal olmak gerekir. Zaten eleştirmenlerin çoğu, şimdiden romanı şişirilmiş ve fazla uzun bulduğunu belirtti.

Kitabın en başta fazla uzun oluşunun ya da bu basımda o hale geldiğinin değerlendirilmesi, okuyucuya bıraktığım bir konu. Ben sadece Mahşer’in orijinal haliyle basılmasının benim veya bir okuyucunun şahsi isteği değil, büyük bir okuyucu grubunun talebi olduğunu belirtmek isterim. Orijinal halinden çıkarılmış bölümlerin hikâyeyi zenginleştirdiğine bizzat inanmasaydım tekrar basılmasını teklif etmezdim. Bunun yanı sıra alacağı tepkileri merak etmediğimi de söylersem yalan olur.

Mahşer’in yazılış hikâyesini, yükselmeyi amaçlayan romancılar dışındakilerin nadiren ilgi duyacağı, bir romanı ortaya çıkaran düşünce zincirini size anlatmayacağım. Onlar, ticari bakımdan başarılı olan bir romanı yazmak için kullanılan “gizli formüller” olduğuna inanırlar, ama aslında yoktur. Aklınıza bir fikir gelir; bir noktada buna bir başka fikir eklenir; fikirler arasında yeni bir bağlantı veya bağlantılar zinciri kurarsınız; birkaç karakter (çoğunlukla başlangıçta neredeyse birer gölgeden ibarettirler) kendini gösterir; yazarın aklında muhtemel bir bitiş belirir (ama sona geldiğinde o bitiş nadiren ilk hayal ettiği gibidir) ve bir noktada romancı alır eline kalemi kâğıdı veya oturur daktilosunun ya da klavyesinin başına. Bana, “Nasıl yazıyorsunuz?” diye sorulduğunda hep aynı cevabı veririm: “Kelime kelime.” Ve bu cevabım daima göz ardı edilir. Ama gerçekten olan budur. Kulağa doğru olamayacak kadar basit gelir, ama Çin Seddi’ni bir düşünün, her seferinde bir taş konarak örülmüştür yahu. Hepsi bu. Her seferinde bir taş. Ama okuduğuma göre meret uzaydan çıplak gözle görülebiliyormuş.

İlgilenen okuyuculara söyleyeyim, hikâye, 1981’de yayımladığım, korku türünün karışık bir gözden geçirilmesi olan Danse Macabre’ın son bölümünde anlatılıyor. Bu, kitabın bir reklamı değil; sadece isterseniz hikâyeyi orada bulabileceğinizi söylüyorum. Kendi içinde ilginç olduğu için değil, tamamen farklı bir konuyu anlatmak için yazılmıştı.

Bu kitabın amacı, önceki basımda yaklaşık dört yüz sayfanın son taslaktan çıkartılmış olmasıdır. Sebebi yayıncılıkla ilgili değildi, öyle olsaydı kitabın orijinal basımıyla doğup, vakti geldiğinde ölmesini izler ve bunu hiç sorun etmezdim.

Kesinti yapılmasını isteyen, muhasebe bölümüydü. Üretim maliyetini hesapladılar, önceki dört kitabımın ciltli basımlarının satışlarıyla karşılaştırdılar ve piyasada kabul görebilecek fiyatın 12.95 dolar olduğuna karar verdiler. (Bu fiyatı elinizdekine ödediğinizle karşılaştırın dostlar ve komşular!) Bana kesintiyi kendim yapabileceğimi veya istersem yayın ekibinin yapabileceğini söylediler. Cerrahi müdahaleyi kendim yapmayı gönülsüzce kabul ettim. Daktilosunun ishal olduğu sıklıkla söylenerek suçlanan bir yazar için hiç de fena bir iş çıkarmadım sanırım. Orijinal basımda belirgin bir şekilde kısalmış gibi görünen tek bir yer var, o da Çöpçü’nün Indiana’dan Las Vegas’a yaptığı yolculuk.

Hikâyenin tümü orijinal basımda varsa bu zahmete ne gerek var diye düşünülebilir. Bu şımarıklık değil midir? Olmasa iyi olur, çünkü eğer öyleyse hayatımın büyük bir kısmını, vaktimi çöpe atarak geçirmişim demektir. Bana kalırsa gerçekten iyi hikâyelerde bütün, daima parçaların birleşiminden daha iyidir. Eğer öyle olmasaydı, aşağıda okuyacağınız, Hansel ve Gretel’in tereddütsüzce kabul edilebilir, kusursuz bir hali olabilirdi:

Hansel ve Gretel, iyi bir anne babaya sahip iki çocuktu. İyi anne öldü ve baba bir sürtükle evlendi. Sürtük, kendisine harcayabileceği daha çok para kalması için çocuklardan kurtulmaya karat verdi. Kılıbık, karaktersiz kocasını Hansel ile Gretel’i ormana götürüp öldürmesi için zorla ikna etti. Çocukların babası onları öldürmeye kıyamadı ve bıçağıyla hızlı ve merhametli bir ölüm sunmak yerine onları açlıktan yavaşça ölsünler diye ormanda kaderlerine terk etti. Çocuklar ormanda dolaşırken karşılarına şekerden yapılmış bir ev çıktı. Ev, yamyam bir cadıya aitti. Çocukları hapsetti ve semirip ağzına layık hale geldiklerinde onları yiyeceğini söyledi. Ama çocuklar onu alt etti. Hansel, cadıyı kendi fırınına itti. Cadının hazinesini buldular, bir de harita bulmuş olacaklar ki sonunda evlerine geri döndüler. Eve döndüklerinde babaları sürtüğe tekmeyi bastı ve sonsuza dek mutlu yaşadılar. Son.

Siz ne düşünüyorsunuz bilmiyorum ama masal bu haliyle berbat. Hikâye yerli yerinde ama zengin değil. Krom aksamı matlaştırılmış, boyası zımparalanmış bir Cadillac’a benziyor. Bu haliyle de yürür ama aynı şey olmaz, biliyorsun patron.

Kesilmiş dört yüz sayfanın tamamını olduğu gibi geri koymadım; bir işi doğru yapmakla kabaca yapmak arasında fark var. Orijinal basımı kısaltılmış haliyle gönderirken kesme odasının zemininde kalmış olanların bir kısmı orada bulunmayı hak ediyordu, bu yüzden hâlâ oradalar. Ancak Frannie’nin kitabın başlarında annesiyle yüzleşmesi gibi bölümler, romana benim bir okuyucu olarak müthiş haz aldığım o zenginliği ve boyutu katıyor. Bir an için yine Hansel ve Gretel’e dönecek olursak, hatırlarsanız kötü üvey anne, bahtsız kocasından buyruğunu yerine getirip çocukları öldürdüğünü kanıtlaması için kalplerini söküp getirmesini ister. Çaresiz oduncu, bir damla olsun zekâ belirtisi göstererek karısını iki tavşan kalbiyle kandırır. Hansel’in kız kardeşiyle evlerine geri dönebilmeleri için ardında bıraktığı ekmek kırıntılarını hatırlayın. Düşünceli velet! Ama kırıntıları takip etmeye kalktığında kuşların hepsini yemiş olduğunu görür. Bunların hiçbiri hikâye için elzem değil, ama bir anlamda hikâyeyi oluşturan da onlar... hikâye anlatıcılığının muhteşem, büyülü parçacıkları. Donuk bir metni yüz yıldan fazla bir süredir okuyucuları büyüleyip ürküten müthiş bir hikâyeye dönüştürüyorlar.

Burada eklenenlerin hiçbiri Hansel’in ekmek kırıntıları kadar iyi değil belki ama kendine velet diyen o manyakla sadece benim ve Doubleday’deki birkaç meraklı okuyucunun karşılaşmış olması... ya da bir kıta ötedeki bir başka tünele karşılık gelen bir tünelin –kitabın daha önceki bölümlerinde iki karakterin pazarlık ettiği, New York’taki Lincoln Tüneli– önünde başına gelenlere sadece bizim tanıklık etmiş olmamız beni hep üzmüştü.

İşte Sadık Okuyucu, yazarının en başta çıkmasını istediği haliyle Mahşer. Krom aksamı pırıl pırıl, yerli yerinde. Bu basımın çıkmasının son sebebi, içlerinde en basit olanı. En gözde romanım olmamasına rağmen kitaplarımı okuyan insanların en sevdiği kitap bu. Konuştuğumuzda (ki bu mümkün olduğunca nadir gerçekleşir) insanlar bana hep Mahşer’den bahseder. Karakterleri yaşayan insanlarmışçasına tartışırlar ve sanki onlarla mektuplaşıyormuşum gibi sıkça sorarlar. “Şuna ne oldu, ne durumda?”

Filminin çekilip çekilmeyeceğine dair sorular da kaçınılmaz olarak geliyor. Buna cevabım, muhtemelen evet. İyi olacak mı peki? Bilmiyorum. İyi ya da kötü, filmlerin fantastik eserler üzerinde tuhaf bir şekilde örseleyici bir etkisi var (elbette bunun istisnaları da bulunmakta, ilk akla gelen ise Oz Büyücüsü). İnsanlar karakterleri en iyi kimin canlandıracağına dair tartışmalarda bıkıp usanmadan fikir yürütüyor. Her zaman Robert Duval’ın muhteşem bir Randall Flagg olacağını düşünmüşümdür, ama başkalarının Clint Eastwood, Bruce Dern ve Christopher Walken gibi isimleri öne sürdüğünü de işitiyorum. Hepsi kulağa iyi geliyor, tıpkı aktörlüğe başlasa (küplerinden gördüğüm kadarıyla oldukça başarılı olabilir ama benim şahsi tercihim Marshall Crenshaw olurdu) Bruce Springsteen’in ilginç bir Larry Underwood olabileceği gibi. Ama sonuçla bence en iyisi; Stu, Larry, Glen, Frannie, Ralph, Tom Cullen, Lloyd ve o Kara Adam’ın, onları hayal gücünün hiçbir kameranın taklit edemeyeceği canlılığa ve değişkenliğe sahip lensiyle tahayyül edecek olan okuyuculara ait olması. Ne de olsa filmler sadece binlerce fotoğraf görüntüsünün oluşturduğu bir hareket illüzyonu. Bununla birlikte hayal gücü, kendine has akıntı kuvvetiyle hareket eder. En iyileri olsa bile filmler kurguyu dondurur –Guguk Kuşu’nu izleyip ardından Ken Kesey’in romanını okuyanlar, Randle Patrick McMurphy’de Jack Nicholson’ın yüzünü görmekte zorlanır, hatta bunu imkânsız bulur. Bunun illa ki kötü olduğunu söylemiyorum... ama kısıtlayıcı olduğu su götürmez. İyi bir hikâyenin ihtişamı, sınırsız ve akıcı oluşundan kaynaklanır; iyi bir hikâye, her okuyucuda kendi özel tarzında iz bırakır.

Son olarak, sadece iki sebeple yazdım: kendimi ve başkalarını hoşnut etmek için. Karanlık Hıristiyanlığın bu uzun hikâyesine dönerek umarım ikisini birden gerçekleştirmişimdir.

24 Ekim 1989

“Sally.”

Bir mırıltı.

“Uyan Sally.”

Daha yüksek bir mırıltı: beni rahat bırak.

Adam, onu daha şiddetli sarstı.

“Uyan. Uyanman gerek!”

Charlie.

Charlie’nin sesi. Onu çağırıyor. Ne zamandır?

Sally bir anda gözlerini açtı.

Önce komodinin üzerindeki saate baktı ve ikiyi çeyrek geçtiğini gördü. Charlie’nin burada olmaması gerekirdi, mesaide olmalıydı. Sonra ona ilk kez alıcı gözle baktı ve yüreği hopladı, ölümcül bir his içini kapladı.

Kocasının yüzü ceset gibi bembeyazdı. Gözleri yuvalarından fırlamıştı. Bir elinde arabanın anahtarları vardı. Diğer eliyle, gözleri artık açık olmasına rağmen hâlâ onu sarsıyordu. Sanki uyanık olduğu gerçeğini hâlâ kavrayamamıştı.

“Charlie? Neler oluyor? Sorun nedir?”

Charlie ne söyleyeceğini bilmez gibiydi. Âdemelması hareket etti, ama küçük bungalovda duyulan tek ses, saatin tik taklarıydı.

“Yangın mı çıktı?” diye sordu aptal gibi. O an aklına gelen, kocasını bu hale düşürebilecek tek ihtimal buydu. Anne ve babasını evlerinde çıkan bir yangında kaybettiğini biliyordu.

“Bir bakıma,” dedi Charlie. “Bir bakıma daha da beteri. Hemen giyin hayatım. LaVon bebeği de al. Bir an önce gitmemiz gerek.”

“Neden?” diye sordu Sally yataktan kalkarak. Simsiyah bir korku onu pençesine almıştı. Hiçbir şey doğru görünmüyordu. Sanki bir rüyadaydı. “Nereye gidiyoruz? Arka bahçeye mi?” Ama kocasının bahçeyi kastetmediğini biliyordu. Charlie’yi daha önce hiç böylesine dehşet içinde görmemişti. Derin bir nefes aldı. Yanık veya duman kokusu gelmedi.

“Sally tatlım, soru sorma. Gitmemiz gerek. Çok uzaklara. Sen sadece bebeği al ve giyin.”

“Ama ben... yanımıza eşya alacak zaman var mı?”

Bu soru Charlie’yi durdurur gibi oldu. Sanki bir anlamda rayından çıkardı. Sally bundan daha fazla korkabileceğini sanmıyordu, ama yanıldığını anladı. Kocasında görüp korku olarak yorumladığının sadece panik olduğunu fark etmişti. Charlie elini dalgınca saçından geçirerek cevap verdi. “Bilmiyorum. Rüzgârı kontrol etmem gerek.”

Ve Sally için hiçbir anlam ifade etmeyen bu tuhaf cümleyi söyledikten sonra onu minicik geceliği içinde korkmuş, kafası karışmış, üşümüş, yalınayak dikilir halde bırakıp gitti. Delirmiş gibiydi. Rüzgârın Sally’nin eşyalarını toplamak için vaktinin olup olmamasıyla ne ilgisi vardı? Ve çok uzaklar derken nereyi kastetmişti? Reno? Vegas? Salt Lake City? Ve...

Aklına yeni bir fikir gelince elini boğazına götürdü.

Gece yarısı gitmek, Charlie’nin görev başından izinsiz ayrılmayı planladığını gösteriyordu.

LaVon bebeğin küçük odasına girdi ve pembe battaniyesi altında uyumakta olan bebeğe bakarak bir dakikalığına kararsızca dikildi. Bir yandan da bunun –alışılmadık derecede canlı– bir rüya olmasını diliyordu. Hepsi geçecek, sabah yedide her zamanki gibi uyanacak, Today programını izlerken hem LaVon bebeği hem kendini doyuracak, Charlie saat sekizde Doğal Koruma Alanı’nın kuzey kulesindeki mesaisini bitirip geldiğinde ona yumurta pişirecekti. İki hafta sonra tekrar gündüz mesaisine dönecek ve huysuzluğu azalacak, o geceleri yanında uyuduğu için Sally de böyle saçma sapan rüyalar görmeye...

“Acele et!” diye tısladı kocası naif ümitlerini paramparça ederek. “Sadece bir iki parça eşya alacak vaktimiz var... ama Tanrı aşkına, kadın, onu seviyorsan...” Beşiği işaret etti, “...hemen giyin!” Eliyle ağzını kapatarak tedirgince öksürdü ve çekmecelerden hızla çekip çıkardığı eşyaları eski bir çift bavula tıkıştırdı.

Sally olabildiğince sakinleştirmeye çalışarak LaVon bebeği uyandırdı; üç yaşındaki bebek, gece yarısı uyanmaya alışık olmadığı için huysuzlanıp ağlamaya başladı. Sally bu arada hemen ona bir çift külot, bir üst ve tulum giydirdi. Çocuğun ağlama sesi korkusunu daha da artırmıştı. Aklına, genelde melekler gibi uyuyan LaVon bebeğin ağladığı diğer geceler gelmişti; pişik, diş çıkarma, kuşpalazı, kolik. Charlie’nin iki avuç dolusu kendi iç çamaşırlarıyla kapının önünden neredeyse koşarcasına geçtiğini görünce korkusu yavaşça öfkeye dönüştü. Sutyen askıları, yılbaşı arifesindeki kâğıt şeritler gibi peşinden sarkıyordu. İç çamaşırlarını bir bavula tıkıştırıp kapağını sertçe kapattı. Sally’nin en sevdiği külotu kenara sıkışmıştı. Yırtıldığına bahse girerdi.

“Ne oluyor?” diye bağırdı ve sesindeki dehşet, o sıralarda hıçkırıkları burun çekmelere dönmüş olan LaVon bebeğin yeniden gözyaşlarına boğulmasına sebep oldu. “Aklını mı kaybettin? Peşimizden askerleri gönderecekler Charlie! Askerler!”

“Bu gece değil,” dedi Charlie. Sesindeki güven tüyler ürperticiydi. “Asıl sorun, bebeğim, hemen kıçımızı kaldırıp gitmezsek üsten hiç ayrılamayabileceğimiz. Kuleden bile nasıl çıkabildiğimi bilmiyorum. Bir yerlerde arıza oldu sanırım. Neden olmasın? Tanrı biliyor ya, her şey arızalandı.” Öyle tiz bir kahkaha attı ki Sally o ana dek hiç korkmadığı kadar korktu. “Bebeği giydirdin mi? Güzel. Diğer bavula giysilerinin bir kısmını koy. Geri kalanını dolaptaki mavi bez çantaya doldurursun. Sonra da buradan çekip gideriz. Sanırım şimdilik güvendeyiz. Rüzgâr doğudan batıya esiyor. Tanrıya şükürler olsun.”

Elini ağzına götürerek tekrar öksürdü.

“Baba!” dedi LaVon bebek kollarını kaldırarak. “Babamı isterim! Ata binelim! Babamı isterim! Ata binelim!”

“Şimdi olmaz,” dedi Charlie ve mutfağa girerek gözden kayboldu. Bir dakika sonra mutfaktan Sally, tabak çanak sesleri duydu. Charlie’nin üst raftaki mavi kabın içindeki paraları aldığını anladı. Sally kenara otuz kırk dolar koymayı başarmıştı... bazen bir dolar, bazen elli sent ata ata biriktirmişti. Onun ev için ayırdığı paraydı. Demek gerçekti. Her ne ise, sahiden gerçekti.

Babasının sırtına binme isteği reddedilen ve reddedilmeye hiç alışık olmayan LaVon bebek tekrar ağlamaya başladı. Sally, ona ince bir hırka giydirdikten sonra eline geçen birkaç parça giysiyi telaşla çantaya doldurdu. Diğer bavula herhangi bir şey koyma fikri aptalcaydı, zira bir çorabın sığabileceği kadar bile yer yoktu. Kapatabilmek için kapağının üzerine çıkması gerekti. LaVon bebeğin tuvalet eğitimi bittiği için Tanrı’ya dua etti. Yanına bebek bezi alması gerekmeyecekti.

Charlie yatak odasına geri döndü. Bu kez gerçekten koşuyordu. Hâlâ mutfaktan aldığı teklikleri ve beşlikleri ceplerine tıkıştırmaya çalışıyordu. Sally, LaVon bebeği kucağına aldı. Bebek artık tamamen uyanıktı ve kendi başına yürüyebilirdi, ama Sally, onu kucağında hissetmek istiyordu. Eğilip bez çantayı yerden aldı.

“Nereye gidiyoruz baba?” diye sordu LaVon bebek. “Uyuyordum.”

“Arabada da uyuyabilirsin bebeğim,” dedi Charlie iki bavulu alarak. Sally’nin külotunun dışarıda kalan kısmı sallanıyordu. Gözlerinde hâlâ o dehşet dolu ifade vardı. Sally’nin zihninde bir fikir belirdi ve giderek kesinlik kazandı.

“Bir kaza mı oldu?” diye fısıldadı. “Ah, yüce Tanrım, kaza oldu, değil mi? Bir kaza. Orada.”

“İskambil falı bakıyordum,” dedi Charlie. “Başımı kaldırıp bakınca göstergenin yeşilden kırmızıya döndüğünü gördüm. Monitörü açtım. Sally, herkes...”

Sustu ve LaVon bebeğin hâlâ yaşlı ama merakla bakmakta olan gözlerine baktı.

“Hepsi Ö-L-M-Ü-Ş,” diye heceledi. “Bir iki kişi hariç hepsi. Şimdiye kadar onlar da gitmiştir muhtemelen.”

“Ö-L-Ş ne demek baba?” diye sordu LaVon bebek.

“Boş ver tatlım,” dedi Sally. Sesi çok derin bir kanyonun dibinden geliyormuş gibiydi.

Charlie yutkundu. Boğazında bir tıkırtı oldu. “Gösterge kırmızıya dönerse her şeyin otomatik olarak kilitlenmesi gerekiyordu. Bütün bölgeyi kontrol eden bir bilgisayar var ve hata yapmasının imkânsız olduğu söyleniyordu. Monitördekini görür görmez kendimi kapıdan dışarı attım. Kahrolası kapı, beni neredeyse ikiye bölüyordu. Aslında gösterge kırmızıya döner dönmez kapanması gerekirdi. Başımı kaldırıp monitöre baktığımda ne kadar süredir kırmızı olduğunu bilmiyordum ama arkamdan kapanma sesi duyduğumda otoparka neredeyse varmıştım. Yine de, otuz saniye bile geç fark etmiş olsaydım kulede mahsur kalacaktım. Şişede bir böcek gibi.”

“Nedir bu? Ne...”

“Bilmiyorum. Bilmek istemiyorum. Tek bildiğim hepsini çabucak öl... Ö-L-D-Ü-R-D-Ü-Ğ-Ü. Beni istiyorlarsa yakalamak zorunda kalacaklar. Risk parası alıyordum, ama bana burada kalmam için ödeyebilecekleri bir miktar yok. Rüzgâr batıya doğru esiyor. Biz doğuya gideceğiz. Hadi, çıkalım artık.”

Kendini hâlâ yarı uykuda, korkunç bir kâbusun içine sıkışmış gibi hisseden Sally, onun peşinden evden çıktı ve Kaliforniya gecesinin kokulu çöl havasında sessizce paslanan on beş yaşındaki arabaları Chevy’ye doğru hızla yürüdü.

Charlie bavulları bagaja, bez çantayı ise arka koltuğa fırlattı. Sally bir an kucağında bebeğiyle arabanın yanında dikilip, son dört yılını geçirdiği bungalova baktı. Taşındıklarında, ileride babasının sırtına binmekten büyük keyif alacak olan LaVon bebek henüz karnındaydı.

“Hadi!” dedi Charlie. “Binsene kadın!”

Sally arabaya bindi. Charlie arabayı geri geri çıkarırken farlar evi bir anlığına aydınlattı. Işıkların camlardaki yansıması, avlanan bir canavarın gözlerine benziyordu.

Göstergelerin solgun ışıkları, direksiyona dikkatle eğilmiş olan Charlie’nin yüzünü aydınlatıyordu. “Üssün giriş kapıları kapalıysa hızla sürüp içlerinden geçmeye çalışacağım.” Ve bu söylediğinde çok ciddiydi. Sally anlayabiliyordu. Bir anda dizlerinin bağı çözüldü.

Ama böyle ümitsizce bir çabaya gerek kalmadı. Kapılar hâlâ açıktı. Bir bekçi, dergi okuyordu. Sally diğer bekçiyi göremedi, belki orada değildi. Burası, üssün dış kısmıydı, uygun bir askeri araç deposuydu.

Başımı kaldırınca göstergenin yeşilden kırmızıya döndüğünü gördüm.

Sally ürperdi ve elini bacağına koydu. LaVon bebek tekrar uykuya dalmıştı. Charlie elini kısa bir süre tuttu ve, “Her şey yoluna girecek hayatım,” dedi.

Şafak söktüğünde Nevada’nın doğusuna doğru ilerliyorlar ve Charlie kesintisizce öksürüyordu.

1. Bölüm

Hapscomb’un benzin istasyonu, Houston’dan yaklaşık yüz seksen kilometre uzaklıkta, dört yol ağzına kurulmuş, kayda değer bir özelliği bulunmayan Arnette kasabasının kuzeyinden geçen 93. Karayolu üzerindeydi. Müdavimleri bu akşam da orada toplanmış, kasanın yanında oturarak bira içiyor, sohbet ediyor, ışıklı levhaya doğru uçuşan böcekleri seyrediyordu.

İstasyon, Bill Hapscomb’undu, bu yüzden su katılmamış bir ahmak olmasına rağmen diğerlerinden saygı görüyordu. Kendi işyerlerinde olsalardı onlar da aynı şekilde saygı görmeyi beklerdi. Ama onların işyeri yoktu. Arnette zor günler geçiriyordu. 1980’de kasabada iki fabrika vardı; birincisi kâğıt mamulleri fabrikası (çoğunlukla piknikler ve mangallar için) ikincisi ise hesap makineleri üreten bir fabrikaydı. Kâğıt fabrikası artık kapanmıştı, diğerinin kapanması da an meselesiydi. Görünüşe bakılırsa tıpkı portatif televizyonlar ve transistorlu radyolar gibi hesap makineleri de Tayvan’da çok daha ucuza üretilebiliyordu.

Kapanmadan önce kâğıt fabrikasında çalışan Norman Bruett ve Tommy Wannamaker şu an işsizlik maaşıyla geçiniyordu. Henry Carmichael ve Stu Redman hesap makinesi fabrikasında çalışıyor, ama haftalık toplam çalışma saatleri otuzu geçmiyordu. Pis kokulu, elde sarılmış sigaralar içen Victor Palfrey emekliydi, parası bir tek bunlara yetiyordu.

“Diyeceğim şu,” dedi Hap ellerini dizlerine koyup öne eğilerek. “Başlarız şu enflasyon bokuna demeleri lazım. Milli borç bokuna da. Baskı makinelerimiz var, kâğıdımız var. Hükümet elli milyon tutarında bin dolarlık banknot basıverir, piyasaya sürer.”

1984 senesine kadar makinist olan Palfrey aralarında Hap’in budalaca söylemlerine karşı çıkabilecek özgüvene sahip tek kişiydi. Pis kokulu sigaralarından birini daha sararken, “O dediğin hiçbir işe yaramaz,” dedi. “Yaparlarsa, Richmond’ın iç savaşın son iki senesindeki hali gibi oluruz. O günlerde, bir parça ekmek için fırıncıya bir Konfederasyon doları verirler, fırıncı parayı ekmeğin üzerine koyar ve tam o büyüklükte bir parçayı kesip verirmiş. Para dediğin sadece bir kâğıt parçasıdır, biliyorsun.”

“Seninle aynı fikirde olmayan insanlar biliyorum,” dedi Hap terslenerek. Masasından yağlı, kırmızı bir plastik dosya aldı. “Bu insanlara borcum var. Ve şimdiden sabırsızlanmaya başladılar.”

Belki de Arnette’in en sessiz adamı olan Stuart Redman elinde bir kutu Pabst ile çatlak, plastik, Woolco sandalyelerinden birinde oturuyor, büyük camdan 93. Karayolu’na bakıyordu. Stu yoksulluğun ne olduğunu iyi bilirdi. Çocukluğu zor şartlarda geçmişti. Diş hekimi olan babası, Stu daha yedi yaşındayken ölmüş, karısını üç çocukla bir başına bırakmıştı.

Annesi, Arnette’in hemen dışındaki Red Ball Kamyon Durağı’nda işe başlamıştı... 1979 yılında yanıp kül olmasaydı Stu’nun şu an oturduğu yerden görülebilecekti. Annesinin kazandığı para sadece karınlarını doyurmaya yetiyordu. Stu dokuz yaşındayken çalışmaya başlamış, önce Red Ball’un sahibi olan Rog Tucker’ın yanında işe girmişti. Her gün okuldan sonra saati otuz beş sente kamyon boşaltmaya yardım ediyordu. Daha sonra yaşı hakkında yalan söyleyerek komşu kasaba Braintree’deki ağıllarda işe başladı. Asgari ücret karşılığında haftada yirmi saat en ağır koşullarda çalışıyordu.

Şimdi Hap ve Vic Palfrey’in para ve suyunu gizemli bir şekilde çekişi hakkında konuşmalarını dinlerken ellerinin hayvan derisi ve bağırsakları yüklü arabaları hiç durmamacasına çekerken nasıl kanadığını hatırladı. Ellerini annesinden gizlemeye çalışmış, ama annesi işteki ilk haftası dolmadan yaralarını fark etmişti. Görünce ağlamaya başlamıştı, oysa kolay kolay ağlayan bir kadın değildi. Ama ondan işi bırakmasını istememişti. İçinde bulundukları koşulların farkındaydı. Gerçekçi bir kadındı.

Suskunluğunun kaynağı büyük ölçüde, hiç arkadaşının olmayışıydı, daha doğrusu arkadaşlara ayıracak vakti yoktu. Okul ve ardından iş, bütün vaktini alıyordu. En küçük kardeşi Dev, o ağıllarda çalışmaya başladığı sene zatürreden ölmüş, Stu bunun etkisini üzerinden hiçbir zaman atamamıştı. Galiba suçluluk duyuyordu. En çok Dev’i severdi... ama onun yokluğu, aynı zamanda doyurulacak boğaz sayısının azalması demekti.

Lisede futbol oynamaya başlamıştı. Çalışma saatlerine engel olmasına rağmen annesi, spor yapmasını desteklemişti. “İyi oyna,” demişti. “Bu delikten çıkma biletin sadece futbol olabilir Stuart. Eddie Warfield’ı unutma.” Eddie Warfield kasabanın kahramanıydı. Ailesi, Stu’nunkinden bile fakirdi, ama lisede futbol takımının oyun kurucusu olarak büyük başarı göstermiş, burs kazanarak Teksas A&M’e gitmiş ve Green Bay Packers takımında on sene oynamıştı. Çoğunlukla yedek kulübesinde oturmuş ama birkaç maça as takımla başladığı da olmuştu. Eddie şimdi batı ve güneybatıda bir lokanta zincirine sahipti ve Arnette’te bir efsane haline gelmişti. Arnette’te “başarı” dendiğinde akla gelen ilk isim, Eddie WarfieId’dı.

Stu ne bir oyun kurucuydu ne de Eddie Warfield. Ama lisedeki ilk senesine başladığında önemsiz bir burs için az da olsa şansının bulunduğuna inanıyordu... ayrıca iş-ders programları vardı ve okuldaki rehber öğretmen ona Milli Savunma Eğitim Hareketi borç verme programından bahsetmişti.

Derken annesi hastalanmış ve çalışamaz hale gelmişti. Kanserdi. Liseden mezun olmasına iki ay kala ölmüş ve Stu’yu kardeşi Bryce’la baş başa bırakmıştı. Stu bursu reddetmiş ve hesap makinesi fabrikasında çalışmaya başlamıştı. Kendini kurtarmayı nihayet başarabilen, Stu’nun üç yaş küçük kardeşi Bryce olmuştu. Şimdi Minnesota’da yaşıyor, IBM’de sistem analizi uzmanı olarak çalışıyordu. Pek sık yazmazdı. Stu, kardeşini en son, karısının cenaze töreninde görmüştü. Stu’nun karısı, annesiyle aynı tür kanserden ölmüştü. Stu, Bryce’ın içten içe suçluluk duyuyor olabileceğini düşünüyordu. Belki de ağabeyinin ölmekte olan bir Teksas kasabasında her gün aynı şeyleri yaptığı bir işinin olması, her akşamını Hap’in Yeri’nde veya Indian Head’de Lone Star birası içerek geçirmesi onu biraz utandırıyordu.

Evliliği, hayatının en güzel dönemiydi; ne var ki sadece on sekiz ay sürmüştü. Genç karısının rahmi, tek bir kara, habis çocuğa yuva olmuştu. Bu, dört sene önceydi. Stu o günden beri Arnette’ten ayrılmayı, daha iyi bir yaşam kurmayı düşünüyor, ama küçük kasabanın ataletsizliği onu tutuyordu... aşina mekânların ve tanıdık yüzlerin o büyüleyici şarkısına karşı koyamıyordu. Arnette’te herkes onu severdi ve Vic Palfrey bir keresinde ona “Çetin Ceviz” diyerek büyük iltifatta bulunmuştu.

Hap ve Vic tartışmaya devam ediyordu. Gökyüzü hâlâ tam kararmamış, ama gölgeler her yeri sarmıştı. Artık 93 üzerinden pek araç geçmiyordu, Hap’in ödenmemiş birçok faturasının bulunmasının en büyük sebebi de buydu. Ama Stu şimdi bir arabanın yaklaşmakta olduğunu görebiliyordu.

Hâlâ dört yüz metre kadar uzaktaydı. Ölmekte olan günün son ışıkları, arabanın üzerinde kalmış olan krom aksam üzerinden yansıyordu. Stu’nun gözleri keskindi, yaklaşanın çok eski bir Chevrolet olduğunu anladı. Belki 75 model. Farları sönüktü, saatte en fazla yirmi kilometre hızla ilerliyor gibiydi ve yolda sağa sola yalpalıyordu. Arabayı henüz ondan başka kimse fark etmemişti.

“Diyelim ki istasyonu ipotek ettirdin ve taksitlerini ödüyorsun,” dedi Vic. “Ve diyelim ki aylık ödemen gereken miktar elli dolar.”

“Ondan kat kat fazla.”

“Varsayalım ki elli dolar. Ve diyelim ki hükümet senin istediğin gibi bir kamyon dolusu para bastı. Bankadakiler o zaman borcunu yüz elli dolara çıkarır. Yine aynı derecede yoksul olursun.”

“Doğru,” diye ekledi Henry Carmichael. Hap rahatsız olmuş bir şekilde ona baktı. Hank’in meşrubat makinesinden para atmadan kola aldığını biliyor, dahası Hank’in de bunu bildiğini biliyordu, yani Hank, birinin tarafını tutacaksa onunkini tutsa iyi olurdu.

“Öyle olması şart değil,” dedi dokuzuncu sınıfa kadar okumuş olan Hap bilgiç bir ifadeyle. Nedenini kendince açıklamaya devam etti.

Stu’nun tek bildiği, durumun hiçbiri için pek iç açıcı olmadığıydı. Hap’in sesini anlamsız bir mırıltı haline gelene dek kıstı ve dikkatini yolda yalpalayarak ilerlemekle olan Chevy’ye yöneltti. Görünüşe bakılırsa fazla uzağa gidemeyecek gibiydi. Yolun kenarındaki beyaz çizginin ötesine geçti ve sol taraftaki lastikleri toprak kısımdan toz kaldırdı. Araba kısa bir süre için tekrar şeridine döndü, ardından tekrar kenara yöneldi. Az kalsın hendeğe yuvarlanacaktı. Şoförü istasyonun ışıklarını fark etmiş olacaktı ki aniden yön değiştirdi ve hızını kaybetmek üzere olan bir mermi gibi o tarafa doğru ilerledi. Stu motorunun yorgun homurtusunu, ölmekte olan karbüratörden ve gevşemiş supaplardan çıkan hırıltıyı duyabiliyordu. Araba, girişi kaçırdı ve kaldırıma çarptı. Benzin pompalarının üzerindeki floresan lambaların ışığı kirli ön camdan yansıdığı için içeriyi görmek oldukça güçtü, ama Stu, şoförün bedeninin çarpmanın etkisiyle olduğu yerde gevşekçe sarsıldığını görebilmişti. Araba hız kesmiş gibi görünmüyordu.

“Yani piyasada daha fazla para olunca...”

“Pompaları kapasan iyi olur Hap,” dedi Stu sakince.

“Pompaları mı? Ne diyorsun?”

Norm Bruett camdan dışarı baktı. “Midilli üzerindeki İsa.”

Stu sandalyeden kalktı, Tommy Wannamaker ve Hank Carmichael’ın üzerinden uzanarak sekiz pompanın anahtarını birden kapadı. Her iki elini kullanarak dördünü kapatmıştı. Bu yüzden arabanın üst kısımdaki pompalara çarparak yerlerinden söktüğünü sadece o göremedi.

Araba, pompalara amansız ve yıkıcı bir yavaşlıkla bindirdi. Tommy Wannamaker ertesi gün Indian Head’de olayı anlatırken arabanın stop lambalarının bir an bile yanmadığına yemin edecekti. Chevy, Gül Turnuvası’nın geçit törenindeymiş gibi saatte yirmi kilometrelik bir hızla yaklaşmıştı. Şasinin altı betona sürterek çığlıklar atmış ve çarpışma gerçekleştiğinde şoförün darbenin etkisiyle başını çarparak ön camı çatlatışını Stu hariç herkes görmüştü.

Hurda Chevy, tekmelenmiş yaşlı bir köpek gibi yerinde zıplamış ve benzin pompasını yerinden sökmüştü. Pompa kopup etrafa birkaç damla benzin saçarak yerde yuvarlanmıştı. Hortum başı yerinden çıkmış, floresan lambaların aydınlığında parlıyordu.

Chevy’nin egzoz borusunun beton zemine sürterek çıkardığı kıvılcımları hepsi görmüştü. Meksika’da bir benzin istasyonunun infilak ettiğini gören Hap, ellerini içgüdüsel olarak yüzüne kapamıştı. Ama beklediği patlama gerçekleşmedi, Chevy’nin arkası dönüktü ve istasyon tarafındaki pompayı devirdi. Arabanın önü, kurşunsuz benzin pompasına tok bir gürültüyle çarptı.

Chevy, özellikle yapılıyormuşçasına 360 derecelik dönüşünü tamamladı ve bu kez pompalara yan tarafıyla çarptı. Arkası platform üzerine çıktı ve normal benzin pompasını da devirdi. Paslı egzoz borusunu arkasında sürükleyen Chevy, nihayet orada hareketsiz kaldı. Otoyola en yakın konumdaki üç benzin pompasını da mahvetmişti. Motor titrekçe birkaç saniye daha çalıştıktan sonra sustu. Sessizlik, tedirgin edici bir yoğunluktaydı.

“Vay be,” dedi Tommy Wannamaker nefesi kesilmişçesine. “Patlayacak mı?”

“Patlayacak olsaydı şimdiye kadar patlardı,” dedi Hap yerinden kalkarak. Omzuyla harita dolabına çarparak Teksas, New Mexico ve Arizona’yı dağıttı. İçinde temkinli bir neşe vardı. Pompalar sigortalıydı ve sigorta primlerini ödemişti. Mary her şeyden önce sigortayı halletmişti.

“Herif epey içmiş olmalı,” dedi Norm.

“Stop lambalarını gördüm,” dedi Tommy heyecanla tizleşmiş bir sesle. “Bir kere bile yanmadılar. Canına yandığım! Seksenle gidiyor olsaydı şimdi hepimiz ölmüş olacaktık.”

Ofis bölümünden hızla çıktılar. Hap en önde, Stu en arkadaydı. Hap, Tommy ve Norm arabanın yanına en önce vardı. Benzin kokusu genizlerine doldu. Chevy’nin soğuyan motorunun yavaş, saate benzer tıkırtılarını duyabiliyorlardı. Hap şoför tarafındaki kapıyı açtı ve direksiyonun gerisindeki adam boş çuval gibi dışarı devrildi.

“Aman Tanrım,” diye bağırdı Norm Bruett. Sesi neredeyse bir çığlığa dönüşecekti. Arkasına döndü, karnını tuttu ve kusmaya başladı. Onu hasta eden arabadan düşen adam değil –Hap, onu yere çarpmadan önce yakalamayı başarmıştı– arabadan yayılan kan, dışkı, kusmuk ve çürüyen etin iç içe geçmiş berbat kokusuydu. Hastalık ve ölümün korkunç kokusuydu.

Hap bir süre sonra şoförü koltuk altlarından tutarak döndü ve sürüklemeye başladı. Tommy de ayaklarını tuttu ve Hap’le birlikte adamı ofise taşıdılar. Hatları tiksintiyle çarpılmış yüzleri, tepedeki floresanların aydınlığında peynire benziyordu. Sigorta parası Hap’in aklından uçup gitmişti.

Diğerleri arabanın içine baktı. Hank bakar bakmaz eliyle ağzını kapayarak döndü. Serçeparmağı, şarap kadehini kaldıran bir adamınki gibi ayrı duruyordu. İstasyonun kuzey ucuna doğru sendeleyerek yürüdü ve akşam bütün yediklerini çıkardı.

Vic ve Stu arabanın içine bir süre baktıktan sonra göz göze geldi, sonra bakışları yine arabaya döndü. Yolcu koltuğunda, bol gelen elbisesinin etekleri dizlerinin üzerine kadar sıyrılmış olan genç bir kadın oturuyordu. Üç yaşlarında, kız mı erkek mi olduğu belli olmayan bir bebek, ona yaslanmıştı. İkisi de ölmüştü. Boğazları şişmişti ve o bölgede tenlerinin rengi darbe almış da çürümüş gibi siyahımsı mordu. Gözlerinin altı da şişmişti. Vic daha sonra güneşin parlaklığını engellemek için gözlerinin altına lamba isi sürmüş beyzbol oyuncularına benzediklerini söyleyecekti. Cansız gözleri yuvalarından fırlamıştı. Kadın, çocuğun elini tutuyordu. Burunlarından akan yoğun sümük, dudaklarının üstünde kuruyup katılaşmıştı. Sinekler etraflarında uçuşuyor, sümük topaklarına konuyor, açık ağızlarına girip çıkıyordu. Stu savaşta bulunmuş, ama böylesine içler acısı bir sahneye tanık olmamıştı. Bakışları durmadan birbirine kenetlenmiş ellere kayıyordu.

Vic ile aynı anda gerileyip birbirlerine boş gözlerle baktılar. Daha sonra istasyona döndüler. Hap’in ahizeyi kulağına yapıştırmış halde telaşla konuştuğunu görebiliyorlardı. Norm omzu üzerinden arabaya kaçamak bakışlar fırlatarak onların ardından ofise doğru yürüyordu. Chevy’nin şoför tarafındaki kapı mahzunca açık duruyordu. Dikiz aynasından bir çift bebek patiği sarkıyordu.

Hank kapıda durmuş, kirli bir mendille ağzını siliyordu. “Tanrım, Stu,” dedi mutsuzca ve Stu başını salladı.

Hap telefonu kapadı. Chevy’nin şoförü yerde yatıyordu. “Ambulans on dakika içinde burada olacak. Acaba onlar...” Başparmağıyla Chevy’yi işaret etti.

“Ölmüşler.” Vic başını salladı. Çizgilerle kaplı suratı sapsarı olmuştu ve leş kokulu sigaralarından birini sarmaya çalışırken yerlere tütün saçılmıştı. “Gördüğüm en ölü insanlar.” Stu’ya bakınca Stu ellerini ceplerine sokarak başını salladı. Midesinde kelebekler uçuşuyordu.

Yerdeki adam boğuk bir sesle inleyince hepsi ona baktı. Bir süre sonra adamın konuştuğunu, daha doğrusu konuşmaya çalıştığını anladılar ve Hap hemen yanında diz çöktü. Ne de olsa burası onun işyeriydi.

Arabadaki kadınla çocuğun nesi varsa bu adamda da aynı sorun vardı. Burnu mütemadiyen akıyordu ve nefesi hırıltılıydı. Gözlerinin altı şişmişti, ama henüz kararmamış, biraz morarmıştı. Boynu öylesine şişmişti ki fazladan bir çift çenesi var gibi görünüyordu. Ateşi çok yüksekti, yanında durmak, içinde korlaşmış kömürlerin bulunduğu bir mangalın başında olmak gibiydi.

“Köpek,” diye mırıldandı. “Dışarı çıkardınız mı?”

“Bayım,” dedi Hap, onu nazikçe sarsarak. “Ambulans çağırdım. İyileşeceksiniz.”

“Gösterge kırmızıya döndü,” diye hırıldadı yerdeki adam ve hemen ardından öksürmeye başladı. Tükürük ve sümükler ağzından burnundan etrafa saçıldı. Hap yüzünü ümitsizce buruşturarak geri çekildi.

“Adamı çevirsek iyi olacak,” dedi Vic. “Yoksa boğulacak.”

Ama çevirmelerine fırsat kalmadan öksürükler kesildi ve adam yine hırıltıyla, düzensizce nefes almaya başladı. Gözlerini yavaşça kırptı ve etrafındaki adamlara baktı.

“Burası... neresi?”

“Arnette,” dedi Hap. “Bill Hapscomb’un benzin istasyonu. Birkaç pompamı devirdiniz.” Ardından telaşla ekledi. “Ama önemi yok. Sigortalıydılar.”

Yerdeki adam doğrulmaya çalıştı, ama başaramadı. Elini Hap’in omzuna koymakla yetindi.

“Karım... küçük kızım...”

“İkisi de iyi,” dedi Hap yüzünde şapşalca bir gülümsemeyle.

“Çok hastayım galiba,” dedi adam. Hırıltılı bir şekilde soluyordu. “Onlar da hastaydı. İki gün önce evden ayrıldığımızdan beri. Salt Lake City’den...” Titreşen göz kapakları yavaşça kapandı. “Hastaydık... galiba yeterince hızlı davranamadık...”

Arnette Gönüllü Ambulansı’nın sireninin sesi uzaktan duyulmaya başlanmıştı ve giderek yaklaşıyordu.

“Tanrım,” dedi Tommy Wannamaker. “Ah Tanrım.”

Hasta adamın gözleri tekrar açıldı. Bu kez bakışlarında yoğun, keskin bir endişe vardı. Doğrulmak için tekrar çaba gösterdi. Yüzünden aşağı terler boşandı. Hap’in koluna yapıştı.

“Sally ve LaVon bebek iyi mi?” diye sordu. Tükürükleri dudaklarından ip gibi sarkıyordu. Bedeninin ısısı Hap’e kadar yayılıyordu. Adam hastaydı, yarı delirmiş haldeydi ve leş gibi kokuyordu. Hap’in aklına bir köpeğin uzun süre üzerinde yattığı battaniyeye sinen koku geldi.

“İkisi de iyi,” diye tekrarladı hafif bir telaşla. “Siz sadece... uzanın ve iyileşmeye bakın, tamam mı?”

Adam tekrar yere yattı. Nefesindeki hırıltı artmıştı. Hap ve Hank yan dönmesine yardım edince solukları bir nebze rahatlamış göründü. “Dün geceye kadar kendimi oldukça iyi hissediyordum,” dedi. “Öksürük vardı ama iyiydim. Gece uyandığımda fenalaşmıştım. Yeterince çabuk kaçamadık. LaVon bebek iyi mi?”

Ardından söylediği cümleyi hiçbiri anlayamadı. Ambulansın sireni iyice yaklaşmıştı. Stu yaklaşan araca bakmak için cama yöneldi. Diğerleri, yerde yatan adamın etrafında bir halka oluşturmuştu.

“Nesi var Vic, biliyor musun?” diye sordu Hap.

Vic başını iki yana salladı. “Hiçbir fikrim yok.”

“Belki yedikleri bir şeydendir,” dedi Norm Bruett. “Arabada Kaliforniya plakası var. Muhtemelen yol kenarındaki lokantalardan birinde bir şeyler yemişlerdir. Belki hamburgerden zehirlendiler. Böyle şeyler her zaman olur.”

Ambulans gelip Chevy’nin etrafından dolaştı ve ofisle aralarındaki boşlukta durdu. Tepesindeki kırmızı ışık çılgınca dans ediyordu. Hava tamamen kararmıştı.

“Bana elini ver de seni oradan dışarı çekeyim!” diye bağırdı yerdeki adam ve ardından sessizliğe büründü.

“Besin zehirlenmesi,” dedi Vic. “Evet, olabilir. Umarım öyledir, çünkü...”

“Çünkü ne?” diye sordu Hank araya girerek.

“Çünkü başka bir şeyse bulaşıcı olabilir.” Vic, onlara kaygı dolu bir ifadeyle baktı. “1958’de Nogales yakınlarındaydım, kolera olmuştum ve tıpkı buna benziyordu.”

Üç adam, bir sedye taşıyarak içeri daldı. “Hap,” dedi içlerinden biri. “O sıska kıçın havaya uçmadığı için şanslısın. Bu adam mı?”

Kenara çekilerek geçmeleri için yol açtılar... Billy Verecker, Monty Sullivan, Carlos Ortega, üçü de tanıdıkları adamlardı.

“Arabada iki kişi var,” dedi Hap, Monty’yi bir kenara çekerek. “Bir kadın ve küçük bir kız. İkisi de ölmüş.”

“Yapma be! Emin misin?”

“Evet. Adamın haberi yok. Onu Braintree’ye mi götüreceksiniz?”

“Galiba,” dedi Monty şaşkınca bakarak. “Arabadaki ikisini ne yapacağım? Bu durumu nasıl halledeceğimi bilmiyorum Hap.”

“Stu eyalet polisini arayabilir. Sizinle gelmemin sakıncası var mı?”

“Kesinlikle yok.”

Adamı sedyeye yatırdılar. Sedye dışarı çıkarılırken Hap, Stu’nun yanına geldi. “Onlarla birlikte Braintree’ye gidiyorum. Eyalet polisini arar mısın?”

“Elbette.”

“Mary’yi de arayıp olanları anlatırsan iyi olur.”

“Tamam.”

Hap dışarı çıkıp ambulansa bindi. Billy Verecker kapıları arkalarından kapatıp diğer ikisine seslendi. Yüzlerinde korkuyla karışık bir büyülenmişlikle Chevy’ye bakıyorlardı.

Ambulans birkaç dakika sonra sireninin yüksek sesi eşliğinde yola çıktı. Kırmızı yanardöner ışığı akaryakıt istasyonunun asfaltı üzerinde oynaşıyordu. Stu paralı telefona yürüyüp bir çeyreklik attı.

Chevy’deki adam hastaneye otuz kilometre kala öldü. Ciğerlerine son bir hırıltılı nefes çekti, bıraktı, daha kesik bir soluk aldı ve öylece can verdi.

Hap, adamın cebinden cüzdanını çıkarıp içine baktı. On yedi dolar nakit vardı. Kaliforniya’dan alınmış ehliyetinin üzerindeki isim, Charles D. Campion’du. Cüzdanda ayrıca bir askeri kimlik ve karısıyla kızının fotoğrafları vardı. Hap fotoğraflara bakmak istemedi.

Cüzdanı adamın cebine geri koyduktan sonra Carlos’a sireni kapamasını söyledi. Saat dokuzu on geçiyordu.

2. Bölüm

Ogunquit, Maine’deki kasaba plajında Atlantik Okyanusu’na doğru uzanan uzun, taştan bir iskele vardı. Burası bugün ona suçlayıcı, gri bir parmak gibi görünüyordu. Frannie Goldsmith arabasını ücretsiz otoparka bırakırken öğle sonrası güneşi altında sadece bir siluetten ibaret olan Jess’in iskelenin ucunda oturmakta olduğunu gördü. Martılar tepesinde çığlıklar atarak dönüyordu. New England tablolarına benziyordu ve Frannie bir martının Jess Rider’ın tertemiz mavi pamuklu iş gömleğine pisleyerek bu tabloyu bozacağından şüpheliydi. Ne de olsa Jess bir şairdi.

Fran, onun Jess olduğunu biliyordu, çünkü motosikleti park görevlisinin kulübesinin arkasından geçen demire bağlıydı. Kelleşmeye yüz tutmuş, göbekli bir kasaba yerlisi olan Gus, onu karşılamak üzere dışarı çıkıyordu. Ziyaretçiler için ücret, araba başına bir dolardı, ama Gus, Frannie’nin kasabadan olduğunu biliyordu, bu yüzden Volvo’nun ön camının köşesine yapıştırılmış KASABA SAKİNİ çıkartmasına bakmaya bile gerek görmemişti. Fran oraya çok sık gelirdi.

Çok geldiğim kesin, diye düşündü Fran. Hatta tam şurada, plajdaki gelgit hattının üç metre gerisinde hamile kaldım. Sevgili Parçacık, Maine’in manzaralı sahil boyunda, gelgit hattının üç metre gerisinde, setin yirmi metre doğusunda rahme düştün. Tam yeri X ile işaretli.

Gus elini ona doğru kaldırarak barış işareti yaptı.

“Arkadaşınız iskelenin ucunda, Bayan Goldsmith.”

“Sağ ol Gus. İşler nasıl?”

Gus gülümseyerek otoparka doğru baktı. En fazla iki düzine araba vardı ve çoğunun ön camına KASABA SAKİNİ çıkartması yapıştırılmıştı.

“Günün bu erken vakitlerinde işler genelde kesat olur,” dedi Gus. Tarih 17 Haziran’dı. “İki hafta sonra kasaba biraz para kazanmaya başlar.”

“Eminim. Tabii hepsini zimmetine geçirmezsen.”

Gus bir kahkaha atarak içeri döndü.

Frannie bir elini arabanın ılık kaportasına dayayarak spor ayakkabılarını çıkardı ve bir çift lastik terlik giydi. Uzun boylu bir kızdı, kestane rengi saçları, devetüyü rengi elbisesinin sırtına kadar uzanıyordu. Düzgün bir vücudu vardı. Uzun bacakları beğeni dolu bakışları daima üzerine çekerdi. “Birinci sınıf malzeme” deyimi yanlış olmazdı. Bakın-bakın-bakın-şu-fıstığa-bakın. 1990 Üniversite Güzeli.

Kendi kendine güldü. Acı bir gülüştü. Bu dünyanın en önemli haberiymiş gibi devam ediyorsun, diye düşündü. Altıncı Bölüm: Hester Prynne, Pearl’ün Beklenen Geliş Haberini Rahip Dimmesdale’e Getiriyor. Ama o Dimmesdale değildi. O Jess Rider’dı, kahramanımız Küçük Fran’den bir yaş büyük olan Jess Rider’dı. Aynı zamanda şair olan bir üniversite öğrencisiydi. Bu; tertemiz, pamuklu mavi gömleğinden de anlaşılıyordu.

Fran kumların sıcaklığını terliklerine rağmen tabanlarında hissederek kumsalın kıyısında duraksadı. İskelenin ucundaki siluet hâlâ oradaydı ve denize küçük taşlar fırlatıyordu. Fran’in aklından geçen düşünce hoş, ama daha ziyade ürkütücüydü. Nasıl göründüğünün farkında, diye düşündü. Lord Byron gibi, yalnız ama cesur. Tek başına oturmuş, ta İngiltere’ye kadar uzanan okyanusa bakıyor. Ama ben, bir sürgün olarak asla...

Of, kahretsin!

Onu rahatsız eden bu düşünceden ziyade, kendisini böyle düşünmeye iten ruhsal durumuydu. Sevdiğini düşündüğü adam orada oturuyor, kendisi ise burada durmuş onu karikatürize ediyordu.

Kayalar ve yarıklar arasında dikkatli adımlarla ilerleyerek iskele üzerinde zarifçe yürümeye başladı. Bir zamanlar dalgakıranın bir parçası olan eski bir iskeleydi. Artık teknelerin çoğu, üç marinanın ve yedi otelin yaz boyunca hizmet verdiği kasabanın güney ucunda demirliydi.

Amy Lauder’ın deyişiyle “mercimeği fırına verdiklerini” öğrenmesinden beri geçen on bir günde ona olan aşkının bitmiş olabileceği fikriyle başa çıkmak için elinden geleni yaparak yavaşça yürüdü. Eh, ne de olsa onu bu duruma sokan oydu, değil mi?

Ama tek başına değil elbette. Halbuki Fran doğum kontrol hapı kullanıyordu. Dünyanın en basit işiydi. Kampus revirine gitmiş, âdet dönemlerinin çok sancılı geçtiğini, cildinde utanç verici sivilcelerin olduğunu söylemiş, doktor da ona bir reçete yazmıştı. Daha doğrusu, bir aylık bedava hap vermişti.

Tekrar duraksadı, bu kez suyun başlangıç hizasındaydı. Dalgalar, sağında ve solunda kıyıya vuruyordu. Galiba bugünlerde revirdeki doktorlara sancılı âdet dönemleri ve sivilce şikâyetiyle gelen genç kadınların sayısı en az eczanelere ağabeyleri için prezervatif almaya geldiğini söyleyen erkekler kadar çoktu. Aslında doktora gidip doğrudan, “Bana hap verin, düzüşeceğim,” diyebilirdi. Yaşı tutuyordu. Neden çekinmişti? Jesse’nin sırtına baktı ve iç çekti. Çünkü çekingenlik bir yaşam tarzı olabiliyordu. Tekrar yürümeye başladı.

Her neyse, hap işe yaramamıştı. Eski Ovril fabrikasının kalite kontrol bölümünde biri görev başında uyuyakalmıştı. Ya öyleydi ya da Fran haplardan birini içmeyi unutmuş, sonra da unuttuğunu unutmuştu.

Sessiz adımlarla ona yaklaştı ve ellerini omuzlarına koydu.

Taşları sol elinde toplamış, sağ eliyle Atlantik’e fırlatmakta olan Jess bir çığlık atarak ayağa fırladı. Taşlar dört bir yana saçıldı, neredeyse Frannie’yi de kendini de suya düşürüyordu.

Fran kendini tutamayarak ellerini ağzına götürdü ve kıkırdamaya başladı. İri yapılı, siyah saçlı, altın çerçeveli gözlükleri ve ebedi rahatsızlığına rağmen asla içindeki hassasiyeti yansıtmayacak muntazam yüz hatları olan Jess öfkeyle arkasına döndü.

“Ödümü patlattın!” diye kükredi.

“Ah, Jess,” diye güldü Fran. “Kusura bakma, ama çok komikti, gerçekten komikti.”

“Neredeyse suya düşecektik,” dedi Jess gücenmiş bir tavırla ona doğru bir adım atarak.

Fran de bir adım geriledi. Gülüşünün bedelini ödercesine bir kayaya takıldı ve kıçüstü sertçe düştü. Çenesi aniden kapanırken dili dişlerinin arasında kaldı –ama ne acı!– ve kıkırdayışı bıçak gibi kesildi. Bu durum –bir radyoymuşçasına kapatılıvermesi– ona daha da komik geldi ve dilinin kanamasına, acıyla gözyaşı dökmesine rağmen tekrar gülmeye başladı.

“İyi misin Frannie?” diye sordu endişelenen Jess yanına diz çökerek.

Onu gerçekten seviyorum, diye düşündü Fran rahatlayarak. Bu iyi bir şey.

“Bir yerin incindi mi?”

“Sadece gururum,” dedi Fran, onun yardımıyla yerden kalkarak. “Bir de dilimi ısırdım. Gördün mü?” Ondan bir gülümseme bekleyerek dilini uzattı, ama Jess kaşlarını çattı.

“Tanrım, Fran, dilin kanıyor.” Arka cebinden bir mendil çıkararak şüpheyle baktı. Sonra tekrar cebine koydu.

Fran’in zihninde ikisinin el ele otoparka yürüyüşü canlandı: Yaz güneşi altında iki sevgili, kızın ağzına oğlanın mendili tıkılmış. Kız elini güler yüzlü, hoşgörülü görevliye doğru kaldırıyor ve, “Hoğğaka, Gağ,” diyor.

Dili acımasına ve ağzında mide bulandırıcı bir kan tadı olmasına rağmen tekrar kıkırdamaya başladı.

“Başını çevir,” dedi resmi bir tavırla. “Hanımefendilere pek de yakışmayacak bir şey yapacağım.”

Jess hafifçe gülümseyerek abartılı hareketlerle gözlerini kapadı. Fran ağırlığını tek koluna vererek iskelenin kenarından denize kıpkırmızı tükürdü. Iyy. Tekrar. Ve tekrar. Nihayet ağzının içinin biraz da olsa temizlendiğini hissetti ve arkasına dönünce Jess’in parmaklarının arasından gizlice bakmakta olduğunu gördü.

“Üzgünüm,” dedi Fran. “Pisliğin tekiyim.”

“Hayır,” dedi aslında evet dediği açıkça anlaşılan Jess.

“Dondurma yemeye gidebilir miyiz?” diye sordu Fran. “Sen arabayı kullan, ben ısmarlayayım.”

“Anlaştık,” dedi Jess. Fran iskelenin yanından son bir kez denize tükürdü. Parlak kırmızıydı.

“Isırınca bir parçasını koparmamışımdır, değil mi?” diye sordu ona.

“Bilmiyorum,” dedi Jess nazikçe. “Bir şey yuttun mu?”

Fran elini tiksintiyle ağzına götürdü. “Hiç komik değil.”

“Haklısın. Özür dilerim. Sadece ısırdın Frannie.”

“İnsanın dilinde ana damar yoktur, değil mi?”

El ele iskelede kıyıya doğru yürüyorlardı. Fran ara sıra tükürmek için duraksıyordu. Kıpkırmızı. Kesinlikle yutmayacaktı, ı-ıhh, mümkün değildi.

“Yoktur.”

“Güzel.” Elini sıkarak ona gülümsedi. “Hamileyim.”

“Sahi mi? Ne güzel. Geçen gün kimi gördüğümü...”

Durdu ve ona baktı. Yüzünde aniden çok dikkatli bir ifade belirmişti. Bakışlarındaki ihtiyatı görmek, Fran’i biraz üzdü.

“Ne dedin sen?”

“Hamileyim.” Parlak bir gülümsemeyle ona baktı ve iskeleden aşağı tükürdü. Kıpkırmızı.

“Böyle şaka olmaz Frannie,” dedi Jess tereddütle.

“Ciddiyim.”

Jess, ona bakmaya devam ediyordu. Bir süre sonra tekrar yürümeye başladılar. Otoparktan çıkarlarken Gus yaklaşıp el salladı. Frannie de ona el salladı. Jess de.

Queen Mandırası’nda durdular. Jess bir kola aldı ve Volvo’nun direksiyonu başında düşünceli bir tavırla yudumlamaya başladı. Fran, ona bir Süper Muz Kayığı aldırdı, sırtını kapının içine dayadı, ayaklarını aralarındaki koltuğa koydu ve fıstıkları, ananas sosunu ve Queen Mandırası dondurmasını kaşıklamaya koyuldu.

“Bir şey söyleyeyim,” dedi Fran. “Queen Mandırası dondurması çoğunlukla köpükten ibaret. Bunu biliyor muydun? Çoğu kişi bilmez.”

Jess, ona baktı ama bir şey söylemedi.

“Doğru,” dedi Fran. “Bu dondurma makineleri aslında dev köpük makineleri. Queen Mandırası dondurmayı bu sayede o kadar ucuza satabiliyor. İşletme teorisi dersinde işlemiştik. Bir kedinin tüylerini yolmanın pek çok yöntemi var.”

Jess, ona baktı ve bir şey söylemedi.

“Gerçek dondurma istiyorsan Deering Dondurmacısı gibi yerlere gitmek zorundasın ve bu da...”

Fran gözyaşlarına boğuldu.

Jess, ona doğru uzanıp kolunu omzuna doladı. “Yapma Frannie. Lütfen.”

“Muz Kayığı’mdan üstüme dondurma damlıyor,” dedi Fran ağlamaya devam ederek.

Jess mendilini tekrar çıkardı ve dondurmayı sildi. Fran’in gözyaşları yerini burun çekişlere bırakmıştı.

“Kan Soslu Süper Muz Kayığı,” dedi Fran, ona kızarmış gözlerle bakarak. “Galiba daha fazla yiyemeyeceğim. Üzgünüm Jess. Atar mısın?”

“Elbette,” dedi Jess.

Dondurmayı ondan alıp arabadan indi ve çöpe attı. Yürüyüşü Fran’e tuhaf görünmüştü. Sanki hassas yerlerine bir tekme yemiş gibi. Ama bir başka açıdan bakılacak olursa, Fran de kumsalda bekâretini kaybettikten sonra aynı şekilde yürümüştü. Sanki pişik olmuş gibiydi. Ama pişik, mercimeği fırına koymazdı elbette.

Jess geri gelip arabaya bindi.

“Gerçekten hamile misin Fran?” diye sordu aniden.

“Gerçekten.”

“Nasıl oldu bu? Doğum kontrol hapı kullandığını sanıyordum.”

“Eh, anladığım kadarıyla şu ihtimaller söz konusu olabilir. Bir; ilaç fabrikasının kalite kontrol bölümünde biri benim doğum kontrol haplarım önündeki banttan geçerken uyuyakalmış. İki; yemekhanede size sperm üretimini artıran bir şey yediriyorlar. Üç; haplardan birini içmeyi unuttum ve ardından unuttuğumu da unuttum.”

Ona sertçe, parlak bir gülümsemeyle bakınca Jess olduğu yerde büzülür gibi oldu.

“Neden kızıyorsun Fran? Sordum sadece.”

“Peki, soruna başka türlü bir cevap vereyim o halde. Nisan ayının ılık bir gecesinde, ayın ya on ikisi ya on üçü ya da on dördüydü, penisini vajinama soktun ve boşaldın. Bunun üzerine milyonlarca sperm...”

“Kes şunu,” dedi Jess hışımla. “Buna gerek...”

“Neye gerek yok?” Dışarıdan taş gibi soğuk görünüyor, içerideyse ölesiye korkuyordu. Bu sahneyi daha önce defalarca hayal etmiş, ama böyle olacağını hiç düşünmemişti.

“Bu kadar öfkelenmeye,” dedi Jess sersemce. “Seni yüzüstü bırakıp kaçacak değilim.”

“Doğru,” dedi Fran biraz yumuşamış bir sesle. Bu noktada direksiyonu tutan ellerinden birini tutabilir, kendine doğru çekebilir ve aralarını tamamen düzeltebilirdi. Ama yapamadı. İsteği her ne kadar dile getirilmemiş ve bilinçsizce de olsa o an teselli edilmeyi hak etmiyordu. Fran aniden geçirilen iyi vakitlerin ve kahkahaların bir süreliğine öyle veya böyle sona ermiş olduğunu anladı. Bunun üzerine içinde yine ağlama isteği belirdi, ama gözyaşlarını kararlı bir şekilde bastırdı. O, Peter Goldsmith’in kızı Frannie Goldsmith’ti ve Ogunquit Queen Mandırası’nın otoparkında kahrolası gözleri şişene kadar aptalca ağlamayacaktı.

“Ne yapmak istiyorsun?” diye sordu Jess sigaralarını çıkararak.

“Sen ne yapmak istiyorsun?”

Jess sigarasını yaktı ve Fran yükselen duman arasında bir an için bir erkekle bir çocuğun aynı yüzün kontrolünü ele geçirmeye çalışmasına tanık oldu.

“Lanet olsun,” dedi Jess.

“Seçeneklerimiz şöyle,” dedi Fran. “Evleniriz ve bebeği doğurabilirim. Evlenip bebeği başkalarına verebiliriz. Evlenmeyip bebeğe sahip olabiliriz. Ya da...”

“Frannie...”

“Ya da evlenmeyiz ve bebeği başkalarına veririz. Ya da kürtaj olurum. Bütün seçenekleri söyledim mi? Unuttuğum bir şey yok, değil mi?”

“Frannie konuşamaz mıyız...”

“Konuşuyoruz zaten!” diye tersledi onu Fran. “Konuşma sıran geldiğinde, ‘Lanet olsun,’ dedin. Tam sözlerin bunlardı. Ben sadece seçenekleri belirttim. Elbette konu üzerinde düşünmek için senden daha çok vaktim oldu.”

“Sigara ister misin?”

“Hayır. Bebek için zararlı.”

“Kahretsin Frannie!”

“Neden bağırıyorsun?” diye sordu Fran yumuşak sesle.

“Çünkü beni çileden çıkarmaya kararlı görünüyorsun,” dedi Jess hararetle. Kendini kontrol etti. “Kusura bakma. Sadece bunu kendi hatammış gibi göremiyorum.”

“Öyle mi?” diye sordu Fran tek kaşını kaldırarak. “Bakireler ne zamandan beri hamile kalmaya başladı?”

“Bu kadar iğneleyici olmak zorunda mısın? Hap alıyordun, kendin söyledin. Sözüne güvendim. Hata mı ettim?”

“Hayır, hata etmedin. Ama bu, gerçeği değiştirmiyor.”

“Sanırım öyle,” dedi Jess hüzünlü bir ifadeyle ve yarısı içilmiş sigarasını camdan dışarı fırlattı. “Peki ne yapacağız?”

“Bana bunu sorup duruyorsun Jess. Sana aklıma gelen tüm seçenekleri saydım. Bir fikrin olabileceğini düşündüm. Bir de intihar var, ama şu noktada onu düşünmüyorum. Bu yüzden aklına yatan bir seçenek varsa söyle de üzerinde konuşalım.”

“Hadi evlenelim,” dedi Jess aniden güçlü bir ses tonuyla. Gordion düğümü sorununu tam ortasından kesmenin en iyi çözüm olduğuna karar vermiş bir adamın havasına sahipti. Tam yol ileri, mızıkçılar alt güverteye.

“Hayır,” dedi Fran. “Seninle evlenmek istemiyorum.”

Sanki Jess’in yüzünü tutan görünmez vidalar vardı ve hepsi aniden bir buçuk tur çevrilerek gevşetilmişti. Her şey bir anda sarktı. O kadar acımasızca komik bir sahneydi ki tekrar kıkırdamamak için Fran’in yaralı dilini sertçe damağına bastırması gerekti. Jess’e gülmek istemiyordu.

“Neden olmasın?” diye sordu Jess. “Fran...”

“Sebeplerimi düşünmek zorundayım. Beni, neden istemediğime dair bir tartışmanın içine çekmene izin vermeyeceğim, çünkü şu an bilmiyorum.”

“Beni sevmiyorsun,” dedi Jess somurtarak.

“Çoğu hallerde aşk ve evlilik karşılıklı olarak diğerini dışlar durumdadır, başka bir şık seç.”

Jess uzun bir süre sessiz kaldı. Paketten yeni bir sigara çıkarıp, elinde evirip çevirmeye başladı, ama yakmadı. Sonunda, “Başka bir şık seçemem, çünkü bu konuyu tartışmak istemiyorsun Frannie,” dedi. “Beni daha kötü bir konuma itmeye çalışıyorsun.”

Bu, Fran’in biraz içine dokundu. Başını salladı. “Belki de haklısın. Son birkaç haftadır kendime de aynısını yapıyorum. Şimdi de sen, Jess. Sonuna kadar Joe College’sın. Bir soyguncu yolda seni soymaya kalksa, oracıkta bir seminer vermek istersin.”

“Ah, Tanrı aşkına.”

“Başka bir şık seç.”

“Hayır. Sen bütün sebeplerini belirlemişsin. Belki ben de bir süre düşünsem iyi olacak.”

“Tamam. Bizi otoparka geri götürür müsün? Seni bıraktıktan sonra halledilecek birkaç işim var.”

Jess, ona şaşkınca baktı. “Frannie, Portland’dan buraya motosikletimle geldim. Kasaba dışında bir motelde kalıyorum. Hafta sonunu birlikte geçiririz sanıyordum.”

“Otel odanda. Olmaz Jess. Şartlar değişti. Motosikletine bin, Portland’a geri dön ve konuyu enine boyuna düşündükten sonra beni ara. Acele etme.”

“Üste çıkmaya çalışma Fran.”

“Asıl sen, benim üstüme çıktın,” dedi Fran aniden parlayan bir öfkeyle. Ve Jess’in tokadı yanağında patladı.

Jess, ona şaşkınca bakıyordu.

“Özür dilerim Fran.”

“Özrün kabul edildi,” dedi Fran donuk bir ifadeyle. “Sür hadi.”

Halk plajının otoparkına varana dek konuşmadılar. Fran ellerini kucağında kavuşturmuş halde oturuyor, dalgakıranın hemen batısına dizilmiş evler arasından görünen okyanusa bakıyordu. Harabeye benziyorlar, diye düşündü Fran. Yazın resmen başlamasına sadece bir hafta kalmış olmasına rağmen panjurları hâlâ sıkı sıkıya örtülü olan bu evler kimlere aitti? MIT’ten[1] profesörler. Boston’dan doktorlar. New York’tan avukatlar. Servetleri yedi sekiz haneli rakamları bulanlar için bu evlere ödenen para hiçbir şeydi. Ama evlerin sahipleri buraya taşındığı takdirde Shore Yolu’ndaki en düşük gelir, otopark görevlisi Gus’a ait olacaktı. Çocukların on vitesli bisikletleri olacaktı. Yüzlerinde sıkılgan ifadeler olacak, aileleriyle ıstakoz sipariş edecekleri restoranlara veya Ogunquit Tiyatrosu’na gideceklerdi. Anacaddede aylakça dolaşacaklar, yazın yumuşak alacakaranlığında keyif süreceklerdi. Art arda dizilmiş evlerin arasından görünen kobalt mavisi, harika denize bakmaya devam ediyordu. Görüşünü bulanıklaştıran gözyaşlarının farkındaydı. Ağlayan küçük bulut.

Otoparka vardıklarında Gus, onlara el salladı. Karşılık verdiler.

“Sana vurduğum için özür dilerim Frannie,” dedi Jess usulca. “Böyle bir şeyin olmasını hiç istemezdim.”

“Biliyorum. Portland’a geri dönüyor musun?”

“Bu gece burada kalır, sabah seni ararım. Ama karar senin Fran. Kürtajın en doğru seçenek olduğuna karar verirsen parayı kazır bulurum.”

“Kelime oyunu mu yapıyorsun?”

“Aklımdan geçmemişti.” Uzanıp onu çekingence öptü. “Seni seviyorum Fran.”

Sevdiğine inanmıyorum, diye düşündü Frannie. Nedense birden hiç inanmamaya başladım... Yine de zarifçe kabul edeceğim. Bu kadarını yapabilirim.

“Pekâlâ,” dedi usulca.

“Lighthouse Motel’deyim. İstersen ara.”

“Tamam.” Aniden kendini çok yorgun hissederek direksiyonun başına geçti. Dilini ısırdığı yer çok acıyordu.

Jess motosikletinin bağlı olduğu yere doğru yürüdü. “Umarım ararsın Fran.”

Fran’in yüzünde yapmacık bir gülümseme belirdi. “Bakarız. Hoşça kal Jess.”

Volvo’yu vitese taktı, geri döndü ve Shore Yolu’na çıktı. Jess’in okyanusun önünde, motosikletinin yanında durmakta olduğunu görebiliyordu ve o gün ikinci kez onu tam olarak nasıl bir resim çizdiğini bilmekle suçladı içinden. Bu kez sinirlenmek yerine hüzünlenmişti. Okyanusun ona bir daha bu olanlardan önceki gibi görünüp görünmeyeceğini merak ederek oradan uzaklaştı. Dili çok acıyordu. Camını iyice indirip tükürdü. Bu kez tükürüğü bembeyazdı. Sorun yok gibi görünüyordu. Okyanusun gözyaşları gibi tuzlu olan kokusunu alabiliyordu.

3. Bölüm

Norm Bruett sabah onu çeyrek geçe mutfaktaki radyodan yükselen folk müzik ezgileri ve yatak odasının penceresinin önünde kavga eden çocukların sesleriyle uyandı.

Üzerine bol gelen iç çamaşırlarıyla arka kapıya gitti ve bağırdı. “Kafamı ütülediniz, kesin sesinizi!”

Bir anlık sessizlik oldu. Luke ve Bobby kavga konusu olan paslı, hurda kamyonetin gerisinden ona baktı. Çocuklarını her gördüğünde hissettiği o iki zıt duygu Norm’un benliğini sardı. Doğu Arnette’teki zenci eniklerin giydiklerine benzer, Kurtuluş Ordusu’nun dağıttığı ikinci el kıyafetleri üzerlerinde görmek içini acıtıyor; aynı zamanda korkunç, yıkıcı bir öfkeye kapılıyor, yanlarına gidip ikisini de öldüresiye dövmek istiyordu.

“Tamam baba,” dedi Luke usluca. Dokuz yaşındaydı.

“Tamam baba,” diye tekrarladı Bobby. Sekizini doldurmak üzereydi.

Norm onlara bir süre dik dik baktıktan sonra kapıyı sertçe çarptı. Önceki gün giydiği kıyafetlerden oluşan yığına kararsızca bakarak bir süre durdu. Ortası çökük çift kişilik yatağın ayakucunda, bıraktığı gibi duruyorlardı.

Pasaklı karı, diye düşündü. Giysilerimi kaldırmamış bile.

“Lila!” diye haykırdı.

Cevap yoktu. Kapıyı yine yerinden sökercesine açıp Luke’a kadının nereye gittiğini sormayı düşündü. Yardım amaçlı toplanan eşyaların dağıtım günü bir hafta sonraydı. Braintree’deki iş ve işçi bulma kurumuna gittiyse bu kadın düşündüğünden de salak olmalıydı.

Çocuklara sormaya gerek görmedi. Kendini yorgun hissediyor ve başı ağrıdan çatlıyordu. Akşamdan kalma gibiydi ama önceki gece Hap’in Yeri’nde sadece üç bira içmişti. Ne kazaydı ama. Arabadaki ölü kadınla çocuk, hastaneye yetişemeden ölen Campion adındaki adam. Hap geri döndüğünde eyalet polisi, çekici ve Braintree’den gelen cenaze aracı gelip gitmişti. Vic Palfrey polislere hepsinin adına ifade vermişti. Aynı zamanda kasabanın doktoru olan cenaze görevlisi, kadınla çocuğun başına neyin gelmiş olabileceğine dair bir şeyler söylemeye pek yanaşmamıştı.

“Ama kolera değil. Ve böyle söylentiler yayarak insanları korkutayım demeyin. Bir otopsi yapılacak, sonuçlarını gazetede okursunuz.”

Kendini beğenmiş bok herif, diye düşündü Norm, önceki gün çıkardığı kıyafetleri yavaşça giyerken. Başı mengenede sıkıştırılmış gibi ağrıyordu. Dışarıdaki veletler sessiz olsa iyi olacaktı, yoksa kollarını bacaklarını kıracaktı. Neden okul bütün sene devam etmiyordu sanki?

Gömleğinin dışında kalmış kısımlarını pantolonunun içine sokmayı düşündü, ama sonra başkanın o gün uğramayacağına karar vererek dışarıda bıraktı. Çoraplı ayaklarıyla mutfağa doğru yürüdü. Doğuya bakan pencereden giren parlak güneş ışınları gözlerini kısmasına sebep oldu.

Fırının üzerindeki çatlamış Philco radyodan bir şarkı yayılıyordu:

“Ama be-be-be-ğim bunu bir tek sen söyleyebilirsin,

Bebeğim erkeğini anlayabiliyor musun?

O dürüst bir adam,

Söyle bebeğim, erkeğini anlayabiliyor musun?”

Yerel radyo istasyonunda zenci köpeklerin şarkıları çalmaya başladığına göre durum iyice boka sarmıştı. Norm başı ikiye ayrılmadan radyoyu kapattı. Radyonun yanında bir not vardı. Kâğıdı alıp gözlerini kısarak okudu.

Sevgili Norm,

Sally Hodges bu sabah bir çocuk bakıcısına ihtiyacı olduğunu ve bir dolar ödeyeceğini söyledi. Öğle yemeği için evde olurum. İstersen sosis var. Seni seviyorum canım.

Lila

Norm notu kenara bıraktı ve bir süre ayakta durup düşünmeye çalıştı. Baş ağrısını göz ardı edip düşünmeye çalışmak oldukça zordu. Bebek bakıcılığı... bir dolar. Ralph Hodges’un karısı için.

Üç unsur yavaşça zihninde bir araya geldi. Lila uyduruk bir dolar kazanmak için Sally Hodges’un üç çocuğuna bakmaya gitmiş ve Luke’la Bobby’yi onun başına bırakmıştı. Tanrı biliyordu ya gerçekten zor zamanlardı. Evin erkeği, karısı dört litre benzin almaya bile yetmeyecek bir doları kazanmaya gitsin diye evde oturup çocuklarının sümüklü burnunu silmek zorunda kalıyordu. Gerçekten de boktan günlerdi.

Yoğun öfke benliğini sardı ve baş ağrısını daha da beter etti. Fazla mesai yapıp iyi para kazanırken aldığı Frigidaire buzdolabına doğru yavaşça yürüdü ve kapısını açtı. Lila’nın saklama kaplarına koyduğu artıklar dışında dolap boş sayılırdı. Bu plastik saklama kaplarından nefret ediyordu. Bayat fasulyeler, bayat mısır, bir parça acılı yemek... bir adamın yemek isteyeceği türden şeyler değildi. Dolapta üç saklama kabı ve üç bayat sosisten başka bir şey yoktu. Eğildi ve onlara bakarken beyni, aşina olduğu çaresizliğin yarattığı hiddetle zonklamaya başladı. Sosisler Afrika’da, Güney Amerika’da veya her ne cehennemse orada bulunan pigmelerin kesilmiş organları gibi görünüyordu. Canı zaten bir şeyler yemek istemiyordu. Kendisini hasta hissediyordu, işin aslı buydu.

Fırının başına gitti, hemen yanındaki duvara asılmış zımpara kâğıdına sürttüğü bir kibritle ocağı yaktı ve kahveyi koydu. Sonra oturup hiçbir şey yapmaksızın kaynamasını bekledi. Tam kaynamasına yakın, şiddetli bir hapşırık için cebinden mendilini aceleyle çıkarması gerekti. Galiba nezle oluyordu. Bir bu eksikti, değil mi? Önceki gece Campion denen adamın pompasından akan sümüğü düşünmek bir an için bile aklına gelmedi.

Zil çaldığında Hap garajda, Tony Leominster’ın Scout’una yeni bir egzoz borusu takmakla meşguldü. Vic Palfrey ise katlanabilir bir kamp sandalyesine oturmuş, bir Dr. Pepper içerek onu seyrediyordu.

Vic gözlerini kıstı. “Eyalet polisi,” dedi. “Gelen kuzenin Joe Bob’a benziyor.”

“Tamam.”

Hap ellerini bir üstüpüye silerek, Scout’un altından çıktı. Ofisine doğru yürürken şiddetli bir şekilde hapşırdı. Yaz nezlelerinden nefret ederdi. En kötüleri onlardı.

Boyu neredeyse bir doksana varan Joe Bob Brentwood devriye arabasının arkasında ayakta durmuş, depoyu dolduruyordu. Gerisinde, Campion’un önceki gece devirdiği üç pompa, ölmüş askerler gibi yan yana dizilmişti.

“Selam Joe Bob!” dedi Hap dışarı çıkarken.

“Hap, seni şanslı pezevenk,” dedi Joe Bob, pompayı otomatiğe alıp ona doğru bir adım attı. “Burası dün gece havaya uçabilirdi.”

“Ucuz kurtulduk. Stu Redman, adamın geldiğini görüp pompaları kapattı. Ama çok fazla kıvılcım çıktı.”

“Yine de fazlasıyla şanslısın. Dinle Hap, uğramamın tek sebebi benzin almak değildi.”

“Nedir?”

Joe Bob’un bakışları, istasyonun kapısında dikilmekte olan Vic’e yöneldi. “Dün gece şu ihtiyar da burada mıydı?”

“Kim? Vic mi? Evet, hemen her gece gelir.”

“Çenesini kapalı tutabilir mi?”

“Elbette. İyi biridir.”

Otomatik dolum sona erdi. Hap yirmi sent değerinde bir miktar daha sığdırdı, ardından pompayı kapattı. Tekrar Joe Bob’un yanına gitti.

“Eee? Hikâye nedir anlat bakalım?”

“İçeri girelim. İhtiyar da duysa iyi olacak. Fırsatınız olursa dün gece burada olan diğer insanları da arayın.”

Ofise girdiler.

“Günaydın memur bey,” dedi Vic.

Joe Bob başını salladı.

“Kahve içer misin Joe Bob?” diye sordu Hap.

“Almayayım.” Onlara ciddi bir ifadeyle baktı. “Amirlerimin burada olmamı hoş karşılayıp karşılamayacağından emin değilim aslında. Onaylayacaklarını sanmıyorum. Adamlar buraya geldiğinde size önceden haber verdiğimi söylemeyin, olur mu?”

“Hangi adamlar memur bey?” diye sordu Vic.

“Sağlık Bakanlığı’ndan görevliler,” dedi Joe Bob.

“Ah Tanrım, koleraydı,” dedi Vic. “Biliyordum.”

Hap bir adamdan diğerine baktı. “Joe Bob?”

“Ben hiçbir şey bilmiyorum,” dedi Joe Bob plastik Woolco sandalyelerden birine oturarak. İri dizleri, neredeyse boyun hizasına geliyordu. Göğüs cebinden bir paket Chesterfield çıkarıp bir tane yaktı. “Sağlık görevlisi Finnegan...”

“Ukalanın tekiydi,” dedi Hap öfkeyle. “Burada salınışını görmeliydin Joe Bob. Kabarmış bir hindi gibiydi. İnsanları aşağılayarak laflarını ağızlarına tıkıyordu.”

“Küçük kabın büyük boku işte,” dedi Joe Bob. “Doktor James’e şu Campion denen adamı gösterdi, sonra ikisi tanımadığım bir başka doktor çağırdılar. Ardından Houston’la telefon görüşmesi yaptılar. Ve bu sabah saat üç gibi Braintree’nin dışındaki küçük havaalanına indiler.”

“Kim indi?”

“Patologlar. Üç kişi. Saat sekize kadar cesetlerin yanında kaldılar. Galiba otopsi yapıyorlardı, emin değilim. Sonra Atlanta’daki Salgın Merkezi’ni aradılar. Bugün öğleden sonra burada olacaklar. Ama onlar gelene dek Sağlık Bakanlığı’ndan adamların gelip dün gece istasyonda olanları ve ambulanstaki görevlileri göreceğini söylediler. Bilmiyorum, ama bana, sizi karantina altına almak istiyorlar gibi geldi.”

“Sazlıktaki Musa!” dedi Hap korkuyla.

“Atlanta Salgın Merkezi federallere bağlı,” dedi Vic. “Sadece kolera için bir uçak dolusu federal gönderirler mi?”

“Bilmiyorum,” dedi Joe Bob. “Ama bilmeye hakkınız olduğunu düşündüm. Duyduğum kadarıyla sadece yardım etmeye çalışmışsınız.”

“Sağ olun, Joe Bob,” dedi Hap yavaşça. “James ve şu diğer doktor ne dedi?”

“Fazla bir şey demediler. Ama korkmuş görünüyorlardı. Daha önce hiçbir doktorun böyle korktuğunu görmemiştim.”

Ağır bir sessizlik çöktü. Joe Bob içecek otomatına doğru yürüyüp, bir şişe Fresca aldı. Kapağı açtığında çıkan hafif tıslama, sessizliği bozdu. Joe Bob tekrar sandalyeye otururken Hap kasanın yanındaki Kleenex kutusundan kâğıt mendil aldı, akan burnunu sildi ve mendili katlayıp yağlı tulumunun cebine tıkıştırdı.

“Campion hakkında bir şeyler buldunuz mu?” diye sordu Vic. “Bir şey öğrenebildiniz mi?”

“Hâlâ araştırıyoruz,” dedi Joe Bob ciddi bir ifadeyle. “Kimliğine bakılırsa San Diego’dan, ama cüzdanındaki pek çok şeyin süresi iki veya üç yıl önce dolmuş. 1986’da verilmiş son kullanma tarihi geçmiş bir BankAmericard’ı vardı. Askeri geçmişini araştırıyoruz. Yüzbaşı, Campion’un belki de dört senedir San Diego’da yaşamıyor olabileceğini söyledi.”

“İzinsiz ortadan kaybolmuş, öyle mi?” diye sordu Vic. Büyük, kırmızı bir mendil çıkardı ve boğazında birikenleri içine tükürdü.

“Henüz bilmiyoruz. Ama öğrendiğimiz kadarıyla 1997’ye kadar görevliymiş, sivil kıyafetlerleymiş, ailesiyle birlikteymiş, Kaliforniya’dan çok uzaktaymış ve benim çenem de çok düşmüş.”

“Dün gece burada olanları, arayıp söylediklerini iletirim,” dedi Hap. “Teşekkürler.”

Joe Bob ayağa kalktı. “Sorun değil. Benden duyduğunu söyleme yeter. İşimi kaybetmek istemem elbette. Dostların sana kimin haber uçurduğunu öğrenmese de olur, değil mi?”

“Tabii,” dedi Hap ve Vic de onu onayladı.

Joe Bob kapıya doğru yürürken Hap özür dilercesine ekledi. “Benzin beş dolar tutuyor Joe Bob. Senden para almaktan nefret ediyorum, ama durumumuz malum...”

“Önemli değil.” Joe Bob, ona bir kredi kartı uzattı. “Nasılsa eyalet ödüyor. Ve neden burada olduğumu gösterecek bir slibim var.”

Hap kredi kartını geçirirken iki kez hapşırdı.

“Kendine dikkat et,” dedi Joe Bob. “Yaz nezlesi en kötüsüdür.”

“Bilmez miyim.”

Arkalarından Vic’in sesi geldi. “Belki nezle değildir.”

Dönüp ona baktılar. Vic korkmuş görünüyordu.

“Bu sabah hapşırıklarla uyandım,” dedi Vic. “Şiddetli bir baş ağrısı da vardı. Birkaç aspirin alınca geçer gibi oldu, ama hâlâ balgamı atamıyorum. Belki biz de yakalandık. Campion’un hastalığına. Onu öldüren şeye.”

Hap, ona uzun bir süre baktı, tam neden Vic’in söylediği gibi olamayacağına dair sebeplerini dile getirecekti ki tekrar hapşırdı.

Joe Bob ikisine de ciddi bir ifadeyle baktıktan sonra, “Belki istasyonu kapasan iyi olur Hap,” dedi. “Sadece bugünlük.”

Hap, ona korku dolu gözlerle baktı ve az önce aklından geçen sebepleri hatırlamaya çalıştı. Birini bile hatırlayamadı. Tek düşünebildiği, o sabah kendisinin de baş ağrısı ve akan bir burunla uyanmış olduğuydu. Eh, herkes arada sırada nezle olurdu. Ama şu Campion denen adam çıkagelmeden önce gayet iyiydi. Sapasağlamdı.

Hodges ailesinin altı, dört ve bir buçuk yaşlarında üç çocuğu vardı. En büyükleri dışarıda bir çukur kazmakla meşguldü, diğerleriyse uyuyordu. Lila Bruett oturma odasında, Yalan Rüzgârı’nı seyrediyor, Sally’nin dizi bitmeden gelmemesini umuyordu. Ralph Hodges, Arnette’te işlerin yolunda gittiği günlerde büyük bir renkli televizyon almıştı ve Lila pembe dizileri renkli seyretmeye bayılıyordu. Her şey çok daha güzel görünüyordu.

Sigarasından bir nefes çektiği sırada bir öksürük krizine tutuldu ve sarsılarak dumanı üfledi. Mutfağa gitti ve boğazına kadar yükselenleri lavaboya tükürdü. O sabah öksürerek uyanmış, bütün gün biri sanki boğazının gerisini bir tüyle gıdıklıyormuş gibi gelmişti.

Pencereden bir süre bakıp Bert Hodges’un iyi olup olmadığını kontrol ettikten sonra oturma odasına geri döndü. Televizyonda reklamlar vardı. İki temizlik maddesi şişesi ekranda dans ediyordu. Lila, kendi evinin de böyle güzel görünmesini dileyerek etrafına baktı. Sally’nin hobisi, numaralara göre boyayarak İsa resimleri yapmaktı ve oturma odasının bütün duvarları şık çerçeveler içindeki resimlerle doluydu. Lila özellikle televizyonun arkasındaki duvara asılmış, Son Yemek’i tasvir eden resmi beğeniyordu. Sally, ona bu resmin altmış farklı renkte yağlıboyayla yapıldığını ve bitirmesinin neredeyse üç ay sürdüğünü söylemişti. Gerçek bir sanat eseriydi.

Tam reklamlar bitmişti ki Cheryl bebek ağlamaya başladı. Öksürüklerle kesilen çirkin çığlığı boğuktu.

Lila sigarasını aceleyle söndürerek yatak odasına gitti. Dört yaşındaki Eva hâlâ derin uykudaydı, ama beşiğinde yatmakta olan Cheryl’in yüzü endişe verici bir şekilde morarmıştı. Nefesi kesiliyormuş gibi ağlıyordu.

Kendi öksürük krizlerini atlatan Lila paniğe kapılmadan bebeği ayaklarından tutup kaldırdı ve sırtına hafifçe vurdu. Doktor Spock’ın bu tür bir müdahaleyi onaylayıp onaylamadığını bilmiyordu, çünkü hiçbir kitabını okumamıştı. Ama yaptığı, Cheryl bebek üzerinde iyi sonuç vermişti. Kurbağa gibi bir ses çıkardıktan sonra inanılmaz miktarda, sapsarı bir balgam çıkardı.

“Daha iyi misin?” diye sordu Lila.

“İii,” dedi Cheryl bebek ve neredeyse anında tekrar uykuya daldı.

Lila kâğıt mendille yeri temizledi. Bir bebeğin bu miktarda balgam çıkardığını daha önce hiç görmemişti.

Kaşlarını çatarak tekrar Yalan Rüzgârı’nın karşısına oturdu. Bir sigara daha yaktı, ilk nefesi çektikten sonra yine öksürmeye başladı.

4. Bölüm

Karanlık çökeli bir saat olmuştu.

Starkey uzun bir masada tek başına oturmuş, ince sarı kâğıtlara bakıyordu. Kâğıtların içeriği onu dehşete düşürmüştü. Otuz altı yıldır bu ülkeye hizmet ediyordu. Ordudaki hayatına ürkmüş, acemi bir West Point öğrencisi olarak başlamış, madalyalar kazanmıştı. Başkanlarla konuşmuş, onlara tavsiyelerde bulunmuş, bazen önerileri değerlendirilmişti. Daha önce de pek çok kez karanlık dönemlerden geçmişti ama bu...

Korkuyordu, o kadar çok korkuyordu ki kendine bile itiraf etmeye cesareti yoktu. İnsanı çıldırtabilecek türde bir korkuydu.

Ani bir dürtüyle yerinden kalkıp, beş boş televizyon ekranının bulunduğu duvara doğru yürüdü ve odaya baktı. Ayağa kalkarken dizi masaya çarpmış, sarı kâğıtlardan birinin yere düşmesine sebep olmuştu. Kâğıt, makinenin temizlediği havada tembelce süzülerek döşemenin üzerine düştü. Yarısı masanın gölgesinde, yarısı dışarıda kalmıştı. Tepesinde dikilen biri aşağı baktığında şunları görebilirdi:

DOĞRULANDI

OLASI GÖRÜNÜYOR

848-AB KODLU DİZİ

CAMPION, (K.) SALLY

ANTİJEN DEĞİŞİMİ VE BAŞKALAŞIM

YÜKSEK RİSK / AŞIRI MİKTARDA ÖLÜM

VE BULAŞICI OLDUĞU ÖNGÖRÜLÜYOR

ORANI TEKRARLIYORUZ: %99.4. ATLANTA SALGIN MERKEZİ ANLAŞILIYOR. SON DERECE GİZLİ MAVİ DOSYA.

BİTİYOR

P-T-222312A

Starkey ortadaki ekranın altında bir düğmeye bastı ve aniden bir görüntü belirdi. Batı Kaliforniya Çölü’nün bir bölümü ekrana gelmişti. Terk edilmiş görünüyordu ve kızılötesi çekimin kırmızımsı mor rengi, bu ıssızlığa tüyler ürpertici bir hava veriyordu.

İşte orada, tam karşıda, diye düşündü Starkey. Mavi Proje.

Dehşet, onu yine pençesine almaya çalıştı. Elini cebine atıp mavi bir hap çıkardı. Kızı bu haplara “yatıştırıcı” diyordu. İsimler önemli değildi, önemli olan sonuçtu. Hapı susuz yuttu. Sert hatlara sahip yüzü, hap boğazından inerken bir anlığına buruştu. Mavi Proje.

Diğer boş monitörlere baktı ve hepsinin altındaki düğmelere tek tek bastı. 4 ve 5. ekranlarda laboratuvarların görüntüleri belirdi. 4. ekran fizik, 5. ise virüs biyolojisi laboratuvarını göstermekteydi. Vi-bi laboratuvarı hayvan kafesleriyle doluydu. Çoğunda kobay fareleri ve al yanaklı maymunlar, birkaçında da köpekler vardı. Hiçbiri uyuyor gibi görünmüyordu. Fizik laboratuvarında küçük bir santrifüj dönüyor, dönüyordu. Starkey bu konuda şikâyetini bildirmişti. Hem de ısrarla belirtmişti. Doktor Ezwick hemen oracıkta, rüzgârın yerinden söktüğü bir korkuluk gibi ölü yatarken o santrifüjün neşeyle dönmeye devam edişinde tüyleri diken diken eden bir şey vardı.

Ona santrifüjün ışıklarla aynı devre üzerinde olduğunu ve kapatırlarsa ışıkların da söneceğini söylemişlerdi. Orada bulunan kameralarda kızılötesi çekim özelliği yoktu. Starkey anlıyordu. Belki Washington’dan başka yüksek rütbeli subaylar gelip, bir buçuk kilometreden daha yakın mesafede bulunan çölün yüz yirmi metre altındaki laboratuvarda yatan Nobel ödüllü ölüye bakmak isteyebilirlerdi. Santrifüjü kapatırsak profesörü de kapamış oluruz. Bu kadar basit.

Bir başka “yatıştırıcı” aldı ve 2 numaralı monitöre baktı. En sevmediği görüntü buydu. Yüzü çorbanın içine girmiş olan adamı sevmiyordu. Biri gelip şöyle dese mesela: Sonsuzluğa suratın bir kâse çorba içindeyken gideceksin. Pasta savaşı gibiydi: Sadece vurulana kadar eğlenceliydi.

2 numaralı monitör, Mavi Proje Kafeteryası’nı gösteriyordu. Kaza, tam iki mesai arasında olmuştu, bu yüzden kafeterya nispeten tenhaydı. Onlar için pek fark ettiğini sanmıyordu. Ha kafeteryada ölmüşler, ha yatak odalarında, ha laboratuvarlarında. Yine de yüzü çorbanın içinde olan adam...

Mavi tulumlar giymiş bir adam ve kadın, şekerleme makinesinin önünde yere yığılmıştı. Beyaz tulumlu bir adam, Seeburg müzik kutusunun dibindeydi. Masalarda dokuz adam ve on dört kadın vardı. Kimisi Twinkie’lerin yanına yığılmıştı. Bazılarının kola ve Sprite bardağı hâlâ kaskatı kalmış ellerindeydi. İkinci masada, ucuna yakın bir yerde, Frank D. Bruce olarak teşhis edilmiş bir adam vardı. Suratı, Campbell’ın etli çorbasıyla dolu görünen bir kâsenin içindeydi.

İlk monitörde sadece dijital bir saat vardı. 13 Haziran’a kadar saatin bütün rakamları yeşildi. Şimdi parlak kırmızıydılar. Durmuşlardı. Ekranda şu rakamlar vardı; 06:13:90:02:37:16

13 Haziran 1990. Sabah saat ikiyi otuz yedi geçe... ve on altı saniye.

Arkasından hafif bir vızıltı geldi.

Starkey bütün monitörleri teker teker kapadıktan sonra döndü. Yerdeki kâğıdı görünce alıp tekrar masaya koydu.

“Girin.”

Creighton’dı. Yüzünde çok ciddi bir ifade vardı ve benzi grimsi bir renk almıştı. Anlaşılan yine kötü haber, diye düşündü Starkey sakince. Biri daha etli çorbaya balıklama dalmış olmalıydı.

“Selam, Len,” dedi usulca.

Len Creighton başını salladı. “Billy. Bu... Tanrım, sana nasıl söyleyeceğimi bilmiyorum.”

“Bence en iyisi kelime kelime gitmek, asker.”

“Atlanta’da Campion’un son karşılaştığı adamların ilk muayeneleri tamamlanmış. Haberler hiç iyi değil.”

“Hepsi birden mi yakalanmış?”

“Beşi kesin. Sadece ismi Stuart Redman olan biri belirti göstermemekte. Ama bildiğimiz kadarıyla Campion’da da elli saat boyunca hiçbir belirti yoktu.”

“Campion kaçmamış olsaydı,” dedi Starkey. “Güvenlik açığı Len. Çok büyük hata.”

Creighton başını salladı.

“Devam et.”

“Arnette karantinaya alındı. Bölgede şimdiye kadar on altı Öldürücü Grip Vakası’nı tecrit ettik. Ve bunlar sadece göz önünde olanlar.”

“Ya medya?”

“Şimdiye kadar sorun yok. Şarbon olduğuna inanıyorlar.”

“Başka ne var?”

“Birçok ciddi sorun. Joseph Robert Brentwood adında bir Teksas otoyol devriye memuru var. Kuzeni, Campion’un ulaştığı benzin istasyonunun sahibi. Dün sabah uğrayıp Hapscomb’a Sağlık Bakanlığı’ndan adamların geleceğini haber vermiş. Üç saat önce adamı aldık, şimdi Atlanta yolunda. Bu arada Doğu Teksas’ın yarısında devriye görevi yapmış. Kaç kişiyle temasa geçtiğini Tanrı bilir.”

“Kahretsin,” dedi Starkey sesindeki titreme ve güçsüzlük, hayalarının dibinde başlayıp, karnına doğru yükselen ürperti onu dehşete düşürdü. %99.4 bulaşıcılık oranı, diye düşündü. Bu rakam zihninde çılgınca dans ediyordu. Ve bu oran, %99.4 ölüm demekti, çünkü insan bedeni, sürekli değişen antijen virüsünü durdurmaya yetecek miktarda antikor üretemiyordu. Vücudun doğru antikoru her üretişinde, virüs başka bir şekle bürünüyordu. Aynı sebep yüzünden bir aşı üretilebilmesi de imkânsızdı.

%99.4.

“Tanrım,” dedi. “Hepsi bu mu?”

“Şey...”

“Devam et. Bitir.”

Creighton bunun üzerine yumuşak bir sesle devam etti. “Hammer öldü, Billy intihar etmiş. Tabancasıyla kendini gözünden vurmuş. Mavi Proje belgeleri masasının üstündeymiş. Galiba onların intihar sebebini bir nottan daha iyi açıklayabileceğini düşündü.”

Starkey gözlerini kapadı. Vic Hammer... onun damadıydı. Cynthia’ya bunu nasıl söyleyecekti? Üzgünüm, Cindy. Vic bugün çorbaya balıklama dalmaya karar vermiş. Al, bir “yatıştırıcı” iç. Anlarsın ya bir hata oluvermiş. Biri bir kutu konusunda yanlışlık yapmış. Bir başkası, üssü kilitleyecek düğmeye basmayı unutmuş. Gecikme sadece kırk küsur saniyeymiş ama bu kadarı yetmiş. Bu kutuya bizim meslekte “koklayıcı” deniyor. Savunma Bakanlığı Antlaşması 164480966 ile Portland, Oregon’da üretiliyor. Kutular, kadın teknisyenlerce farklı devrelerle bir araya kondu ve bunu, tam olarak ne yaptıklarını bilmeden yaptılar. Belki biri akşama ne pişireceğini düşünüyordu. Onun yaptığı işi kontrol eden ise belki aklından aile arabasını yenisiyle değiştirmeyi geçiriyordu. Her neyse Cindy, son tesadüf şuydu: Dört Numaralı Güvenlik Noktası’ndaki, Campion adındaki adam, rakamların kırmızıya döndüğünü, kapıların manyetik kilitlerinin devreye girmesinden kısa bir süre önce fark etti ve oradan çıkmayı başardı. Sonra ailesini alarak kaçtı. Ana kapıdan, sirenlerin ötmeye başlamasından ve üssü tecrit etmemizden tam dört dakika önce geçti. Ve güvenlik noktalarında kamera olmadığı için onları aramaya ancak bir saat sonra başlanabildi... korumaları korumayı bir noktada bırakmak lazım yoksa bütün dünya kafayı yer. Herkes onun görev yerinde kaldığını, Koklayıcılar’ın temiz alanları kirlilerden ayırt etmesini beklediğini varsaydı. Neyse, adam kaçma fırsatı buldu. Akıllılık ederek çiftlik yollarını seçti ve arabası hiçbirine saplanıp kalmayacak kadar da şanslıydı. Birisi eyalet polisini, FBI’ı veya ikisini birden işin içine karıştırıp kaçağı arama çalışmalarına katılmalarını emretmeye karar verene kadar bu mutlu bok herif, bu hastalık taşıyan mutlu ahmak, Teksas’a kadar gitti. Onu nihayet yakalayabildiklerinde artık kaçmayı bırakmıştı, çünkü karısıyla kızı, Tanrı’nın unuttuğu, Braintree adında küçük bir kasabanın morgunda yatmaktaydı. Braintree, Teksas. Her neyse Cindy, şunu söylemeye çalışıyorum; bu, İrlanda Piyangosu’nu kazanmak için oluşmuş bir tesadüfler zinciriydi. Şans için biraz da beceriksizlik eklendi –şanssızlık için demek istemiştim, bağışla– ama olacağı varmış, oldu işte. Kocanın hiçbir kabahati yoktu. Ama projenin sorumlusuydu ve durumun vahametinin arttığını görebiliyordu, sonra...

“Teşekkürler Len,” dedi.

“Billy istersen...”

“On dakika sonra geleceğim. On beş dakika sonrası için bir toplantı ayarlamanı istiyorum. Hâlâ yatakta olan varsa kaldır.”

“Tamam efendim.”

“Ve Len... Bana söyleyen sen olduğun için mutluyum.”

“Evet efendim.”

Creighton gitti. Starkey saatine baktı, sonra duvara yerleştirilmiş monitörlere doğru yürüdü. 2 numarayı açtı, ellerini arkasında kavuşturdu ve Mavi Proje’nin sessiz kafeteryasına düşünceli bir ifadeyle baktı.

5. Bölüm

Larry Underwood köşeyi döndü ve Datsun Z için yangın musluğuyla birinin devrilmiş çöp bidonu arasında bir park yeri buldu. Çöp bidonunun içinde nahoş bir şey vardı. Larry kendi kendine bunun katılaşmış bir kedi leşi olmadığını, bir sıçanın da beyaz tüylü karnını kemirmediğini söyledi. Sıçan, arabanın farlarının parlak ışıklarından öylesine çabuk kaçmıştı ki belki de gerçekten orada değildi. Ne var ki kedinin leşi bir yere gitmemişti. Ve kontağı kapatırken birine inanıyorsa diğerine de inanmak zorunda olduğunu düşündü. Dünyada en fazla sıçanın Paris’te olduğunu söylememişler miydi? Tüm o eski lağım kanalları. Ama New York’un da pek aşağı kalır yanı yoktu. Üstelik, kötü geçmiş gençliğinden hatırladığı kadarıyla New York’taki sıçanlar arasında iki ayaklılar da mevcuttu. Peki bu köhne, taştan evin önüne park etmiş, sıçanları düşünerek ne yapıyordu Tanrı aşkına?

Beş gün önce, 14 Haziran’da, güneşli Güney Kaliforniya’da, uyuşturucu müptelalarının, sapık dinlerin, dünyanın disko dansçılarına sahip yegâne gece kulüplerinin ve Disneyland’ın evindeydi. Bu sabah saat dörde çeyrek kala ise diğer okyanusun kıyısına ulaşmış, Triborough Köprüsü gişesinde geçiş ücreti ödüyordu. İç karartıcı yağmur hafifçe çiseliyordu. Yaz başında yağan yağmur ancak New York’ta böylesine kasvetli olabilirdi. Larry damlaların Z’nin ön camında, doğu ufkundaki şafağın ilk ışıkları gibi giderek çoğaldığını görebiliyordu.

Sevgili New York: Eve döndüm.

Belki Yankee’lerin maçı iç sahada olurdu. Bu, yolculuğa değerdi. Metroya binip stada gitmek, bira içmek, sosisli yemek ve Yankee’lerin Cleveland veya Boston’u hezimete uğratmasını seyretmek...

Daldığı düşüncelerden kurtulunca gün ışığının iyice kuvvetlenmiş olduğunu gördü. Arabanın konsolundaki saat, 06.05’i gösteriyordu. Uyuklamıştı. Sıçan gerçekti, görmüştü. Ve geri dönmüştü. Ölü kedinin karnında kendine gerçek bir delik açmıştı. Larry’nin boş midesi bu görüntüyle altüst oldu. Bir an korna çalıp onu korkutmayı düşünse de nöbet tutan boş çöp bidonlarının gerisinde uyuyan evler gözünü korkuttu.

Kahvaltısını etmekte olan sıçanı görmemek için koltuğuna iyice gömüldü. Bir lokma daha bayım, sonra tekrar lağım kanallarına dönüş. Akşam Yankee Stadyumu’na gidecek misin? Belki seninle orada tekrar görüşürüz. Gerçi senin beni göreceğinden oldukça şüpheliyim.

Binanın ön cephesi, spreyle yazılmış anlaşılmaz, uğursuz sloganlarla kaplıydı: CHICO 116, ZORRO 93, KÜÇÜK ABIE #1! Küçük bir çocukken, daha babası ölmemişken burası iyi bir mahalleydi. Çift kanatlı kapıya doğru çıkan basamaklara iki taştan köpek bekçilik ediyordu. Kıyıya taşınmasından bir sene önce serseriler sağdakini kırıp parçalamış, geriye sadece patileri kalmıştı. Artık ikisi de tamamen parçalanmış, geriye sadece soldaki köpeğin arka ayaklarından biri kalmıştı. Desteklemesi gereken gövdenin yerinde yeller esiyordu, belki şimdi Porto Rikolu bir keşin yatağını süslüyordu. Ya da belki onu ZORRO 93 veya KÜÇÜK ABIE #1 almıştı. Belki de sıçanlar karanlık bir gecede köpeğin gövdesini ıssız lağım tünellerinden birine bırakmıştı. Annesini de alıp götürmüşlerse hiç şaşırmayacaktı. Aslında hiç olmazsa basamakları tırmanıp isminin hâlâ 15 numaralı dairenin posta kutusunun üzerinde yazıp yazmadığına baksa iyi olacaktı, ama çok yorgundu.

Hayır, orada oturmaya devam edip uyuyacak, sisteminin onu saat yedide uyandırmasını umacaktı. Sonra gidip annesinin hâlâ burada oturup oturmadığına bakacaktı. Belki en iyisi gitmiş olmasıydı. O zaman Yankee maçı için bile kalmazdı muhtemelen. Belki Biltmore’da bir oda tutar, üç gün boyunca uyur, ardından tekrar güneşli batıya doğru yola çıkardı. Bu kasvet, yağmur, bacaklarındaki yorgunluk ve başındaki zonklamayla New York, ona ancak ölü bir fahişe kadar çekici geliyordu.

Geçirdiği son dokuz haftayı düşündü; altı yıl boyunca kendini kulüplerde ve özel günlerde çalarak, demo kaset yaparak, kapıları aşındırarak paraladıktan sonra sadece dokuz haftada bu işi kotarabilmesinin anahtarını aramaya başladı. Bunun cevabına zihninde öylece ulaşabilmek, bir kapı tokmağını yutmaya çalışmak gibiydi. Bir cevap olmalı, diye düşündü. Hepsinin geçici bir mucize olduğuna dair çirkin bir inanç, Dylan’ın sözleriyle kaderin bir cilvesi olduğunu inkâr etmesini sağlayacak bir açıklama.

Kollarını göğsünde kavuşturdu ve kendini düşüncelere iyice kaptırdı, zihninde her şeyi defalarca tekrarladı ve hepsine yepyeni bir unsur eklendi; alçak ve günahkâr bir kontrpuan,[2] bir sintisayzırda çalınmış, duyulabilirliğin eşiğinde, insanın üzerinde önsezi gibi bir etki uyandıran, baş ağrısı gibi bir nota: kedinin leşini kemiren sıçan, hapır hupur, sadece lezzetli bir şey aramakta. Ormanın kuralı budur ahbap, ağaçlar arasındaysan sallanacaksın...

Aslında her şey on sekiz ay önce başlamıştı. Berkeley Kulübü’nde, Tattered Remnants ile çalarken Columbia’dan bir adam aramıştı. Büyük bir iş değildi, sadece vinil bağlarda bir başka zorlu işçilikti. Neil Diamond, şarkılarından birini kaydetmeyi düşünüyordu. “Baby Can You Dig Your Man?” adında bir parça.

Diamond bir albüm yapıyordu. Albüm, Buddy Holly’den “Peggy Sue Got Married” ve belki bir de bu Larry Underwood parçası haricinde tamamen kendi bestelerinden oluşacaktı. Soru şuydu: Larry gelip parçanın bir demosunu yapmak ve kayıt sırasında orada bulunmak ister miydi? Diamond ikinci bir akustik gitar istemiş ve şarkıyı çok beğenmişti.

Larry kabul etmişti.

Kayıt üç gün sürmüştü. İyi geçmişti. Larry, Neil Diamond, Robbie Robertson ve Richard Perry ile tanışmıştı. Albümün iç kapağında ismi belirtilmiş ve sendikaca saptanan tarifede belirtilen ücreti almıştı. Ama “Baby Can You Dig Your Man?” albümde hiç yer almamıştı. Kaydın ikinci akşamında, Diamond yeni bir melodi bulmuş ve albüme bu yeni besteyi koymuştu.

Columbia’daki adam, “Yazık oldu,” demişti. “Ama olur böyle şeyler. Bak ne diyeceğim, sen yine de demoyu yap. Belki bir şeyler yapabilirim.” Böylece Larry demoyu yapmış ve kendini yine sokakta bulmuştu. Los Angeles’ta zor zamanlardı. Para kazanmak hiç kolay değildi, işler azalmıştı.

Nihayet kendine bir kulüpte iş bulmuş ve yemek yiyenlere “Softly as I Leave You” ve “Moon River” gibi parçalar söylemeye başlamıştı. O çalarken müşteriler iş konuşup İtalyan yemeklerini midelerine indiriyorlardı. Şarkıların sözlerini karıştırmamak veya tamamen unutmamak için bir kâğıda yazıyor, gitarını akort ederken, “hımm-hımm, la-la-hımm,” diye mırıldanıyor, Tony Bennett gibi nazik ve kendinden emin görünmeye çalışırken salak gibi göründüğünü düşünüyordu. Artık asansörlerde ve süpermarketlerde kesintisizce çalan alçak sesli müziği fark etmeden yapamıyordu.

Daha sonra, dokuz hafta önce, Columbia’daki adam aniden aramıştı. Demosunu tek şarkı olarak piyasaya çıkarmak istiyorlardı. Gidip şarkının kaydını yapabilir miydi? Elbette, demişti Larry. Yapabilirdi. Böylece güneşli bir pazar günü Columbia’nın Los Angeles stüdyolarına gitmiş, “Baby Can You Dig Your Man?”i kendi sesiyle bir saat içinde kaydetmiş ve bir de Tattered Remnants için yaptığı “Pocket Savior” adlı parçayı eklemişti. Columbia’daki adam, ona beş yüz dolarlık bir çek ve Larry’yi firmaya bağlayan bir kontrat vermişti. Larry’nin elini sıkmış, onunla çalışmanın güzel olduğunu söylemiş, Larry, ona şarkının tanıtımının nasıl yapılacağını sorduğunda ona acıma dolu, hafif bir gülümsemeyle karşılık vermiş ve gitmişti. Çeki nakde çevirmek için vakit geç olmuştu, bu yüzden Larry, Gino’nun Yeri’ndeki işinin başına dönerken çek hâlâ cebindeydi. O akşamın sonuna doğru, “Baby Can You Dig Your Man?”in yumuşak bir versiyonunu söylemişti. Şarkıyı tek fark eden, bu zenci saçmalıklarını temizlikçilere söylemesini emreden mekân sahibi olmuştu.

Columbia’daki adam yedi hafta önce arayıp bir Billboard dergisi almasını söylemişti. Larry hemen koşup almıştı. “Baby Can You Dig Your Man?” o haftanın üç yeni parçası arasındaydı. Larry, Columbia’daki adamı aramış, o da büyük adamlarla öğle yemeği yemek isteyip istemediğini sormuştu. Albüm konusunu konuşmak için. Şimdiden Detroit, Philadelphia, Portland ve Maine’de çalınmaya başlanan şarkıya verilen tepkiler onları çok memnun etmişti. Tutacak gibi görünüyordu. Soul müzik yayını yapan bir Detroit radyosunda, gece geç saatlerde düzenlenen Tınılar Yarışması’nı dört gün üst üste kazanmıştı. Kimse Larry Underwood’un beyaz olduğunun farkında değil gibiydi.

Öğle yemeğinde sarhoş olmuştu, somonun tadının nasıl olduğunu bile hatırlayamıyordu. Kafayı bulmuş olması kimseyi rahatsız etmemiş gibiydi. Adamlardan biri, “Baby Can You Dig Your Man?” önümüzdeki sene Grammy’yi kazanırsa hiç şaşırmayacağını söylemişti. Tüm söylenenler, Larry’nin kulağına güzel bir melodi gibi geliyordu. Kendisini harika bir rüyadaymış gibi hissediyordu. Evine dönerken bir kamyonun ona çarpıp bu rüyayı sonlandıracağından tuhaf bir şekilde emindi. Columbia’daki önemli adamlar, ona yeni bir çek vermişlerdi. Bu seferki 2500 dolarlık bir çekti. Larry eve döndükten sonra telefonu alıp, sağı solu aramaya başlamıştı. İlkönce, Mort “Gino” Green’i aramış, müşterileri o çiğ kalmış iğrenç makarnalarını yerken “Yellow Bird”ü çalması için başka birini bulmasını söylemişti. Sonra Remnants’tan Barry Grieg de dahil olmak üzere aklına gelen herkesi aramıştı. Sonra tekrar dışarı çıkmış ve dut gibi sarhoş olana dek içmişti.

Şarkı beş hafta önce Billboard’un En İyi Yüz listesine girmişti. Hem de şimşek gibi. Los Angeles’a baharın tam anlamıyla geldiği haftaydı. Şarkısının radyoda çalışını ilk duyuşu, binaların bembeyaz, okyanusun masmavi göründüğü, insanın gözlerini yuvalarından uğratıp bilyeler gibi yanaklarından aşağı yuvarlanmasına neden olabilecek kadar parlak ve aydınlık bir mayıs gününde olmuştu. O sıradaki sevgilisi de dahil olmak üzere üç dört kişilerdi ve hepsi de kokain çekmişti. Larry, KLMT kanalının tanıdık sloganı olan Yepppyenii... müü-ZİKKK’i duyduğu sırada elinde bir poşet Toll House kurabiyesiyle küçük mutfak bölmesinden çıkıyordu. Sonra Technics hoparlörlerden yayılan kendi sesini duymuş ve büyülenmişçesine kalakalmıştı:

“Biliyorum, geleceğimi söylemedim,

Şehre geldiğimden haberin yoktu,

Ama sadece sen söyleyebilirsin be-be-beğim,

Bebeğim erkeğini anlayabiliyor musun?

O dürüst bir adam,

Söylesene bebeğim, erkeğini anlıyor musun?”

“Tanrım, bu benim,” demişti. Arkadaşları alkışlarken kurabiyeleri elinden düşürmüş, ağzı bir karış açılmış halde orada dikilmeye devam etmişti.

Dört hafta önce şarkısı Billboard listesinde yetmiş üç numaraya çıkmıştı. Larry kendini her şeyin çok hızlı olduğu eski zamanlardan bir sessiz filmin içine kabaca itilmiş gibi hissediyordu. Telefonun zili susmak bilmiyordu. Columbia albüm için ortalığı ayağa kaldırıyor, tek şarkının başarısından sonuna kadar faydalanmak istiyordu. Aklını kaçırmış bir sanatçı ve repertuar uzmanı onu günde üç kez arıyor, daha fazla geç kalmadan Record One’a girmesini ve ikinci parça olarak piyasaya McCoy’un “Hang On, Sloopy”sini çıkarmasını söyleyip duruyordu. Olay! diye bağırıyordu geri zekâlı herif. Bunu mutlaka yapmalısın, Lar! (Daha tanışmamışlardı bile, ama ona Larry yerine Lar diyordu.) Olay olacak! Büyük olay!

Larry’nin sabrı sonunda taşmış, olay olacak diye kendini yırtan adama “Hang On, Sloopy”yi söylemekle lavman yaptırmak arasında seçim yapması gerekse lavmanı tercih edeceğini söylemişti. Telefonu suratına kapamak büyük bir zevk vermişti.

Tren hızla ilerlemeye devam ediyordu. Bu albümün son beş yılın en büyük patlamasını gerçekleştireceğine dair teminatlar şaşkın kulaklarını dolduruyordu. Düzinelerce menajer onu temsil edebilmek için arayıp duruyordu. Hepsinin de sesinde açlık vardı. Mutluluk hapları almaya başlamış ve şarkısı her yerde çalınıyormuş gibi gelmeye başlamıştı. Bir cumartesi sabahı şarkıyı “Soul Treni”nde duymuş ve günün geri kalanını kendini bunun gerçekten gerçekleşmiş olduğuna inandırmaya çalışarak geçirmişti.

Gino’nun Yeri’nde çalışırken, tanışıp birlikte olmaya başladığı sevgilisi Julie’den ayrılması aniden zorlaşmıştı. Julie, onu, aslında pek azını tanımak istediği bir sürü insanla tanıştırıyordu. Larry’ye telefonda sürekli menajer adaylarından bahsetmeye başlamıştı. Larry uzun, yüksek sesli, sert bir tartışmanın ardından ondan ayrılmıştı. Kadın, onu ne oldum delisi olmakla suçlamış, uyuşturucu için beş yüz dolar borcu olduğunu haykırmış ve 1990’lı yılların Zağar ve Evans’ı olduğunu da sözlerine eklemişti. Onu intihar etmekle tehdit etmişti. Larry sonrasında kendini her yastığın içinde düşük miktarda zehirli gaz bulunan, uzun süreli bir yastık kavgasından çıkmış gibi hissetmişti.

Üç hafta önce albüm çalışmalarına başlamışlar ve Larry, “onun iyiliği için” yapıldığı söylenen önerilerin çoğuna göğüs germişti. Kontratın, ona sağladığı olanakları kullanmıştı. Tattered Remnants grubundan üç üyeyi –Barry Grieg, Al Speliman ve Johnny McCall– ve daha önce birlikte çalıştığı iki başka müzisyeni –Neil Goodman ve Wayne Stukey– çağırmıştı. Albümün kaydı dokuz gün sürmüştü, stüdyoyu bu kadar meşgul etmişlerdi. Columbia, “Baby Can You Dig Your Man?” ile başlayıp “Hang On, Sloopy” ile devam eden, yirmi haftalık bir albüm istiyor gibi görünüyordu. Ama Larry daha fazlasını istiyordu.

Albümün kapağındaki fotoğrafta Larry köpüklerle dolu, pençe ayaklı eski tip bir küvetin içindeydi. Hemen arkasındaki duvardaki fayanslara Columbia’daki sekreterin rujuyla POCKET SAVIOR ve LARRY UNDERWOOD yazılmıştı. Columbia’dakiler albümün ismini “Baby Can You Dig Your Man?” koymak istemiş, ama Larry buna şiddetle karşı çıkınca albümün kapağına HİT PARÇA BU ALBÜMDE çıkartmasını eklemekle yetinmek zorunda kalmışlardı.

Şarkı, iki hafta önce kırk yedi numaraya çıkmış ve parti başlamıştı. Malibu plajında bir aylığına bir ev tutmuş, o günden sonra günler bulanıklaşmaya başlamıştı. Eve giren çıkan insanların sayısı belli değildi. Larry aralarından bazılarını tanıyordu, ama çoğu yabancıydı. “Kariyerini daha da muhteşem kılmaya” yardım etmeyi teklif eden menajerler sürekli aramaya devam ediyordu. Bir kızın iyice kafayı bulduktan sonra anadan doğma, çığlıklar atarak kemik beyazı kumlardan oluşan plajda koşturduğunu hatırlayabiliyordu. Kokain çekip, ardından tekila içerek âlem yapıyordu. Yaklaşık bir hafta önce bir cumartesi sabahı biri onu sarsarak uyandırmış ve Larry, Kasey Kasem’in Amerika’nın En iyi 40’ı programında otuz altı numara olarak şarkısını anons ettiğini duymuştu. Programın açılış parçasıydı. Kırmızılardan biraz fazla içtiğini ve postayla gelen dört bin dolarlık çekle Datsun Z için pazarlık yaptığını hayal meyal hatırlıyordu.

Altı gün önce, 13 Haziran’da Wayne Stukey, Larry’ye plajda bir yürüyüşe çıkmalarını teklif etmişti. Saat daha sabahın dokuzuydu, ama müzik setiyle her iki televizyon açıktı ve gelen seslere bakılırsa bodrumdaki oyun odasında bir seks partisi vardı. Larry üzerinde sadece külotuyla oturma odasındaki fazla şişkin koltuklardan birinde oturuyor ve okuduğu Superboy çizgi romanındaki yazılardan bir anlam çıkarmaya çalışıyordu. Kendini zehir gibi hissediyor, ama kelimeler arasındaki bağlantıyı bir türlü kuramıyordu. Uyumu yakalayamıyordu. Dörtlü hoparlörlerden Wagner’in ezgileri gök gürültüsü gibi yayılıyordu. Wayne’in sesini duyurabilmesi için üç dört kez bağırması gerekmişti. Larry, onu duyunca başını sallamıştı. Kilometrelerce yürüyebilirmiş gibi geliyordu.

Ancak gün ışığı gözlerine iğne gibi batınca aniden fikrini değiştirmişti. Yürüyüş iyi fikir değildi. Iııyy. Sanki gözleri büyüteçlere dönmüştü. Uzun süre güneş altında kalırsa ışınların beynini kızartması işten bile değildi. Zavallı beyni çıra gibi kupkuruydu.

Ama kolunu kararlı bir şekilde kavramış olan Wayne ısrarlıydı. Plaja inip açık renk kumlardan koyu kahverengi sert bölüme geçtiklerinde Larry yürüyüşün aslında iyi bir fikir olduğuna karar vermişti. Kıyıya vuran dalgaların sesi huzur vericiydi. Yükseklik kazanmaya çalışan bir martı, çizilmiş bir M harfi gibi masmavi gökyüzünde uçuyordu.

Wayne kolunu kararlı bir hareketle çekmişti. “Hadi.”

Larry evden çıkarken başında şiddetli bir ağrı başlamıştı ve omurgası da camdan yapılmış gibi çıtırdıyordu. Gözyuvarları zonkluyor, böbrekleri sancıyordu. Amfetaminden sonraki sabah o kadar acılı değildi belki ama diyelim ki Raquel Welch’le yatmak kadar da güzel olduğu söylenemezdi. Birkaç mutluluk hapı daha alsaydı kendini şu andakinden çok daha iyi hissederdi. Hapları almak için elini cebine atmaya yeltendiğinde üzerinde sadece üç gündür giydiği külotu olduğunu fark etmişti.

“Geri dönmek istiyorum Wayne.”

“Biraz daha yürüyelim.” Wayne’in ona acıma ve bıkkınlık karışımı, tuhaf bir ifadeyle bakmakta olduğunu düşünmüştü.

“Hayır dostum. Üzerimde sadece iç çamaşırım var. Teşhircilikten tutuklanmam işten değil.”

“Sahilin bu kesiminde aletine bir mendil sarıp hayalarını açıkta serbestçe bıraksan bile teşhircilikten tutuklanmazsın. Hadi ama Larry.”

“Yorgunum,” demişti Larry huysuz bir şekilde. Wayne’e sinirlenmeye başlamıştı. Wayne, Larry’nin şarkısı hit olduğu ve kendisi de yeni albümde sadece org çaldığı için ondan bu şekilde intikam alıyordu, Julie’den hiçbir farkı yoktu. Artık herkes ondan nefret ediyordu. Herkes silahlarını kuşanmıştı. Görüşü, gözlerine kolayca dolan yaşlarla bulanıklaşmıştı.

“Hadi Larry,” diye tekrarlamıştı Wayne ve tekrar yürümeye başlamışlardı.

Larry’nin bacaklarına kramplar girdiği sırada bir buçuk kilometre kadar daha yürümüş olmalıydılar. Bir çığlık atarak kumların üzerine yığılmıştı. Sanki bacaklarına aynı anda sivri topuklar batmıştı.

“Kramp girdi!” diye bağırmıştı. “Of, kramp girdi!”

Wayne yanında çömelerek bacaklarını düzeltmişti. Ağrı daha da artmış, ardından Wayne kasılmış bölgelere basınç uygulamaya başlamıştı. Oksijen açlığı çeken dokular nihayet gevşemeye başlamıştı.

Nefesini bir süredir tutmakta olan Larry yutkunup soluk almaya başlamıştı. “Of, dostum,” demişti. “Teşekkürler. Çok... çok kötüydü.”

“Sorun değil,” demişti Wayne sesinde belli belirsiz bir sempatiyle. “Eminim öyleydi. Şimdi nasılsın Larry?”

“İyiyim. Ama biraz oturalım, olur mu? Sonra geri döneriz.”

“Seninle konuşmak istiyorum. Seni buraya söylediklerimi tam olarak kavrayabilecek kadar ayık olman için getirdim.”

“Neler oluyor Wayne?” İşte geliyor, diye düşünmüştü. Darbe inecek. Ama Wayne’in söylediği o kadar beklenmedik bir cümleydi ki kelimeler arasındaki bağlantıyı Superboy okurken olduğu gibi kurmakta zorlanmıştı.

“Parti sona ermeli Larry.”

“Ha?”

“Parti. Geri döndüğünde. Bütün fişleri çek, herkese arabalarının anahtarlarını ver, iyi vakit geçirdiğiniz için teşekkür et ve uğurla. Hepsinden kurtul.”

“Yapamam!” demişti Larry şok içinde.

“Yapsan iyi edersin,” demişti Wayne.

“Ama neden? Parti daha yeni başladı sayılır!”

“Larry, Columbia sana ne kadar avans verdi?”

“Neden soruyorsun?” diye sormuştu Larry kurnazca.

“Senden para sızdırmaya çalışır mıyım sence, Larry? Bir düşün.” Larry düşününce Wayne Stukey’in ondan para sızdırması için ortada elle tutulur bir sebep olmadığını şaşkınlıkla görmüştü. Wayne zirveden çok uzaktı, Larry’ye albüm için yardım eden diğerleri gibi sürekli iş arıyordu, ama birçoğunun aksine o, varlıklı bir aileden geliyordu ve herkesle iyi anlaşıyordu. Wayne’in babası, ülkenin üçüncü büyük elektronik oyun firmasının yarısına sahipti ve ailesinin Bel Air’de saray gibi bir evi vardı. Larry şansının aniden açılmasıyla kazandığı paranın Wayne için çerez parası olduğunu şaşkınca fark etmişti.

“Hayır, sanırım böyle bir niyetin olamaz,” demişti huysuzca. “Kusura bakma. Ama Las Vegas’ın batısındaki herkes benden bir şeyler istiyormuş gibi gelmeye başladı.”

“Eee, ne kadar?”

Larry bir süre düşünmüştü. “Yedi bin dolar.”

“Sana tek parça için yılda dört, albüm içinse iki kez telif ödemesi yapıyorlar, değil mi?”

“Evet.”

Wayne başını sallamıştı. “Yumurta kapıya dayanana kadar bekliyorlar piç kuruları. Sigara?”

Larry bir sigara almış ve elini siper ederek yakmıştı.

“Bu partinin sana ne kadara mal olduğunu biliyor musun?”

“Elbette,” demişti Larry.

“Evin kirası bin dolardan fazla.”

“Evet, doğru.” Aslında 1200 dolar, artı 500 dolar da depoziti. Larry kiranın yarısıyla depoziti ödemişti ve 600 dolar daha ödemesi gerekiyordu.

“Uyuşturucuya ne kadar harcadın?” diye sormuştu Wayne.

“Ah, dostum, mutlaka denemelisin. Ritz krakerlerinin yanında peynir gibi...”

“Ot ve kokain vardı. Ne kadar tuttu, söyle hadi.”

“Beşer yüz.”

“Ve ikinci gün tamamen tükendi.”

“Hiç de bile!” diye şiddetle itiraz etmişti Larry. “Daha bu sabah evden çıkarken iki kâse gördüm. Çoğu bitmişti, tamam, ama...”

“Deck’i hatırlamıyor musun?” Wayne’in sesi aniden değişmiş ve Larry’ninkinin çok başarılı bir taklidi haline gelmişti. “Hesabıma yazıver Dewey. Kâseler boşalmasın.”

Larry, Wayne’e dehşetle bakakalmıştı. Tuhaf saç kesimi olan, ufak tefek, gergin görünümlü, üzerinde İSA GELİYOR VE ÇOK DA KIZGIN yazan bir tişört giymiş adamı hatırlıyordu. Adamın kıçından kaliteli mal akıyor gibiydi. Deck lakaplı bu Dewey adındaki adama kâseler boşaldıkça doldurmasını ve hesabına yazmasını söylediğini hatırlıyordu. Ama bu... bu günler önceydi.

“Deck Dewey’in başına konan talih kuşusun dostum,” demişti Wayne.

“Ne kadar alacağı var?”

“Ottan fazla değil. Ot ucuz. Bin iki yüz. Ama kokain sekiz bin tutuyor.”

Larry bir an kusacağını sanmıştı. Gözleri irileşmiş, şaşkın bir ifadeyle Wayne’e bakıyordu. Konuşmaya çalışmış, ama dudakları kıpırdamasına rağmen ses çıkaramamıştı: Dokuz bin iki yüz mü?

“Öyle dostum,” demişti Wayne. “Geri kalanını duymak ister misin?”

Larry istemiyordu, ama yine de başını sallamıştı.

“Üst katta renkli bir televizyon vardı. Biri bir sandalyeyle ekranı parçaladı. Tamir masrafı üç yüz doları bulur herhalde. Alt kattaki lambriler mahvoldu. O da en az dört yüz tutar. Şansın varsa. Plaja bakan pencerenin camı evvelki gün kırıldı. Üç yüz eder. Oturma odasındaki halı sigara yanıklarıyla doldu, ayrıca üzerine defalarca bira ve viski döküldü. İçki dükkânını aradım, onlar da hesaba yazmaktan en az Deck kadar memnun görünüyordu. Altı yüz dolar borcun birikmiş.”

“Altı yüz papel içki borcu mu?” diye fısıldamıştı Larry. Dehşet aniden boğazını sıkıştırmaya başlamıştı.

“Şükret ki çoğu bira ve şaraba dayandı. Ayrıca markete çoğu pizza, cips ve diğer abur cuburlardan oluşan dört yüz dolarlık borcun var. Ama en kötüsü gürültü. Polislerin gelmesi yakındır. Les flics[3] Huzuru bozmaktan tutuklanabiliriz. Eroin kullanan dört beş kişi var. Yüz gram kadar mal olduğunu gördüm.”

“O da mı benim hesabıma yazılmış?” diye sormuştu Larry boğuk sesle.

“Hayır. Deck eroin işi yapmaz. Eroin, Organizasyon’a ait kalemlerden biri ve Deck’in betondan çizmelere pek sıcak gözle baktığını sanmam. Ama polisler basarsa kabak senin başına patlar, emin olabilirsin.”

“Ama benim haberim...”

“Tabii bebek kadar masumsun.”

“Fakat...”

“Bu âlemin sana maliyeti on iki bin dolardan fazla,” demişti Wayne. “Bir de gidip o Z’yi aldın. Onun fiyatı nedir?”

“Yirmi beş bin,” demişti Larry uyuşturulmuş gibi. Ağlamaklıydı.

“Bir sonraki telif çekine kadar elinde ne kadar var? Birkaç bin mi?”

“O civarda,” demişti Larry, Wayne’e daha da az olduğunu söylemeyerek. Aslında yarısı çek, yarısı nakit halde sadece sekiz yüz doları vardı.

“Şimdi bana kulak ver Larry, çünkü iki kez söyleme zahmetine değmezsin. Her zaman gerçekleşmeyi bekleyen bir parti vardır. Burada iki sabit gerçek var; bitmeyen parti ve bitmeyen saçmalıklar. Bu tipler böcek bulma umuduyla bir hipopotamın sırtına konan kuşlar gibiler. Şimdi buradalar. Önlerindeki leşi ellerinden al ve hepsini gönder.”

Larry evdeki düzinelerce insanı düşünmüştü. Her üç kişiden sadece birini tanıdığını fark etmişti. Tüm o tanımadığı insanlara gitmelerini söyleme fikri, yüreğinin daralmasına sebep olmuştu. Hakkında kötü düşünecekler, onu sevmeyeceklerdi. Buna karşılık zihninde bir başka görüntü belirdi: Dewey Deck masadaki kâseleri uyuşturucuyla dolduruyor, sonra arka cebinden çıkardığı not defterine yazıyordu. Son moda tişörtü ve tuhaf saç kesimi olan Dewey’e olan borcu daha da kabarıyordu.

O zihnindeki iki resim arasında kıvranırken Wayne de onu izliyordu.

“Çok kötü bir izlenim bırakacağım yahu,” demişti sonunda Larry ağzından dökülen zayıf, huysuz kelimelerden nefret ederek.

“Evet, muhtemelen hakkında pek iyi laflar etmeyecekler. Kıçının kalktığını söyleyecekler. Ne oldum delisi diyecekler. Eski dostlarını unuttuğunu iddia edecekler. Ama onların hiçbiri dostun değil Larry. Dostların neler olup bittiğini fark edip, üç gün önce gitti. Bir dostun altını pisletip bunun farkında bile olmamasını görmek hiç hoş değil.”

“Öyleyse söylesene neden?” diye sormuştu Larry aniden sinirlenerek. Öfkesinin asıl sebebi, bütün iyi arkadaşlarının pek de geçerli bulmadığı sudan sebeplerle onu bırakıp, gitmiş olmasıydı. Barry Grieg, onu bir kenara çekip konuşmaya çalışmış, ama Larry o sırada iyice uçmakta olduğu için aptalca gülümseyip başını sallamaktan fazlasını yapamamıştı. Acaba Barry de onu aynı şekilde uyarmaya mı çalışmıştı? Böyle düşünmek onu mahcup etmiş ve öfkelendirmişti.

“Söyle, neden?” diye tekrarlamıştı. “Neden benden pek hoşlanmadığın hissine kapılıyorum?”

“Senden hoşlandığım söylenemez... ama nefret ediyor da değilim. Daha ötesine dair bir şey söyleyemiyorum. Aslında bu olayda burnuna yumruğu yemene göz yumabilirdim. Bir seferi senin için yeter de artardı bile.”

“Ne demek istiyorsun?”

“Onlara söyleyeceksin. Çünkü sende gereken cevher var. Alüminyum folyo ısırmak gibi içinde olan bir şey. Başarıya ulaşmak için gereken neyse ona sahipsin. Güzel, küçük bir kariyerin olacak. Beş yıl sonra kimsenin hatırlamayacağı orta şeker pop parçalar. Liseli gençler albümlerini toplayacak. Para kazanacaksın.”

Larry bacaklarına dayadığı ellerini yumruk yapmıştı. O sakin suratı yumruklamak istiyordu. Wayne’in sözleri ona kendini DUR işaretinin dibindeki köpek boku topağıymış gibi hissettiriyordu.

“Geri dön ve fişi çek,” demişti Wayne yumuşak sesle. “Sonra da arabana binip git. Git, dostum. Bir sonraki telif çekinin gelmesine kadar da dönme.”

“Ama Dewey...”

“Dewey ile konuşması için birini bulurum. Benden sana kıyak olsun. Adam, Dewey’e uslu bir çocuk gibi parasını beklemesini söyleyecek ve Dewey de söyleneni memnuniyetle yapacak.” Cıvıl cıvıl renklerde mayolar giymiş iki çocuğun plajda koşturmasını izleyerek duraksamıştı. Bir köpek başını mavi gökyüzüne kaldırıp, neşeyle havlayarak yanlarında koşuyordu.

Larry ayağa kalkmış ve kendini zorlayarak ona teşekkür etmişti. Denizden gelen esinti, eski ve gevşemiş külotunun içine girip çıkıyordu. Kelimeler ağzından tuğlaymışçasına dökülmüştü.

“Uzak bir yere git ve kendini toparla,” demişti yanında durmuş, hâlâ çocukları izlemekte olan Wayne. “Belirlemen gereken birçok mesele var. Nasıl bir menajer, nasıl bir tur, Pocket Savior patlama yaptıktan sonra nasıl bir kontrat istiyorsun, bunları düşün. Bence albüm patlama yapacak; gereken küçük ritme sahip. Kendine biraz fırsat tanırsan bütün sorulara cevap bulursun. Senin gibiler daima bulur.”

Senin gibiler daima bulur.

Benim gibiler daima bulur.

Gibi...

Biri parmağıyla cama vuruyordu.

Larry sıçrayarak doğruldu. Ani bir sancı boynuna saplandı ve hissettiği acı, yüzünü buruşturmasına sebep oldu. Sadece uyuklamıyordu, düpedüz uyuyakalmıştı. Kaliforniya’yı tekrar yaşıyordu. Ama şimdi gri bir New York sabahındaydı ve dışarıdaki her kimse, cama tekrar vurdu.

Başını sancıdan çekinerek yavaşça çevirdiğinde, kafasında siyah eşarbıyla annesinin ona bakmakta olduğunu gördü.

Bir an için sadece camın iki yanından birbirlerine baktılar ve Larry, kendini hayvanat bahçesinde bir kafesteymiş gibi tuhaf bir şekilde çıplak hissetti. Sonra ağzı devreye girdi, gülümsedi ve camı indirdi.

“Anne?”

“Sen olduğunu biliyordum,” dedi kadın ifadesiz bir sesle. “İn de boyunu bosunu göreyim.”

Larry’nin iki bacağı da uyuşmuştu. Kapıyı açıp arabadan inerken tabanlarına binlerce minik iğne batıyormuş gibi hissediyordu. Annesiyle bu şekilde hazırlıksızken görüşmeyi hiç beklemiyordu. Kendini nöbetteyken uyuyakalmış ve aniden çağrılmış bir er gibi hissediyordu. Nedense annesinin daha ufak tefek, daha güvensiz görünmesini beklemişti, ama görünüşe bakılırsa onu olgunlaştıran seneler, annesine hiç dokunmamıştı.

Annesinin onu yakalayışı neredeyse eşsizdi. Larry on yaşındayken cumartesi sabahları annesi yeterince uyuduğuna kanaat getirdiğinde kapısını tıklatarak onu uyandırırdı. On dört yıl sonra, bütün gece uyanık kalmaya çalışmış, ama sonunda tuhaf bir pozisyonda uykuya yenik düşmüş yorgun bir çocuk gibi yeni arabasında uyumuşken onu yine aynı şekilde uyandırmıştı.

Şimdi saçları dağılmış, yüzünde hafif ve biraz da aptalca bir gülümsemeyle karşısında dikiliyordu. Minik iğneler hâlâ ayaklarına battığı için ağırlığını sürekli bir bacağından diğerine veriyordu. Bu hareketi her yaptığında annesinin tuvalete gitmek isteyip istemediğini soruşunu hatırladı ve hareketsiz kalarak iğnelerin batmasına izin verdi.

“Merhaba anne.”

Annesi, ona hiçbir şey söylemeden bakınca korku, eski yuvasına dönen korkunç bir kuş gibi yüreğini kapladı. Annesinin ona sırtını döneceğinden, ucuz hırkasının arkasını göstererek uzaklaşacağından ve onu oracıkta tek başına bırakıp gideceğinden korkuyordu.

Kadın sonra ağır bir yükü kaldırmadan önce derin bir soluk alan adamlar gibi iç geçirdi. Konuştuğunda sesi öylesine doğal, öylesine hoşnuttu ki Larry ilk izlenimini unutuverdi.

“Merhaba Larry,” dedi annesi. “Yukarı gel. Pencereden bakınca sen olduğunu anladım. Arayıp hasta olduğumu söyledim. Hastalık izinlerim birikmişti.”

Arkasına dönüp artık yerlerinde yeller esen iki köpeğin arasındaki basamaklara yöneldi. Larry hâlâ devam eden uyuşukluktan dolayı yüzünü buruşturarak üç adımda ona yetişti. “Anne?”

Kadın dönünce Larry, ona sarıldı. Annesinin suratında bir an için kucaklanmak yerine gasbedileceğini düşünmüşçesine bir korku ifadesi belirdi. Sonra hatları gevşedi ve o da oğluna sarıldı. Giysilerinin arasına koyduğu lavanta torbasının bıraktığı koku genzini doldurunca şiddetli, acı, aynı zamanda tatlı bir nostalji hissine kapıldı. Bir an için ağlayacağını sandı, annesinin ağlayacağından ise kendini beğenmişçe emindi; Dokunaklı Bir An’dı. Annesinin sağ omzu üzerinden bakınca, yarısı çöpün içinde yarısı dışında olan ölü kediyi görebiliyordu. Geri çekilen annesinin gözleri kuruydu.

“Gel de sana kahvaltı hazırlayayım. Bütün gece araba mı kullandın?”

“Evet,” dedi sesi hisleri yüzünden boğuklaşmış olan Larry.

“Gel o zaman. Asansör arızalı, ama sadece ikinci kat. Bayan Halsey için daha zor, eklem iltihabı var ve beşinci katta oturuyor. Ayaklarını silmeyi unutma. Ayak izi bırakırsan Bay Freeman acısını benden çıkarır. Çamurun kokusunu aldığına yemin edebilirim. Adam tam bir çamur düşmanı.” Basamakları tırmanıyorlardı. “Üç yumurtayı bitirebilir misin? Çavdar ekmeğine hayır demezsen senin için birkaç dilim kızartabilirim. Hadi gel.”

Larry artık orada olmayan köpekler arasından geçerken eskiden bulundukları yerlere gerçekten gitmiş olduklarından, boyunun altmış santim kısalıvermediğinden, 1980’li yılların maziden çıkıp geri dönmediğinden emin olmak istercesine baktı. Annesi kapıları iterek açtı ve içeri girdiler. İçerideki koyu kahverengi gölgeler ve yemek kokuları bile aynıydı.

Alice Underwood, ona üç yumurtayla jambon pişirdi, ekmek kızarttı, meyve suyu ve kahveyle birlikte sofraya koydu. Larry kahve hariç her şeyi bitirdikten sonra arkasına yaslanıp bir sigara yaktı. Alice sigaraya onaylamaz bir bakış fırlattı, ama hiçbir şey demedi. Bu, Larry’nin güvenini birazcık tazeledi. Annesi sessiz kalmakta hep çok usta olmuştu.

Çelik tavayı lavaboya koyunca hafif bir tıslama oldu. Annesi pek değişmemişti. Biraz daha yaşlanmıştı –artık elli bir yaşındaydı– ve saçlarındaki aklar da artmıştı, ama siyah teller hâlâ ezici bir üstünlüğe sahipti. Sade, gri bir elbise giymişti. Muhtemelen iş kıyafetiydi. Göğüsleri hâlâ büyüktü, ama sanki son görüşündekinden daha büyüklerdi. Anne, bana doğruyu söyle, göğüslerin büyüdü mü? Bu temel bir değişiklik mi?

Sigarasının küllerini kahve fincanının tabağına silkmeye kalkışınca Alice tabağı hemen aldı ve yerine daima dolapta bulundurduğu küllüklerden birini koydu. Tabağa kahve dökülmüş olduğundan kül atmasının bir sakıncası olmaz gibi gelmişti Larry’ye. Küllük tertemiz, ayıplarcasına lekesizdi. Larry sigarasını hafifçe kenarına vurarak külü düşürdü. Annesi sessizce bekler, bu arada bilekleriniz kan içinde kalıp aklınızdan ne geçiyorsa dökülmeniz için küçük tuzaklar kurardı.

“Demek geri döndün,” dedi Alice tavayı bir bulaşık beziyle ovmaya başlayarak. “Dönüşünü neye borçluyuz?”

Şey anne, bir arkadaş bana hayatın gerçeklerine dair ipuçları verdi... sürüler halinde dolaşan ve şimdi de benim peşime düşen asalaklardan bahsetti. Gerçi ona arkadaş demek ne derece yerinde olur bilmiyorum. Müziğime duyduğu saygı, benim 1910 Fruitgum Company’ye duyduğum kadar. Ama oradan ayrılmamı sağladı. Robert Frost evin, gittiğinizde sizi içeri almaya mecbur oldukları yer olduğunu söylememiş miydi?

Yüksek sesle söyledikleri farklıydı. “Seni özlediğim için anne.”

“Hıh! O yüzden mi bana sık sık yazdın?”

“Mektup yazan tiplerden değilim, ne yapayım.” Sigarasını yavaşça diklemesine kaldırıp indirdi. Duman halkaları oluşup tavana doğru yükseldi.

“Orası malum.”

Larry sırıttı.

“Ama bakıyorum anneye ukalalık huyun hiç değişmemiş,” dedi Alice.

“Özür dilerim. Nasılsın anne?”

Alice tavayı kuruması için kenara koyduktan sonra lavabonun tıpasını çekti ve kızarmış elleriyle deterjan kalıntılarını sildi. “Fena değil,” dedi masaya gelip bir sandalyeye oturarak. “Belim bazen çok ağrıyor, ama ilaçlarım var. İdare ediyorum işte.”

“Gittiğimden beri büyük bir sorun yaşamadın, değil mi?”

“Sadece bir kez. O zaman da Doktor Holmes icabına baktı.”

“Anne, bu kiropraktik[4] uzmanlar...” Şarlatan diye tamamlayacaktı ki kendini tuttu.

“Nedir?”

Larry omuz silkti. “Özgürsün, beyazsın ve yirmi bir yaşından büyüksün. Sana faydası oluyorsa ne âlâ.”

Alice içini çekti ve elbisesinin cebinden bir paket mentollü şeker çıkardı. “Artık yirmi bir yaşında değilim ve çöktüğümü hissediyorum. Bir tane ister misin?” Larry, annesinin başparmağıyla paketten çıkarttığı yuvarlak şekerlemeyi başını iki yana sallayarak reddetti. Alice şekeri kendi ağzına attı.

“Daha genç kız sayılırsın,” dedi Larry şakacı bir ifadeyle. Eskiden bu takılmaları annesinin hoşuna giderdi, ama şimdi yüzünde sadece belli belirsiz bir gülümseme oluşmasını sağlamıştı. “Hayatında yeni erkekler var mı?”

“Birkaç tane. Ya senin?”

“Yok,” dedi Larry ciddi bir ifadeyle. “Erkek yok. Birkaç kız oldu, ama erkek olmadı.”

Bir kahkaha atacağını ummuş, ama yine aynı hayaletimsi gülümsemeyi görmüştü. Kafasını karıştırdım, diye düşündü. Sorun bu. Neden geldiğimi ve ne istediğimi merak ediyor. Üç seneden sonra muhtemelen gelmemi bile beklemiyordu. Kayıp olarak kalmamı tercih ederdi.

“Hep aynı Larry,” dedi Alice. “Bir an için bile ciddi olamaz. Nişanlandın mı? Sürekli görüştüğün biri var mı?”

“Öylesine takılıyorum anne.”

“Hep öyle yaptın zaten. Hiç olmazsa iyi bir Katolik kızı hamile bırakarak başını derde sokmadın. Bu konuda hakkını vermeliyim. Ya çok dikkatli ya çok şanslı ya da çok beyefendiydin.”

Larry yüzünü ifadesiz tutmaya çalıştı. Annesi üstü kapalı bile olsa hayatında ilk kez ona seksten bahsediyordu.

“Her ne ise, öğreneceksin,” dedi Alice. “Bekârlık sultanlık derler. Aslında hiç de öyle değildir. Sonunda yaşlanıp Bay Freeman gibi huysuz birer ihtiyar haline geliyorlar. Bütün gün zemin kattaki dairesinin penceresinde oturup kuvvetli bir rüzgâr esmesini bekliyor.”

Larry homurdandı.

“Radyoda şarkını duyuyorum. Herkese şarkıyı söyleyenin oğlum olduğunu söylüyorum. Larry bu, diyorum. Çoğu bana inanmıyor.”

“Dinledin mi?” Neden daha önce bahsetmediğini merak etti.

“Elbette. Genç kızların mütemadiyen dinlediği rock’n roll kanalı WROK’ta sıkça çalınıyor.”

“Hoşuna gitti mi?”

“O tarzdan ne kadar hoşlanabilirsem o kadar.” Oğluna ciddi bir ifadeyle baktı. “Bence biraz müstehcen sözleri var.”

Larry ayaklarını salladığını fark edince kendini zorlayarak engelledi. “Sadece... tutkulu denebilir anne. Hepsi bu.” Yüzüne kan hücum etmişti. Annesiyle mutfakta oturup tutkudan bahsedeceği kırk yıl düşünse aklına gelmezdi.

“Tutkunun ait olduğu yer yatak odasıdır,” dedi annesi hit parçası üzerine herhangi bir estetik tartışmayı başlamadan bitirerek. “Sesine de bir şey yapmışsın. Kulağa zencilerinki gibi geliyor.”

“Şimdi mi?” diye şaşkınca sordu Larry.

“Hayır, radyoda.”

“Ona kahverengi ses deniyor anne,” dedi Larry sesini Bill Withers’a benzetip gülümseyerek.

“Hah, böyle,” diyerek başını salladı Alice. “Ben genç bir kızken Frank Sinatra için aynı şeyi düşünürdük. Şimdi de şu rap denen saçmalık var. Müzik demeye bin şahit isler.” Ona bakarak gönülsüzce kabullendi. “Hiç olmazsa senin şarkında anlamsız çığlıklar yok.”

“Telif anlaşması yaptım,” dedi Larry. “Satılan her albümden belirli bir pay alacağım. Toplam...”

“Sen bunları bırak da sana şimdiye kadar ödeme yapıp yapmadıklarını söyle,” dedi Alice eliyle aldırmazca bir hareket yaparak. “Para verdiler mi, yoksa arabanı krediyle mi aldın?”

“Çok fazla ödemediler,” dedi Larry ne tam yalan ne de tam doğru söyleyerek. “Arabanın ilk taksitini ödedim, geri kalanını da halledeceğim.”

“Sözde kolay, ikna edici kredi koşulları,” dedi Alice yüzünü buruşturarak. “Baban bu yüzden iflas etmişti. Doktor kalp krizi dedi, ama onu asıl öldüren buydu. Kalbi kaldırmadı. Babanı mezara gönderen bu krediler oldu.”

Larry bunları daha önce defalarca duymuştu. Arkasına yaslanıp gerekli yerlerde başını sallayarak annesinin anlatmasına izin verdi. Babasının bir tuhafiye dükkânı vardı. Dükkânın yakınına bir Robert Hall açılmış ve babası bundan bir yıl sonra iflas bayrağını çekmişti. Teselli için kendini yemeklere vermiş, üç yılın sonunda toplam elli beş kilo almıştı. Larry dokuz yaşındayken köşedeki lokantada kalpten gidivermişti. Yarısı yenmiş köfteli sandviçi hâlâ önünde duruyordu. Alice Underwood cenaze töreninde kız kardeşi teselliye hiç ihtiyacı yokmuş gibi görünen kadını avutmaya çalışırken daha beter olabileceğini söylemişti. Kız kardeşinin omzu üzerinden eniştesine bakarak içkiden de olabileceğini söylemişti.

Alice, kocasının ölümünden sonra Larry’yi tek başına büyütmüş, evden ayrılana dek hayatına atasözleri ve önyargılarıyla hükmetmişti. Rudy Schwartz ile Rudy’nin hurda Ford’u içinde uzaklaşırlarken arkalarından ettiği son söz, Kaliforniya’da da düşkünlerevi olduğuydu. Evet, annesi böyle bir kadındı.

“Burada kalmak istiyor musun Larry?” diye yumuşak sesle sordu.

Bu soru karşısında şaşıran Larry, “Senin için sakıncası olmaz mı?” dedi.

“Boş oda var. Yatak odasında da katlanabilir bir yatak duruyor. Orayı bir nevi depo olarak kullanmaya başlamıştım, ama kutuları üst üste koyarak yatak için bir yer açabilirsin.”

“Olur,” dedi Larry yavaşça. “Senin için mahzuru yoksa. Sadece birkaç hafta kalacağım. Eski arkadaşlarımdan birkaçını aramayı düşünüyordum. Mark... Galen... David... Chris... o tayfa.”

Alice ayağa kalkıp mutfak penceresine yürüdü ve yukarı doğru iterek açtı.

“İstediğin kadar kalabilirsin Larry. Kendimi ifade etmekte belki iyi değilim, ama seni gördüğüme sevindim. Pek iyi şartlarda ayrıldığımız söylenemez. Ağır laflar ettik.” Oğluna döndü. Yüzünün hatları sertti, ama oğluna duyduğu yoğun, gönülsüz sevgi kolaylıkla okunabiliyordu. “Ben kendi adıma söylediklerim için çok pişmanım. Ama ne dediysem seni sevdiğim içindi. Doğru şekilde söylememiş olabilirim.”

“Önemli değil,” dedi Larry gözlerini masadan ayırmayarak. Yüzü yine kızarmıştı. Sıcaklığı hissedebiliyordu. “Bak, masraflara katkıda bulunabilirim, merak etme.”

“İstersen yap. Ama mecbur değilsin. Çok şükür çalışıyorum. Binlerce işsiz var. Ve sen hâlâ oğlumsun.”

Larry’nin aklına leşinin yarısı çöpün içinde yarısı dışında kalmış ölü kedi ve uyuşturucu kâselerini gülümseyerek dolduran Dewey Deck geldi ve aniden ağlamaya başladı. Elleri gözyaşlarıyla bulanıklaşan görüşüyle dalgalanırken sebebinin annesi olduğunu düşündü... hiçbir şey Larry’nin umduğu gibi gitmemişti, hiçbir şey. Annesi değişmişti aslında. Kendisi de öyle, ama düşündüğü şekilde değil. Doğal olmayan bir değişim gerçekleşmiş; o irileşmiş, kendisi de her nasılsa küçülmüştü. Annesine gelişinin sebebi bir yere gitmek zorunda oluşu değildi. Ona gelmişti, çünkü korkuyordu ve annesini istiyordu.

Alice açık pencerenin yanında durmuş, onu izliyordu. Nemli esinti, beyaz perdeleri hafifçe dalgalandırıyor, yüzünü gizliyor, tamamen saklamıyor, ama hayaletmiş gibi bir hava yaratıyordu. Pencereden içeri trafik gürültüsü giriyordu. Koynundan bir mendil çıkarıp, masanın yanına gelerek Larry’nin ellerine bıraktı. Larry’de bir sertlik vardı. Alice, onu zorlayabilirdi, ama bunun kime ne faydası olurdu? Babası yumuşak bir adamdı, zaten onu mezara asıl gönderen de bu olmuştu. Max Underwood’un sonunu getiren aldığı değil, verdiği borçlardı. Peki Larry bu katılık için kime teşekkür etmeliydi? Ya da kimi suçlamalıydı?

Nasıl bir yaz yağmuru, üzerine döküldüğü kayanın şeklini değiştiremezse, bu gözyaşları da Larry’nin sertliğini değiştiremezdi. Bu çetinliğin işe yarayacağı zamanlar olacaktı. Alice bundan emindi. Kadınlara ve çocuklarına zerre kadar aldırmayan bir şehirde tek başına çocuk büyütürken bu gerçeği tüm çıplaklığıyla keşfetmişti. Ama Larry henüz bunların farkında değildi. Tıpkı söylediği gibiydi: Eski Larry. Hiç düşünmeden burnunun dikine gidecek, herkesin –kendisi dahil– başını derde sokacak ve şartlar yeterince kötüleştiğinde içindeki çetin ceviz ortaya çıkıp onu ipten kurtaracaktı. Peki ya diğerleri? Onları kaderleriyle baş başa bırakacaktı. Kaya sertti, Larry’nin karakterinde de bu sertlik mevcuttu, ama hâlâ yıkım için kullanıyordu. Alice bunu oğlunun gözlerinde görebiliyor, duruşundan... kanser yapan çubuğunu havaya kaldırarak duman halkaları yapışından bile okuyabiliyordu. İçindeki sertliği hiçbir zaman bileyip insanları kesmek için kullanacağı bir bıçak haline getirmemişti ve bu da bir şeydi. Ama ihtiyaç duyduğunda, tıpkı bir çocuk gibi ona başvuruyor, içine düştüğü zor durumdan onunla tuzakları etkisiz hale getirerek kurtuluyordu. Bir keresinde kendi kendine Larry’nin değişeceğini söylemişti. Kendisi değişmişti; o da değişecekti.

Ama önünde oturmakta olan, artık küçük bir çocuk değildi; yetişkin bir adamdı ve Alice değişim günlerinin –rahibin kalpten daha çok ruh değişimi olarak tanımladığı o kökten, derinden değişim– artık geride kalmış olduğundan korkuyordu. Larry’de, insanda tebeşirin tahtaya sürtülmesiyle oluşan hisse benzer bir his uyandıran bir şey vardı. Derinlerde, en dipte sadece kendisi vardı. Kalbine girmesine izin verdiği tek kişi, kendisiydi. Ama Alice, onu yine de seviyordu.

Larry’nin içinde iyilik olduğuna da inanıyordu. Gerçek iyilik. Orada bekliyordu, ama dışarı çıkabilmesi bu saatten sonra sadece bir felaketin tetiklemesiyle mümkün olabilirdi. Şu an burada bir felaket yoklu, sadece ağlamakta olan oğlu vardı.

“Yorgunsundur,” dedi. “Elini yüzünü yıka, istersen duş al. Kutuları çekerim. Ondan sonra uyuyabilirsin. En iyisi bugün izin yapmayıp işe gideyim.”

Kısa koridorun ucundaki arka odaya, Larry’nin eski yatak odasına gitti. Larry, annesinin kutuları oflayıp puflayarak çektiğini duyabiliyordu. Gözlerini yavaşça sildi. Trafik gürültüsü pencereden içeri giriyordu. Annesinin önünde son ağlayışını hatırlamaya çalıştı. Ölü kediyi düşündü. Annesi haklıydı. Yorgundu. Kendini daha önce hiç bu kadar yorgun hissetmemişti. Yatağa girdi ve neredeyse on sekiz saat uyudu.

6. Bölüm

Frannie, babasının bezelyeler ve fasulyeler arasındaki yabani otları sabırla ayıklamakta olduğu arka bahçeye çıktığında gün iyice ilerlemişti. Babası geç yaşta çocuk sahibi olmuştu, artık altmışlarındaydı ve daima giydiği beyzbol şapkasının altından görünen saçları bembeyaz olmuştu. Annesi beyaz eldiven almak için Portland’a gitmişti. Fran’in çocukluğundan beri en iyi arkadaşı olan Amy Lauder gelecek ayın başında evleniyordu.

Huzur ve sevgi dolu bir an boyunca babasının sırtına baktı. Günün bu saatlerinde ışığın aldığı özel hali çok seviyordu, sadece Maine’deki yaz mevsimlerinin ilk günlerine özgü, o zamansız özellik. Ocak ayının ortasında bile olsalar bu ışığı aynen hafızasında canlandırabilir ve kalbi özlemle sancıyabilirdi. Karanlıktan bir adım öncesinin yumuşak ışığı, içinde pek çok güzellik barındırıyordu: Fred’in daima üçüncü kalede oynadığı Küçükler Ligi Parkı’nda beyzbol, karpuz, mısır, soğuk bardaklarda buzlu çay, çocukluk.

Frannie boğazını hafifçe temizledi. “Yardım ister misin?”

Babası, ona dönerek gülümsedi. “Selam Frannie. Beni yine kazarken yakaladın.”

“Galiba öyle oldu.”

“Annen hâlâ dönmedi mi?” Kaşları hafifçe çatıldı, ardından düzeldi. “Dönmedi, tabii ya daha yeni gitti, değil mi? Yardıma ihtiyacın varsa yardım edebilirim. Ama sonra ellerini yıkamayı unutma.”

“Bir hanımefendinin elleri, alışkanlıklarının göstergesidir,” dedi Fran alaycı bir ifadeyle dalga geçerek. Peter, ona onaylamaz bir şekilde bakmaya çalıştı, ama pek başarılı olamadı.

Babasının hemen yanındaki sıraya çömeldi ve yabani otları ayıklamaya başladı. Serçeler cıvıldıyor, hemen bir sokak ötedeki 1. Karayolu üzerindeki trafiğin kesintisiz mırıltısı duyuluyordu. Trafik, temmuz ayında en yoğun dönemine girer ve Kittery ile orası arasında neredeyse her gün ölümcül bir kaza olurdu. Araç sayısı şimdiden artmaya başlamıştı.

Peter, ona geçirdiği günden bahsetti ve Frannie doğru sorular sorup doğru zamanlarda başını sallayarak onu dinledi. Yaptığı işe iyice dalmış olan Peter başını salladığını değil, ama başının hareket eden gölgesini göz ucuyla görebiliyordu. Sanford’da otomobil yedek parçaları imal eden büyük bir firmada teknisyen olarak çalışıyordu. Boston’un kuzeyindeki en büyük firmaydı. Altmış dört yaşındaydı ve emekli olmasına sadece bir yıl kalmıştı. Aslında çalışma süresi bundan daha kısa olacaktı, çünkü eylülde, “tatilciler” gittikten sonra kullanmayı planladığı, birikmiş dört haftalık izni vardı. Emeklilik fikri kafasını fazlaca meşgul ediyordu. Emekliliğe sonsuz bir tatil gözüyle bakmamaya çalıştığını söyledi kızına; durumun hiç de öyle olmadığını söyleyen pek çok arkadaşı vardı. Harlan Enders kadar sıkılacağını veya Caron gibi utanç verecek kadar fakirleşeceğini sanmıyordu; hayatının bir gününü bile alışverişle harcamamış zavallı Paul ve karısı buna rağmen evlerini satıp kızlarıyla damatlarının yanına taşınmak zorunda kalmıştı.

Peter Goldsmith, sigortaya hiçbir zaman güvenmemiş, sistem, enflasyonun yükü ve artan emekli sayısının altında ezilmeye ve bozulmaya başlamamışken bile oradan gelen paraya bel bağlama düşüncesinden uzak olmuştu. Otuzlu ve kırklı yıllarda Maine’de fazla Demokrat olmadığını söyledi onu dinleyen kızına. Ama büyükbabası az sayıdaki Demokrat’tan biriydi ve büyükbabası, babasının da öyle olması için elinden geleni yapmıştı. Ogunquit’in o zafer günlerinde bu durum, Goldsmith’leri bir nevi parya durumuna düşürüyordu. Ama babasının bir sözü vardı: Bu dünyanın prenslerine sakın güvenmeyin, çünkü onların hükümeti sizi mahvedecek, hatta dünyanın sonunu getirecektir.

Frannie güldü. Babasının böyle konuşmasına bayılıyordu. Pek sık yapmazdı, çünkü karısı, Fran’in annesi olan kadın, ağzından hızla dökülen zehir gibi sözlerle onu dilini kesmekten beter hale getirirdi –yapmadığı şey değildi.

Kendine güvenip bu dünyadaki prenslerin onları seçip başlarına getirenlerle ellerinden geldiğince anlaşmalarına izin vermesini söyledi kızına. Bu, çoğu zaman pek iyi sonuç vermezdi, ama o kadar önemli değildi, çünkü birbirlerini hak ediyorlardı.

“Cevap nakitte,” dedi Frannie’ye. “Will Rogers arazide olduğunu söyledi, çünkü ona göre artık daha fazla üretilmeyen bir tek o var. Oysa aynı durum altın ve gümüş için de geçerli. Parayı seven bir adam, aşağılık bir adamdır, nefret edilmeyi hak eder. Parasını idare edemeyen ise ahmaktır. Ondan nefret etmez, ama ona acırsın.”

Fran, onun Fran doğduğundan beri arkadaşı olan Paul Caron’dan bahsedip etmediğini sormayı düşündü, ama vazgeçti.

Babasının, tedbirli davranarak önlerindeki yılları sorunsuzca geçirebilmelerini sağlayacak birikimi sağladığını o söylemese de biliyordu zaten. Peter iyi günde de kötü günde de ona asla bir yük olmadığını ve onu okuttuğu için ne kadar gururlandığını bütün arkadaşlarına anlattığını söyledi. Onun parasının ve kızının zekâsının halledemediğini, bunu Frannie’nin eski yöntemle çözdüğünü söylemişti onlara: çalışarak, çok çalışarak. Ama Fran’in annesi bunu her zaman anlayamamıştı. Kadınlar hoşlansa da hoşlanmasa da değişimler kaçınılmazdı ve Fran’in üniversiteye gitme amacının koca avlamak olmayışı, Carla için kabullenilebilir bir durum değildi.

“Amy Lauder’ın evleneceğini öğreniyor ve onun yerinde Fran’im olmalıydı. Amy güzel bir kız ama Fran’imin yanında çatlak bir tabak gibi kalıyor, diye düşünüyor,” dedi Peter. “Annen böyle değer yargılarıyla örülmüş bir hayat yaşamış, artık değişemez. Ara sıra çeliğin çakmaktaşına sürtmesi gibi sürtüşüp kıvılcımlara sebep olmanız da bu yüzden. Kimsenin kabahati yok. Unutma Fran, o artık değişemeyecek kadar yaşlı. Sense bunu anlayacak yaşa geldin.”

Bunu söyledikten sonra tekrar yaptığı işe dönerek işyerindeki arkadaşlarından birinin, aklı bilardo oyununa gittiği için dalgınlıkla neredeyse başparmağını presin arasında sıkıştıracağını anlatmaya başladı. Neyse ki Lester Crowley, onu tam zamanında geri çekmişti. Ama bir gün Lester Crowley müdahale etmek için orada olmayacaktı. Kendisinin de olmayacağını hatırlamışçasına iç geçirdi, ardından neşelendi ve arabanın kaportası içine gizlenmiş anten fikrinden bahsetmeye başladı.

Sakin, huzur verici sesi bir konudan diğerine atlayarak anlatmayı sürdürüyordu. Gölgeleri uzamaya başladı. Görünümleri, Fran’i her zaman olduğu gibi büyüledi. Oraya bir şey söylemeye gelmişti aslında, ama çocukluğundan beri ne zaman bir şey söylemeye gelse kendini babasını dinlerken buluyordu. Babasından sıkılmıyordu. Bildiği kadarıyla babasından kimse sıkılmazdı. Belki annesi hariç. Babası iyi bir hikâye anlatıcısıydı.

Konuşmayı bıraktığını fark etti. Temizlediği sıranın ucunda bir kayaya oturmuş, piposunu vurarak ona bakıyordu.

“Aklında ne var Frannie?”

Fran ne diyeceğini bilemeyerek bir an aptalca ona baktı. Buraya ona söyleme niyetiyle gelmişti, ama bunu yapabileceğinden artık emin değildi. Aralarındaki sessizlik uzadıkça uzadı, sonunda tahammül edemeyeceği bir hal aldı. Ayağa kalktı.

“Hamileyim,” dedi basitçe açıklayarak.

Peter piposunu doldurmayı bırakarak ona baktı. “Hamile?” dedi bu kelimeyi daha önce hiç duymamış gibi. “Ah Frannie... bu bir şaka mı? Ya da bir oyun?”

“Hayır babacığım.”

“Buraya gelip yanıma otursan iyi olacak.”

Fran itaatkârca gidip babasının yanına oturdu. Bahçelerini yandaki bahçeden ayıran taştan bir duvar vardı. Duvarın ötesinde uzun süre önce hoş bir şekilde yabanileşmiş, güzel kokulu çalılardan oluşan bir hal vardı. Fran’in başı zonkluyor, midesi hafifçe bulanıyordu.

“Emin misin?” diye sordu babası.

“Eminim,” dedi Fran ve kendini tutamayıp birdenbire hıçkırarak ağlamaya başladı. Babası kolunu omzuna attı ve çok uzun gibi gelen bir süre öyle kaldılar. Gözyaşları biraz dinince Fran, ona kafasını en çok kurcalayan soruyu sordu.

“Beni hâlâ seviyor musun baba?”

“Ne?” Şaşırmış gibi ona baktı. “Evet. Seni hâlâ çok seviyorum Frannie.”

Fran bunun üzerine tekrar ağlamaya başladı, ama bu kez babası piposunu yakarken o da kendini toparlama fırsatı buldu. Tütün kokusu, yavaşça hafif esintiye karışmaya başladı.

“Seni hayal kırıklığına uğrattım mı?”

“Bilmiyorum,” dedi Peter. “Daha önce hiç hamile bir kızım olmamıştı. Ne hissedeceğimi bilmiyorum. Jess’ten mi?”

Fran başını salladı.

“Ona söyledin mi?”

Tekrar başını salladı.

“Ne dedi?”

“Benimle evleneceğini söyledi. Ya da kürtaj masraflarını ödeyeceğini.”

“Evlilik veya kürtaj,” dedi Peter Goldsmith ve piposundan bir nefes çekti. “Tipik bir genç adam.”

Fran kucağındaki ellerine baktı. Tırnaklarının altında ve derisindeki girintiler arasında toprak vardı. Bir hanımefendinin elleri, alışkanlıklarının göstergesidir, dedi zihninde annesinin sesi. Hamile bir kızı olan annesi. Kilisedeki üyeliğimi iptal ettirmek zorunda kalacağım, diye düşündü. Bir hanımefendinin elleri...

“Özeline gereğinden fazla girmek istemem ama o... ya da sen... dikkat ettiniz mi?”

“Doğum kontrol hapı almıştım,” dedi Fran. “İşe yaramadı.”

“O halde suçun ikinizde birden olduğu söylenebilir,” dedi babası, ona dikkatlice bakarak. “Ama bunu yapamam Frannie. Sizi suçlayamam. İnsan altmış dördüne gelince yirmi bir yaşın nasıl olduğunu unutuyor. Bu yüzden bir suçtan bahsetmeyeceğim.”

Fran içinin rahatladığını hissetti. Öyle şiddetli bir histi ki bir an bayılacağını sandı.

“Ama eminim annenin bu konuda söyleyeceği pek çok şey olacaktır. Ve ona engel olmayacağım, ama onun tarafını da tutmayacağım. Anlıyor musun?”

Fran başını salladı. Babası artık annesine kafa tutmuyordu. En azından yüksek sesle değil. Annesinin zehir gibi bir dili vardı. Peter bir keresinde Frannie’ye, karşı çıkıldığında annesinin zehir gibi olan dilinin kontrolden çıktığını söylemişti. Ve kontrolden çıktığında karşısında kim olursa olsun yıkıp geçiyor, özür dilemeyi akıl ettiğindeyse açtığı yaralara fayda etmeyecek kadar geç kalmış oluyordu. Fran, babasının uzun yıllar önce bir seçim yapmış olabileceğini düşünüyordu: ya karşı çıkmaya devam edecek ve boşanacak ya da teslim olacaktı. İkinciyi seçmiş, ama kendi koşullarıyla yapmıştı.

“Kendini bunun dışında tutabileceğinden emin misin baba?” diye usulca sordu Fran.

“Senin tarafını tutmamı mı istiyorsun?”

“Bilmiyorum.”

“Bu konuda ne yapacaksın?”

“Annem konusunda mı?”

“Hayır Frannie. Hamileliğin.”

“Bilmiyorum.”

“Onunla evlenecek misin? Belki anlaşabilirsiniz.”

“Bunu yapabileceğimi sanmıyorum. Artık onu sevmiyorum gibi geliyor. Hiç sevmiş miydim onu da bilmiyorum.”

“Bebek yüzünden mi?” Piposu iyice yanmıştı. Nahoş kokusu etrafa iyice dağılmıştı. Bahçenin kuytu köşelerindeki gölgeler koyulaşıyor, ağustosböcekleri ötmeye başlıyordu.

“Hayır, sebep bebek değil. Zaten soğumuştum. Jesse...” Cümlesini yarıda bırakarak Jesse ile ilgili asıl sorunun ne olduğunu anlamaya çalıştı. Bebeğin, onu içine soktuğu telaş ve bir an önce karar verebilme ve şu an Fran’in çocukluk arkadaşının düğünü için alışveriş merkezine, eldiven almaya gitmiş olan annesinin tehditkâr gölgesinden kurtulma endişesi ile gözden kaçırmış olabileceği bir şey olup olmadığını düşündü. Şimdi sessiz olan, ama altı ay, on altı ay veya yirmi altı ay sonra mezarından hortlayıp her ikisine birden saldırabilecek bir şey. Aceleyle evlenen acısını çeker. Annesinin en sevdiği laflardan biriydi bu.

“Zayıf,” dedi. “Bundan daha iyi bir açıklama yapamıyorum.”

“Ona güvenmiyorsun, değil mi Frannie?”

“Hayır,” dedi babasının sorunun kökenine ondan daha fazla yaklaşmış olduğunu düşünerek. Jesse’ye güvenmiyordu. “Niyetinin iyi olduğunu biliyorum. Doğru olanı yapmak istiyor, gerçekten istiyor. Ama... iki sömestr önce bir şiir dinletisine gitmiştik. Ted Enslin adında bir adamdı. İçerisi hıncahınç doluydu. Herkes ciddi bir şekilde... ve dikkatle onu dinliyor, tek bir kelimesini bile kaçırmak istemiyordu. Ve ben... beni biliyorsun...”

Babası, ona sarıldı ve, “Frannie’yi gülme tutar,” dedi.

“Evet, aynen öyle. Beni gerçekten iyi tanıyorsun sanırım.”

“Eh, biraz.”

“Kıkırdamalar sebepsizce başladı, nereden çıktıklarını bilmiyorum. Sürekli, ‘Pasaklı adam, pasaklı adam, pasaklı adamı dinlemeye geldik,’ diye düşünüyordum. Radyoda dinlenen bir şarkı gibi kendine özgü bir ritmi vardı. Ve bir gülme krizine yakalandım. İsteyerek olmadı. Bay Enslin’in şiirleriyle hiç ilgisi yoktu; hatta adamın görünümüne rağmen oldukça iyiydiler. Ama dinleyenlerin ona bakışları komikti.”

Ne düşündüğünü anlayabilmek için babasına baktı. Peter başını sallayarak devam etmesini istedi.

“Her neyse, oradan çıkmak zorundaydım. Gerçekten çıkmalıydım. Jesse bana çok kızdı. Kızmaya hakkı vardı elbette... benimki çocukça bir hareketti... ama ben hep böyleyim. Her zaman olmasa da. Hiçbir işi yapa...”

“Evet, yapabiliyorsun.”

“Ama bazen...”

“Bazen Kahkaha Kralı geliyor ve ona karşı koyamıyorsun,” dedi Peter.

“Sanırım öyle. Her neyse, Jesse o tür insanlardan değil. Ve evlenirse... eve her gelişinde karşısında o istenmeyen misafiri bulacak. Belki her gün değil, ama onu çıldırtabilecek kadar sık. Sonra çabalayacağım... sonra da sanırım...”

“Mutsuz olacaksın,” dedi Peter, onu iyice kendisine çekerek.

“Galiba öyle.”

“O halde annenin fikrini değiştirmesine izin verme.”

Frannie gözlerini kapadı. Bu kez hissettiği rahatlama daha da fazlaydı. Babası anlamıştı. Bu bir tür mucizeydi.

“Kürtaj olmam hakkında ne düşünüyorsun?”

“Sanırım benimle asıl konuşmak istediğin konu buydu.”

Fran şaşırarak ona baktı.

Babası çalıya benzeyen kaşlarından tekini kaldırıp hafifçe gülümseyerek sorarcasına kızına baktı. Ama çok ciddi olduğu anlaşılıyordu.

“Belki de haklısın,” dedi Fran yavaşça.

“Dinle,” dedi babası ve söylediğinin aksine sessiz kaldı. Ama Fran dinliyor, serçeleri, ağustosböceklerini, uzaktaki uçağın uğultusunu, birinin Jackie’yi eve çağırdığını, çim biçme makinesinin gürültüsünü, 1. Karayolu’nda seyreden araçların homurtusunu duyabiliyordu.

Tam onun için bir sakıncası olup olmayacağını soracaktı ki babası elini tuttu.

“Frannie keşke baban böyle ihtiyar bir adam olmasaydı, ama bu konuda yapabileceğim hiçbir şey yok. 1956 yılına kadar evlenmedim.”

Alacakaranlıkta kızına düşünceli bir ifadeyle baktı.

“Carla o günlerde farklıydı. O... en başta o da gençti. Ağabeyin Freddy’nin ölümünden sonra çok değişti. Öyle gibi görünse de annenin aleyhine konuştuğumu düşünme sakın Frannie. Ama bana göre Carla, Freddy öldükten sonra... büyümeyi bıraktı. Olaylara bakış şekli üzerine çabuk donan bir çimento tabakası döktü ve bunun en iyisi olduğuna karar verdi. Şimdi bir müzenin bekçisine benziyor. Kim müzede sergilenen fikirler aleyhine laf söylerse ağzının payını alıyor. Ama annen her zaman böyle değildi. Bu konuda benim sözüme inanman gerek.”

“Nasıl biriydi peki?”

“O...” Peter dalgınca bahçeye baktı. “Sana çok benziyordu Frannie. O da gülme krizine yakalanırdı. Red Sox maçlarını izlemek için Boston’a giderdik ve yedinci bölümden sonraki arada benimle bira içmeye gelirdi.”

“Annem... bira mı içerdi?”

“Evet, içerdi. Dokuzuncu bölümün büyük kısmını tuvalette geçirir, geri döndüğünde maçın en güzel bölümünü kaçırmasına sebep olduğum için bana söylenirdi.”

Frannie, annesini elinde bir bardak Narragansett birasıyla babasına bakıp sevgilisiyle randevulaşıp maça gelmiş bir genç kadın olarak hayal etmeye çalıştı. Ama beceremedi.

“Bir türlü hamile kalamadı,” diye devam etti babası dalgınca. “Sorunun hangimizde olduğunu öğrenmek için birlikte doktora gittik. Doktor ikimizde de bir sorun olmadığını söyledi. Ve 1960’ta ağabeyin Fred doğdu. Annen o çocuğu ölesiye sevdi Fran. Fred, onun babasının ismiydi, biliyorsun. 1965’te bir düşük yapınca artık başka şansımız olmayacağını düşünmeye başladık. Sonra 1969’da sen doğdun. Bir ay erken geldin, ama gayet sağlıklıydın. Ve ben de seni ölesiye sevdim. Artık ikimizin de birer tane vardı. Ama annen, kendisininkini kaybetti.”

Derin düşüncelere dalarak sessizliğe büründü. Fred Goldsmith, 1973’te ölmüştü. O on üç, Frannie ise dört yaşındaydı. Fred’e çarpan adam sarhoştu. Aşın hız, tehlikeli araç kullanmak ve içkiliyken araba kullanmak gibi birçok ihlali içinde barındıran uzun bir sabıka listesi vardı. Fred kazadan sonra sadece yedi gün yaşamıştı.

“Kürtaj çok masum bir isim,” dedi Peter Goldsmith. Dudakları, acı veriyormuşçasına her kelimeyi yavaşça şekillendiriyordu. “Bence bu çocuk cinayeti. Başka bir tanımlaması yok, bu kadar basit. En azından yasalar öyle emrettiği için üzerinde düşünmek zorunda olduğun bir konuda bu şekilde konuştuğum, böyle... katı davrandığım için üzgünüm. Yaşlı bir adam olduğumu sana söylemiştim.”

“Yaşlı değilsin babacığım,” diye mırıldandı Frannie.

“Öyleyim, öyleyim!” dedi Peter inatla. Aniden perişan göründü. “Genç kızına öğüt vermeye çalışan bir ihtiyarım. Bir maymunun, bir ayıya sofra kurallarını öğretmeye çalışmasına benziyor. On yedi yıl önce sarhoşun teki oğlumun canını aldı ve karım bu olaydan sonra hiçbir zaman eskisi gibi olamadı. Kürtajı her düşündüğümde aklıma Fred geldi. Elimden başka türlüsü gelmiyor, tıpkı senin o şiir dinletisinde gülmeni engelleyememen gibi Frannie. Annen, tüm o malum standart sebeplerden dolayı karşı çıkacaktır. Ahlaka aykırı olduğunu söyleyecektir. İki bin yıllık geçmişi olan ahlaka. Yaşam hakkı, diyecektir. Batı ahlakının temelinde bu fikir yatar. Filozofları okudum. Elinde alışveriş çeki olan bir ev hanımının Sears and Roebuck mağazasındaki raflar arasında dolaşması gibi hepsini inceledim. Annen, Reader’s Digest’ten şaşmaz, ama sonuçta tartışmalarımızda o katı ahlak kuralları karşısında pes eden hep ben olurum. Aklıma hep Fred gelir. İç organları parçalanmıştı. Hiç şansı yoktu. Yaşama hakkı için protesto düzenleyenler tuzda boğulmuş bebeklerin, çelik masalar üstündeki kesik kol ve bacaklarının fotoğraflarını gösteriyorlar. Ne olmuş yani? Hayatın sonu daima nahoştur. Gözümün önüne sadece Fred geliyor, yedi gün boyunca o yatakta yatan, her tarafı sargı bezleri içindeki Fred. Hayat çok ucuz, kürtaj onu daha da ucuzlaştırıyor. Ben ondan daha fazla okumama rağmen annen sıkıca bağlı olduğu ahlak kurallarıyla bu konuda sonunda hep haklı çıkıyor. Yaptıklarımız ve düşündüklerimiz... bunlar doğru olduklarında temellerinde çoğunlukla gelişigüzel sebepler bulunuyor. Bunun üstesinden gelemiyorum. Tüm gerçek mantığın, mantıksızlıktan kaynaklandığını görmek boğazımda bir yumru oluşmasına sebep oluyor. İnançtan kaynaklandığını. Saçmalıyorum, değil mi?”

“Kürtaj istemiyorum,” dedi Fran usulca. “Kendimce sebeplerim var.”

“Neymiş onlar?”

“Bebek benim bir parçam,” dedi Frannie çenesini hafifçe kaldırarak. “Bu egoysa umurumda değil.”

“Doğumdan sonra bebeği verecek misin Frannie?”

“Bilmiyorum.”

“İstiyor musun?”

“Hayır. Benimle kalmasını istiyorum.”

Babası sessiz kalınca Fran, onaylamadığını hissetti.

“Okulumu düşünüyorsun, değil mi?” diye sordu.

“Hayır,” dedi Peter ayağa kalkarak. Ellerini beline koydu ve omurgası kütürdeyince yüzünü hoşnutça buruşturdu. “Yeterince konuştuğumuzu düşünüyorum. Ve henüz bir karar vermek zorunda olmadığını.”

“Annem geldi,” dedi Fran.

Peter, onun bakışlarını takip ederek dönünce karısının arabasının eve giden yola girdiğini gördü. Batan güneş, krom aksamı üzerinden yansıyordu. Carla onları görünce kornaya bastı ve neşeyle el salladı.

“Ona söylemeliyim,” dedi Frannie.

“Evet ama bir iki gün bekle Frannie.”

“Peki.”

Birlikte bahçe malzemelerini yerden topladılar ve arabaya doğru yürüdüler.

7. Bölüm

Vic Palfrey gün batımından hemen sonra, toprağı örten solgun aydınlıkta, film yapımcılarının “sihirli anlar” dediği o birkaç dakikada yeşil hezeyandan kısa süreli berraklığa geçiş yaptı.

Ölüyorum, diye düşündü ve kelimeler sanki yüksek sesle söylenmiş gibi zihninde tuhaf bir şekilde yankılandı.

Etrafına bakınınca bir hastane yatağında olduğunu gördü. Akciğerlerine dolanlar yüzünden boğulmaması için arkası yükseltilmişti. Bilekleri yatağın yükseltilmiş kenarlarına sıkıca bağlanmıştı. Galiba biraz debelenmişim, diye düşündü şaşkınca. Yerimde duramamışım. Ve gecikmiş bir soru: Neredeyim?

Boynunda bir önlük vardı ve üzeri sümükle kaplıydı. Başı ağrıyordu. Zihninde acayip düşünceler belirip kayboluyor, hayaller gördüğünü biliyordu... kendini tekrar kaybedecekti. Hastaydı ve iyileşmiş veya bir tedavinin başlangıcında değildi, sadece kısa bir moladaydı.

Sağ bileğinin içini alnına dayadı ve sıcak bir fırına dokunmuşçasına yüzünü buruşturarak geri çekti. Yanıyordu ve her tarafından hortumlar sarkıyordu. İki şeffaf, plastik hortum burnundan çıkıyordu. Bir başkası, örtünün altından yerdeki şişeye doğru uzanıyordu. Vic hortumun diğer ucunun nereye takılı olduğunun farkındaydı. Yatağın hemen yanı başındaki raftan iki şişe sarkıyor, her birinden çıkan hortumlar, dirseğinin hemen altında Y şeklinde birleşerek damarına giriyordu. Serum.

Bu kadarının yeteceğini sanırsınız, diye düşündü. Ama üzerinde teller de vardı. Kafa derisine takılmışlardı. Ve göğsüne. Ve sol koluna. Biri, deli gibi acıyan göbek deliğindeydi. Ve bütün bunlar yetmezmiş gibi kıçına da bir şeyin sokulmuş olduğunu hissedebiliyordu. Tanrı aşkına, ne olabilirdi? Bok radarı mı?

“Hey!”

Sesinin yüksek ve mağrur çıkmasını istemişti. Ama duyulan, çok hasta bir adamın cılız fısıltısıydı. Onu neredeyse boğacak olan balgam, sesini de boğuklaştırmıştı.

Anne, George atı içeri soktu mu?

Yine hezeyanlar başlamıştı. Mantıksız bir düşünce, mantıklı düşünce alanına bir meteor gibi küstahça dalıyordu. Yine de onu neredeyse kandıracaktı. Fazla vakti kalmamıştı. Bu düşünce üzerine içini bir panik duygusu kapladı. Sıska kollarına baktı ve on beş kilo kadar vermiş olduğunu tahmin etti. Zaten fazla kilolu biri değildi, iyice erimişti. Bu... her ne ise... onu öldürecekti. Yaşlı bir bunak gibi saçma sapan sözler sayıklayarak ölme fikri onu dehşete düşürdü.

George, Norma Willis’e kur yapmaya gitti. Atı içeri kendin sok Vic ve uslu bir çocuk olup yem torbasını da tak.

Ama bu benim işim değil.

Anneni seviyorsun değil mi Victor?

Evet ama bu...

Anneni sevmen lazım. Annen grip oldu.

Hayır, olmadın anne. Sende tüberküloz var. Seni öldürecek olan tüberküloz. Bin dokuz yüz kırk yedide. George da Kore’ye gitmesinden altı gün sonra ölecek. Bir mektup yazmasına yetecek kadar süre ve ardından dan dan dan. George...

Vic, bana yardım et ve o atı ŞİMDİ içeri sok.

“Grip olan o değil, benim,” diye fısıldadı Vic bilinci tekrar berraklaşarak. “Benim.”

Kapıya baktı ve bir hastane için bile çok tuhaf bir kapı olduğunu düşündü. Köşeleri yuvarlaktı, kenarları perçinliydi ve alt kısmı, yerden yirmi santim kadar yukarıdaydı. Vic Palfrey gibi amatör bir marangoz bile...

(Karikatür sayfasını bana ver Vic, amma uzun sürdü.)

(Anne, karikatür sayfasını aldı! Geri ver! Geri veeer!)

Bundan daha iyisini yapabilirdi. Kapı...

(çelik)

Bu düşünceye dair bir şey beynine bir çivi gibi saplandı ve Vic daha iyi görebilmek için yerinde doğrulmaya çalıştı. Evet öyleydi. Kesinlikle öyleydi. Çelik bir kapı. Neden çelik bir kapı gerisinde bir hastane yatağındaydı? Ne olmuştu? Gerçekten ölüyor muydu? Tanrısıyla nasıl karşılaşacağını düşünse iyi mi ederdi? Tanrım ne oldu? Gri sisi umutsuzca dağıtmaya çalıştı, ama sadece seslere ulaşabildi. Çok uzaktan gelen, isim koyamadığı sesler.

Diyeceğim şu... başlarız şu enflasyon bokuna demeleri lazım...

Pompaları kapasan iyi olur Hap.

(Hap? Bill Hapscomb? Kimdi? Bu ismi biliyorum.)

Yüce Tanrım...

Ölmüşler...

Elini ver de seni dışarı çekeyim...

Bana karikatür sayfalarını ver Vic...

O an güneş batıp ufkun gerisinde kayboldu ve ışıkla çalışan bir devreyi (daha doğrusu ışığın kaybolmasıyla çalışan bir devreyi) harekete geçirdi. Vic’in odasındaki ışıklar yanıverdi. Oda aydınlanınca, iki kat cam ardından kendisini izlemekte olan bir dizi ciddi suratı fark etti ve bir çığlık attı. Onları önce zihninde konuşan insanlar zannetmişti. Doktor önlüğü giymiş bir adam, Vic’in görüş alanı dışındaki birine elini kolunu sallayarak telaşla bir şeyler anlatıyordu. Vic ilk korkusunu atlatmıştı. Uzun süre korkamayacak kadar hastaydı. Ama ani aydınlık ve karşısında sıralanmış insanların (önlük giymiş hayaletlerden oluşmuş bir jüri gibiydi) yarattığı anlık dehşet, zihnindeki tıkanıklığı bir nebze gidermiş ve nerede olduğunu hatırlamıştı. Atlanta’daydı. Atlanta, Georgia. Gelip onu almışlardı... onu, Hap’i, Norm’u, Norm’un karısını ve çocuklarını. Hank Carmichael’ı da götürmüşlerdi. Stu Redman’ı da. Tanrı bilir daha kaç kişiyi götürmüşlerdi. Vic çok korkmuş, ama sakin kalmaya çalışmıştı. Evet, hapşırıyor ve burnu akıyordu ama koleraya veya o zavallı Campion ve ailesini öldüren hastalığa falan yakalanmamıştı elbette. Biraz ateşi de vardı. Norm Bruett’in gelip merdiveni uçağa çıkarmak için yardım istediğini hatırlayabiliyordu. Karısı korkmuş, ağlıyordu. Küçük Bobby Bruett de öyle. Ağlıyor ve öksürüyordu. Keskin, boğulurcasına bir öksürüktü. Uçak Braintree dışında, küçük bir iniş pistindeydi, ama Arnette sınırının ötesine geçebilmeleri için 93. Karayolu’ndaki barikatı aşmaları gerekiyordu ve adamlar çöle kadar her yere dikenli tel çekiyordu...

Tuhaf kapının üzerindeki kırmızı ışık yandı. Bir tıslama, ardından pompa sesine benzer bir gürültü oldu ve kapı açıldı. İçeri giren adamın üzerinde kocaman, beyaz bir basınç kıyafeti vardı. Yüzüne denk gelen bölüm şeffaftı. Adamın kafası kapsül içine sıkışmış bir balon gibi sallanıyordu. Sırtında basınç tüpleri vardı. Konuştuğunda tüm insani özelliklerden sıyrılmış, metalik bir ses duyuldu. Video oyunlarındaki sesler gibiydi. Oyunda yanınca, “Tekrar dene, Uzay Askeri,” diyen ses gibi mesela.

“Kendinizi nasıl hissediyorsunuz Bay Palfrey?” diye tısladı adam.

Ama Vic cevap veremedi. Tekrar yeşil derinliklere dalmıştı. Beyaz kostümün içindeki kişi annesiydi. Babası, onu ve George’u annesini son kez görmeleri için tecrit odasına götürdüğünde annesi beyazlar içindeydi. Annesi, diğer aile mensuplarının hastalığa yakalanmaması için tecrit odasındaydı. Tüberküloz bulaşıcıydı. Öldürebilirdi.

Annesiyle konuştu. Uslu durup atı içeri sokacağını söyledi. George’un karikatür sayfalarını aldığını söyledi... kendini daha iyi hissedip hissetmediğini sordu... yakında eve gelip gelmeyeceğini sordu... beyaz kostüm içindeki adam, ona baktı ve daha derine gömüldü, sözleri iyice anlaşılmaz oldu. Beyaz kostümlü adam, camın gerisindekilere döndü ve başını iki yana salladı.

Çenesiyle başlığının içindeki iletişim düğmesine bastı ve, “Bu işe yaramazsa onu gece yarısından önce kaybedeceğiz,” dedi.

Vic Palfrey için sihirli anlar sona ermişti.

“Kolunuzu sıyırın lütfen Bay Redman,” dedi siyah saçlı güzel hemşire. “Bir dakika bile sürmeyecek.” Eldivenli ellerinde tansiyon ölçme aleti vardı. Plastik maskenin ardından, hoş bir sırrı paylaşıyorlarmışçasına gülümsüyordu.

“Hayır,” dedi Stu.

Kadının gülümsemesi hafifçe soldu. “Sadece tansiyonunuzu ölçeceğim. Bir dakika bile sürmez.”

“Hayır.”

“Doktorun emri,” dedi hemşire resmi bir tonla. “Lütfen.”

“Doktorun emriyse bırakın onunla konuşayım.”

“Korkarım kendisi şu an çok meşgul. Siz sadece...”

“Beklerim,” dedi Stu kararlı bir ifadeyle.

“Ben sadece işimi yapıyorum. Başımın derde girmesini istemezsiniz, değil mi?” Ona gariban bir çocuğun gülümsemesiyle baktı. “Bırakın da...”

“Olmaz,” dedi Stu. “Git ve onlara söyle. Birini gönderirler.”

Hemşire ne yapacağını bilemez halde kapıya doğru yöneldi ve kilit bölmesindeki kare anahtarı çevirdi. Pompa devreye girdi ve kapı tıslayarak açıldı. Hemşire dışarıya çıkmadan önce Stu’ya kınarcasına son bir kez baktı. Stu bu bakışlara gözünü kırpmadan karşılık verdi.

Kapı kapanınca ayağa kalktı ve sabırsızca dışarıya bakan çift camlı, parmaklıklı pencereye yürüdü, ama hava artık iyice kararmıştı ve görülecek hiçbir şey yoktu. Tekrar geri dönüp oturdu. Üzerinde rengi solmuş bir kot pantolon, ekose gömlek ve eski, kahverengi botları vardı. Elini yanağında gezdirdi ve sakallarını hissedince yüzünü sıkıntıyla buruşturdu. Tıraş olmasına izin vermemişlerdi ve sakalları çok çabuk uzardı.

Yapılan testlere bir itirazı yoktu. Asıl isyanı karanlıkta, korkular içinde bırakılmamasıydı. Hasta değildi, henüz değildi, ama çok korkuyordu. Burada bir şeyler dönüyordu ve birileri ona, Arnette’te ne olduğunu ve Campion denen adamın olanlarla ne ilgisi bulunduğunu açıklayana kadar işbirliği yapmayacaktı. Açıklandıktan sonra hiç olmazsa korkularının somut bir dayanağı olabilecekti.

Daha önce sormasını beklemişlerdi, bunu gözlerinden okuyabiliyordu. Hastanelerde hastalardan bilgi saklamaya dair çeşitli yöntemler mevcuttu. Dört yıl önce, karısı yirmi yedi yaşında kanserden ölmüştü. Kanser, rahminde başlamış ve bir orman yangını gibi yayılmıştı. Stu, doktorların karısının sorularını nasıl geçiştirdiğini, konuyu nasıl değiştirdiklerini veya onu tıbbi terimlere boğarak nasıl daha da karanlığa çektiklerini gözlemlemişti. Bu yüzden de sormamayı tercih etmişti ve bu durumun onları tedirgin ettiğini anlayabiliyordu. Ama artık sorma zamanı gelmişti ve birtakım cevaplar almakta kararlıydı.

Boşlukların bir kısmını kendi başına doldurabiliyordu. Campion, karısı ve çocuğu, çok kötü bir hastalığa yakalanmışlardı. En başta gribe veya yaz nezlesine benziyor, ama giderek kötüleşiyor, muhtemelen insanın kendi balgamıyla boğularak veya yüksek ateşle kavrularak ölmesiyle sonuçlanıyordu. Son derece bulaşıcıydı.

Onu ayın on yedisinde, yani iki gün önce almışlardı. Dört ordu mensubu ve bir doktordan oluşan ekip kapısını çalmıştı. Kibar, bir o kadar da tavizsizdiler. Karşı koymak söz konusu bile değildi; dört asker de silahlıydı ve kullanmaktan çekinmeyecekleri belliydi. Stu Redman o an gerçekten korkmaya başlamıştı.

Arnette’ten Braintree’deki havaalanına giden bir araç kafilesi vardı. Vic Palfrey, Hap, Bruett’ler, Hank Carmichael’la karısı ve ordudan iki kişi Stu’yla birlikteydi. Hepsi bir askeri araca doluşmuş, Lila Bruett’in bütün histerikçe girişimlerine rağmen askerler ağızlarını açıp tek kelime bile etmemişlerdi.

Diğer araçlar da ağzına kadar doluydu. Stu içlerindeki herkesi görememişti, ama aralarında Hodges ailesinin beş mensubunun tümünün, gönüllü ambulans şoförü Carlos’un kardeşi Chris Ortega’nın olduğu gözüne çarpmıştı. Chris, India Head’in barmeniydi. Stu evinin yakınındaki karavan parkında yaşayan yaşlı çift Parker Nason ve karısını da görmüştü. Askerler, Campion’un pompalara çarpmasından sonra akaryakıt istasyonunda bulunanların konuştuğu herkesi toparlıyor gibi görünüyorlardı.

Zeytin yeşili iki kamyon, kasaba sınırında yolu tıkamıştı. Stu, Arnette’e gelen bütün yollarda aynı şekilde barikat kurulmuş olduğunu tahmin etti. Her yere dikenli teller çekiyorlardı. Kasabanın etrafını tamamen çevirdikten sonra tellerin başına muhtemelen muhafızlar dikeceklerdi.

Yani durum çok ciddiydi. Hayati önem taşıyordu.

Kullanmasına gerek olmayan hastane yatağının dibindeki sandalyede sabırla oturarak hemşirenin birini getirmesini bekledi. İlk gönderilecek kişi, büyük ihtimalle önemsiz biri olacaktı. Belki sabaha, bilmek istediklerini ona anlatma yetkisi bulunan birini gönderirlerdi. Stu bekleyebilirdi. Sabır, Stuart Redman’ın en önemli özelliklerinden biriydi.

Yapacak hiçbir şey olmadığı için onunla havaalanına giden insanların durumlarını düşünmeye başladı. Bariz bir şekilde hasta görünen, sadece Norm’du. Öksürüyor, balgam çıkarıyordu ve ateşi vardı. Diğerleri hafif veya biraz daha ağır görünen nezleye yakalanmış gibiydi. Luke Bruett hapşırıyordu. Lila Bruett ve Vic Palfrey ara sıra hafifçe öksürüyordu. Hap, sık sık burnunu siliyordu. Stu birinci ve ikinci sınıfa giderken diğer öğrencilerden de böyle sesler çıktığını hatırladı. Her kış mutlaka bir iki kez soğuk algınlığı salgını olur ve bu dönemde öğrencilerin en az üçte ikisi hastalanırdı.

Stu’yu en çok korkutan –belki sadece bir tesadüftü– havaalanı yoluna girdikleri sırada olandı. Askeri aracın şoförü aniden üç kez arka arkaya hapşırmıştı. Muhtemelen sadece tesadüftü. Doğu Teksas’ın merkezinde haziran ayı, alerjik insanlar için pek iyi bir dönem sayılmazdı. Ya da şoför belki sadece nezle olmuştu. Diğerlerinin yakalandığı acayip boktan değil de, sıradan bir nezle. Stu’nun inanmak istediği buydu. Çünkü insandan insana bu kadar çabuk bulaşan bir hastalık...

Onlara eşlik eden askerler, uçağa da onlarla birlikte binmişti. Yolculuk boyunca, gidecekleri yer dışında hiçbir soruya cevap vermemişlerdi. Atlanta’ya gidiyorlardı. Oraya varınca daha fazla bilgi alabilirlerdi (kuyruklu yalan). Bundan başka hiçbir şey söylemiyorlardı.

Hap, uçakta Stu’nun yanında oturuyordu ve burnu musluk gibi akıyordu. Bindikleri uçak da askeriydi, ama içkiler ve yemekler birinci sınıf havayolu şirketlerininki gibiydi. Elbette burada siparişi güzel bir hostes değil, asık suratlı bir çavuş alıyordu, ama bu ayrıntı göz ardı edilebilirse gayet iyi bir yolculuk olduğu söylenebilirdi. Birkaç kadehi mideye indirince Lila Bruett bile sakinleşmişti.

Hap viski kokusu saçarak Stu’ya yanaşmıştı. “Komik çocuklar bunlar Stu,” demişti. “Hiçbiri ellinin üzerinde değil, ama hiçbirinde alyans da yok. Kendilerini kariyerlerine adamışlar galiba.”

Norm Bruett inişe yarım saat kadar kala baygınlık geçirmiş ve Lila Bruett çığlıklar atmaya başlamıştı. Ciddi suratlı askerlerden ikisi hemen Norm’u bir battaniyeyle sarmış ve kısa sürede kendine getirmişti. Sükûnetinden eser kalmayan Lila çığlık atmaya devam ediyordu. Bir süre sonra içtiği içkileri ve yediği tavuklu sandviçi kusmuştu. İki asker, ifadesiz yüzlerle hemen temizliğe girişmişti.

“Neler oluyor?” diye haykırmıştı Lila. “Kocamın nesi var? Ölecek miyiz? Bebeklerim ölecek mi?” Her iki “bebeğinin” başını birer kolu altına sıkıştırmış, iri göğüslerine bastırıyordu. Luke ve Bobby hem korkmuş hem rahatsız hem de anneleri olay çıkardığı için utanmış görünüyordu. “Neden kimse bana cevap vermiyor? Burası Amerika değil mi?”

“Biri şu kadını sustursun,” diye homurdanmıştı Chris Ortega kabinin arkasından. “İçinde bozuk plak kalmış bir müzik kutusundan bile daha beter yahu.”

Lila, askerlerden biri ona zorla bir bardak süt içirince susmuştu. Yolculuğun geri kalanında pencereden aşağı bakmış, hızla kayıp geçen dünyayı izlemişti. Stu bardakta sütten fazlasının olduğunu tahmin etmişti.

Uçak indiğinde, dört Cadillac limuzinin onları beklediğini görmüşlerdi. Arnette’ten gelenler üçünü doldurmuştu. Onlara eşlik eden askerlerse dördüncüye binmişti. Stu alyansı ve muhtemelen yakın akrabası olmayan o askerlerin şu an bu binada bir yerlerde olduğunu tahmin ediyordu.

Odanın kapısının üstündeki kırmızı ışık yandı. Kompresör ya da pompa veya her neyse, o devreden çıkınca beyaz astronot kıyafetli bir adam içeri girdi. Doktor Denninger. Gençti. Siyah saçları, zeytin rengi teni, keskin yüz hatları ve solgun bir ağzı vardı.

“Patty Greer, ona zorluk çıkardığınızı söyledi,” dedi Denninger’ın göğsündeki hoparlör. “Çok üzülmüş.”

“Üzülmesine gerek yok,” dedi Stu umursamazca. Umursamaz görünmek pek kolay değildi, ama içinden bir ses, korkularını bu adamdan gizlemesi gerektiğini söylüyordu. Denninger altında çalışanlara despotluk edip üstünde çalışanlara yalakalık eden türden birine benziyordu. Bu tür adamlar, kırbacın karşısındakinde olduğunu hissettiği sürece söyleneni yapardı. Ama korkunun kokusunu aldığı ah aynı pastayı önünüze koyardı: Üzerinde “Üzgünüm size daha fazlasını söyleyemem” yazan, kendi iyilikleri için gerekli olandan fazlasını öğrenmeye çalışan aptal sivillere duyduğu aşağılamayla yapılmış bir pasta.

“Cevaplar istiyorum,” dedi Stu.

“Üzgünüm ama...”

“İşbirliği yapmamı istiyorsanız bana cevaplar vereceksiniz.”

“Zaman içinde size...”

“İşinizi zorlaştırabilirim.”

“Biliyoruz,” dedi Denninger terslenerek. “Size bilgi verebilme yetkisine sahip değilim Bay Redman. Ben de fazla bir şey bilmiyorum zaten.”

“Sanırım bana birtakım testler yapıyordunuz. Pek çok kez kan aldınız.”

“Doğru,” dedi Denninger ihtiyatlı bir şekilde.

“Ne testi?”

“Bilmediğim bir şeyi size söyleyemem Bay Redman.” Tekrar huysuz tonda konuşmaya başlamıştı ve Stu, ona inanıyordu. Adam abartılı görünümlü bir teknisyenden fazlası değildi ve bu pek hoşuna gitmiyordu.

“Kasabamı karantinaya aldılar.”

“O konuda da bir bilgim yok.” Ama Denninger bunları söylerken gözlerini ondan kaçırdı. Stu yalan söylediğini anlamıştı.

“Nasıl oluyor da bu konuda televizyonda hiçbir haber yok?” Duvardaki televizyonu gösterdi.

“Anlamadım?”

“Bir kasabanın bütün girişlerini kapatıp etrafını dikenli telle çevirmeleri genellikle haber malzemesidir.”

“Bay Redman bırakın Patty tansiyonunuzu ölçsün...”

“Hayır. Benden daha fazla şey almak istiyorsanız içeri iki güçlü adam göndermeniz gerekecek. Ve kaç kişi gönderirseniz gönderin fark etmez, şu mikroplardan koruyan kostümlerin üzerinde delikler açmak için elimden geleni ardıma koymayacağım. O kadar da sağlam görünmüyorlar, biliyor muydunuz?”

Denninger’ın kostümünü yakalar gibi yapınca adam telaşla geriledi. Az daha düşecekti. Kostümünün göğsündeki hoparlörden korku dolu bir cıyaklama yayıldı ve çift camların ardında bir hareketlenme oldu.

“Yemeğime beni uyuşturacak bir ilaç atabilirsiniz, ama bu, testlerinizin sonuçlarını değiştirir sanırım.”

“Bay Redman, sizi mantıklı olmaya davet ediyorum!” Denninger güvenli bir mesafede duruyordu. “İşbirliğine yanaşmamakla ülkenize büyük bir kötülük ediyorsunuz. Beni anlıyor musunuz?”

“Hayır,” dedi Stu. “Şu an gördüğüm, ülkemin bana kötülük etmekte olduğu. Beni hiçbir şey bilmeyen aptal bir doktor bozuntusuyla Georgia’da bir hastane odasına tıktı. Defol ve bana istediğim cevapları verebilecek birini ya da istediğinizi zorla yaptıracak adamlar gönder. Onlarla mücadele edeceğimden emin olabilirsin.”

Denninger gittikten sonra sandalyesinde kıpırdamadan oturdu. Hemşire geri gelmedi. Kanını zorla almak için gelen güçlü kuvvetli adamlar da olmadı. Düşünüyordu da, böyle gergin bir anda istedikleri sağlıklı sonucu alamayacakları için tansiyonunu ölçmeleri bir işe yaramazdı zaten. Sakinleşmesi için onu bir süreliğine kendi haline bırakmışlardı.

Ayağa kalkıp televizyonu açtı ve görmeyen gözlerle baktı. İçindeki korku büyüktü, kaçmış bir fil gibiydi. İki gündür öksürmeyi, hapşırmayı ve balgam çıkarmayı bekliyordu. Diğerlerini, ömrü boyunca tanıdığı insanları düşündü. Acaba içlerinde durumu Campion kadar kötü olan var mıydı? Eski Chevy içindeki ölü kadınla çocuğu düşündü ve elinde olmadan kadının yüzünde Lila Bruett’i, çocuğunkinde ise minik Cheryl Hodges’u gördü.

Televizyon cızırdayıp çıtırdadı. Stu’nun kalbi yavaşça atıyordu. Odanın havasını temizleyen cihazın hafif mırıltısını duyabiliyordu. Korkusu, ifadesiz yüzünün gerisinde içini kemiriyordu. Bazen kocaman ve panik yüklüydü, her şeyi devirip dağıtıyordu: fil. Bazen küçüktü ve minik, keskin dişleriyle kemiriyordu: sıçan. Daima içindeydi.

Ama ona konuşabileceği birini ancak kırk saat sonra gönderdiler...

8. Bölüm

Joe Bob Brentwood 18 Haziran’da, kuzeni Bill Hapscomb ile konuştuktan beş saat sonra Teksas Otoyolu’nda, Arnette’in yaklaşık kırk kilometre doğusunda bir aracı aşırı hızdan durdurdu. Aşırı hız yapan sürücü, Braintree’den bir sigortacı olan Harry Trent’ti. Yetmiş kilometre hız limiti olan yolda doksan kilometre süratle gidiyordu. Joe Bob, ona ceza kesti. Trent bu cezayı itiraz etmeden kabul ettikten sonra Joe Bob’a ev ve hayat sigortası satmaya çalışarak onu eğlendirdi. Joe Bob, kendini çok iyi hissediyordu; ölmek, aklındaki son düşünceydi. Bununla birlikte hasta olduğunu inkâr edemezdi. Bill Hapscomb’un benzin istasyonundan benzinden fazlasını almıştı anlaşılan. Ve Harry Trent’e de ceza makbuzundan fazlasını vermişti.

İşini seven sıradan bir adam olan Harry ve o, ertesi gün hastalığı kırktan fazla kişiye bulaştırdılar. O kırk kişinin başka kaç kişiye bulaştırdığını söylemek imkânsız... bir toplu iğne başında kaç meleğin dans edebileceğini tahmin etmek gibi bir şey. Adam başı beş kişi şeklinde ılımlı bir tahminde bulunulursa iki yüz sayısı elde edilir. Aynı ılımlı formülle o iki yüz kişinin bin kişiye bulaştırdığı söylenebilir, bin kişi beş bine, beş bin, yirmi beş bine...

Birileri Kaliforniya Çölü altında, vergi mükelleflerinin parasıyla desteklenen ve kusursuzca işleyen bir saadet zinciri oluşturmayı başarabilmişti sonunda. Son derece ölümcül bir saadet zinciri.

Harry Trent, Larry Underwood’un New York’a geldiği ve Frannie Goldsmith’in babasına Küçük Yabancı’ya hamile olduğunu söylediği gün, 19 Haziran’da, öğle yemeği için Doğu Teksas’ta bir lokanta olan Babe’s Kwik-Eat’e gitti. Peynirli burger mönüsü, ardından da tatlı olarak Babe’in leziz çilekli turtasından bir dilim yedi. Hafif bir soğuk algınlığı vardı; belki alerjik bir durumdu, zira sürekli hapşırıyor ve kendini tükürmek zorunda hissediyordu. Yemeğini yerken hastalığı Babe’e, bulaşıkçıya, köşedeki bölmede oturan iki kamyon şoförüne, ekmek dağıtıcısına ve müzik kutusundaki plakları değiştirmeye gelen adama bulaştırdı. Masasına servis yapan tatlı şeye ise ölüme bulanmış bir dolarlık bahşiş bıraktı.

O çıkarken bir aile arabası lokantanın önüne park etti. Tepesindeki bagaj doluydu. Arabanın içiyse çocuklar ve bavullarla kaynıyordu. Arabada New York plakası, camını indirip, Harry’ye kuzeye giden 21. Karayolu’na nasıl gideceğini soran sürücününse New York aksanı vardı. Harry New York’lu adama 21. Karayolu’na nasıl çıkacağını ayrıntılı bir şekilde tarif etti. Adama ve ailesine yol tarifi vermekle kalmayıp farkında olmadan ölüm fermanlarını da verdi.

New York’tan gelen tatilci, Büyük Elma’nın[5] 87. Bölge dedektif ekibinden bir teğmen olan Edward M. Norris’ti. Beş yıl sonra ilk kez gerçek anlamda bir tatile çıkıyordu. Ailesiyle çok iyi vakit geçirmişlerdi. Çocuklar Orlando’daki Disneyland’a gittiklerinde cennete gitmiş kadar mutlu olmuşlardı. Temmuzun ikinci gününde bütün ailesinin öleceğinden habersiz olan Norris çalışma arkadaşı, huysuz, orospu çocuğu Steve Carella’ya insanın karısı ve çocuklarıyla birlikte arabaya doluşup, güzel bir tatil yapabilmesinin pekâlâ mümkün olduğunu söylemeyi planlıyordu. Steve diyecekti ona, iyi bir dedektif olabilirsin, ama kendi aileni bile idare edemeyeceksen karda işeyerek açılmış bir delik kadar bile değerin yoktur.

Norris ailesi, Babe’in Yeri’nde hızlıca bir yemek yedikten sonra Harry Trent’in takdire şayan yol tarifiyle hemen 21. Karayolu’na çıktı. Üç çocukları arkada boyama kitaplarını boyarken Ed ve karısı Trish güney misafirperverliğini konuşuyorlardı. Ed, Carella’nın iki canavar çocuğunun böyle uslu uslu oturmayacağından emindi.

O gece Oklahoma’da bir otelde kaldılar ve hastalığı resepsiyon görevlisine bulaştırdılar. Çocuklar Marsha, Stanley ve Hector ise hastalığı oyun bahçesinde toplanmış, aileleriyle Batı Teksas’a, Alabama’ya, Arkansas’a ve Tennessee’ye giden diğer çocuklara bulaştırdılar. Trish hastalığı ayrıca iki sokak ötedeki çamaşırhanede çamaşır yıkamakta olan iki kadına da bulaştırdı. Buz almak için koridora çıkan Ed hastalığı yanından geçen adama bulaştırdı. Herkes ölümcül seriye dahil olmuştu.

Trish ertesi sabah erken saatlerde Ed’i uyandırıp, Heck bebeğin hasta olduğunu söyledi. Kötü öksürüyordu ve ateşi vardı. Trish kuşpalazı olabileceğini düşünüyordu. Ed Norris inleyerek, çocuğa bir aspirin vermesini söyledi. Çocuk dört beş gün daha bekleseydi hastalığı eve döndüklerinde geçirecek ve Ed’in mükemmel tatiline (ve böbürlenme planlarına) gölge düşmeyecekti. Odalar arasındaki kapıdan zavallı çocuğun boğulurcasına öksürdüğünü duyabiliyordu.

Hector’daki belirtilerin sabah azalacağını düşünen Trish –kuşpalazı kuluçkaya yatan bir hastalıktı– öğle vakti olduğunda yanıldığını anladı. Aspirin ateşi düşürmemişti; zavallı Heck’in gözleri çakmak çakmak olmuştu. Öksürüğünün şiddeti, Trish’in hiç hoşuna gitmiyordu, göğsünde de bir hırıltı vardı. Hector’un hastalığı her neyse, Marsha’ya da bulaşmış gibiydi ve Trish boğazının gerisinde nahoş bir gıcıklanma hissediyordu.

“Hector’u doktora götürmemiz lazım,” dedi sonunda.

Ed bir benzin istasyonuna girdi ve arabanın güneşliğine tutturduğu haritayı inceledi. Hammer Crossing, Kansas’taydılar. “Bilmiyorum,” dedi. “Belki bize iyi bir doktor önerecek birini bulabiliriz.” İç çekti ve elini öfkeyle saçlarının arasından geçirdi. “Hammer Crossing, Kansas! Tanrım! Neden böyle ücra bir yerde doktorluk olacak kadar hastalanır ki!”

Babasının omzu üzerinden haritaya bakmakta olan Marsha, “Jesse James’in buranın bankasını soyduğu yazıyor baba,” dedi. “Hem de iki kez.”

“Jesse James’e lanet olsun,” diye homurdandı Ed.

“Ed!” diye bağırdı Trish.

“Pardon,” dedi Ed söylediğinden pişmanlık duymayarak. Arabayı sürmeye devam etti.

Ed Norris’in her seferinde öfkesini kontrol etmekte biraz daha zorlandığı altı telefon görüşmesinden sonra nihayet Polliston’da, saat üçe kadar gittikleri takdirde Hector’u muayene edebileceğini söyleyen bir doktor buldu. Polliston yollarının üstünde değildi, Hammer Crossing’in otuz kilometre batısındaydı, ama şimdi önemli olan, Hector’du. Ed bebek için iyice endişelenmeye başlamıştı. Çocuğu daha önce hiç bu kadar cansız görmemişti.

Saat ikide, Doktor Brenden Sweeney’in muayenehanesindeki bekleme bölümünde oturuyorlardı. Ed de hapşırmaya başlamıştı. Sweeney’in bekleme odası tamamen doluydu, doktorun yanına ancak dörde doğru girebildiler. Trish, Heck’i ancak yarı bilinçli hale getirebilmişti ve kendisinin de ateşi olduğunu hissedebiliyordu. Sadece dokuz yaşındaki Stan Norris ortalıkta koşturacak kadar iyiydi.

Sweeney’in muayenehanesinde beklerken yakında parçalanacak olan ülkede Kaptan Trips olarak bilinecek hastalığı, gidip bütün briç kulübüne dağıtmadan önce faturasını ödemek üzere muayenehaneye uğramış olan yaşlıca kadının da dahil olduğu yirmi beş kişiye bulaştırdılar.

Bu yaşlıca, tombul kadının adı Bayan Robert Bradford’du. Briç kulübünde Sarah Bradford olarak tanınıyor, eşi ve yakın çevresi ise ona Cookie[6] diye seslenmeyi tercih ediyordu. Sarah o akşam iyi oynadı. Bunun sebebi muhtemelen ortağının en iyi arkadaşı Angela Dupray olmasıydı. Aralarında mutlulukla paylaştıkları bir telepati var gibiydi. Üç partiyi de kazandılar, dördüncüde grand slam yaptılar. Sarah için keyfe keder olan tek nokta, hafif bir soğuk algınlığına yakalanmış gibi olmasıydı. Sonuncudan bu kadar kısa süre sonra hastalanması haksızlıktı.

Saat onda kulüpteki parti dağılınca Angela ile birer kokteyl içmek için bara gittiler. Angela’nın eve dönmek için acelesi yoktu. Haftalık poker partilerine ev sahipliği yapma sırası David’deydi ve o gürültüde Angela’nın uyuyabilmesi zaten mümkün değildi... yatmadan önce bir sakinleştirici almadığı sürece. Bu sakinleştirici, onun kitabına göre iki kadeh çakalerikli cindi.

Sarah bir içki içti ve iki kadın o akşamki briç oyunu üzerine yorumlar yaptı. Bu arada yakınlarında bira içmekte olan iki genç adam da dahil olmak üzere Polliston Bar’daki herkese hastalığı bulaştırdı. Bir zamanlar Larry Underwood ve arkadaşı Rudy Schwartz’ın yaptığı gibi Kaliforniya yolcusuydular. Arkadaşlarından biri bir nakliye şirketinde onlara iş bulacağına dair söz vermişti. Ertesi gün batıya yöneldiler ve hastalığı yolculuk boyunca yaymaya devam ettiler.

Saadet zincirleri başarılı olmaz. Bu bilinen bir gerçektir. Listenin en tepesindeki isme bir dolar gönderip, listenin altına isminizi eklemek ve beş kişiyi daha zincire dahil etmekle milyonlar kazanacağınız vaadi koskoca bir balondur. Ancak Kaptan Trips adlı bu saadet zinciri gayet başarılıydı. Piramit gerçekten de inşa ediliyordu. Ama temelden zirveye değil, tepeden aşağı ilerliyordu... zirve Charles Campion adındaki ordu güvenlik görevlisiydi. Bütün tavuklar kuluçkaya yatmak için kümese dönüyordu. Ama postacı içinde birer doların olduğu zarf yığınları getirirken, Kaptan Trips içinde bir veya iki ceset bulunan yatak odaları, hendekler, toplu mezar çukurları, kıyı kentlerinde okyanusa atılan, taş ocaklarını ve tamamlanmamış inşaatların kazılmış temellerini dolduran ceset yığınları getiriyordu. Ve elbette sonunda cesetler oldukları yerde çürüyordu.

Sarah Bradford ve Angela Dupray park ettikleri arabalarına birlikte yürüdüler (bu arada caddede karşılaştıkları dört beş kişiye de hastalığı bulaştırdılar) ve yanaktan öpüşüp evlerine gittiler. Angela eve gidince hastalığı kocasına, onun beş poker arkadaşına ve ergenlik çağındaki kızı Samantha’ya bulaştırdı. Samantha, erkek arkadaşından belsoğukluğu kapmış olabileceğini düşünüyor ve çok korkuyordu. Gerçekten de kapmıştı. Ama endişelenmesini gerektirecek bir durum yoktu, zira annesinin ona bulaştırdığı canavarın yanında belsoğukluğu hiç kalırdı.

Samantha ertesi gün Polliston Gençlik Merkezi’nin yüzme havuzundaki herkese hastalığı bulaştıracaktı.

Ve böyle devam edecekti.

9. Bölüm

Alacakaranlıktan kısa bir süre sonra üzerine çullandılar. Bir buçuk kilometre gerideki kasabanın içinden geçerken herkesin anacadde dediği 27. Karayolu’nun üzerinde yürüyordu. Birkaç kilometre sonra batıya dönüp kuzeye yapacağı uzun yolculuğun başlangıcı olan gişelere giden 63. Karayolu’na çıkmayı planlıyordu. İçtiği iki bira hislerini birazcık olsun köreltmiş olsa da yanlış bir şey olduğunu hissedebiliyordu. Barın diğer ucunda oturmakta olan iri yarı dört veya beş kasabalıyı hatırlar gibi olmuştu ki gizlendikleri yerden çıkıp üzerine atıldılar.

Nick elinden geldiğince onlara karşı koydu. Birine yumruk attı, çıkan sese bakılırsa bir diğerinin de burnunu kırdı. Bir iki umut dolu dakika boyunca kazanma ihtimalinin bulunduğuna inandı. Hiç ses çıkarmaksızın kavga etmesi onları biraz tedirgin etmiş gibiydi. Çok sert sayılmazlardı, belli ki bu işi daha önce zorlanmadan yapmışlardı ve sırt çantalı, sıska sayılabilecek bir adamdan böylesine bir direniş beklemedikleri açıktı.

Sonra biri yumruğunu tam çenesinin üstüne indirdi, taktığı mezuniyet yüzüğüyle alt dudağını yardı ve Nick’in ağzı kanla doldu. Geriye doğru sendeleyince biri kollarını sıkıca tuttu. Deli gibi çırpınarak tek kolunu kurtarmıştı ki şiddetli bir yumruk suratında patladı. Sağ gözü şişip kapanmadan önce yıldızların ışığında hafifçe parlayan mezuniyet yüzüğünü tekrar görebildi. Gözlerinin önünde yıldızlar uçuştu ve bilincini kaybedip karanlığa gömüleceğini anladı.

Dehşete düşerek daha fazla çırpındı. Yüzüklü adam yine önündeydi ve tekrar bir yerinin kesilmesinden korkan Nick, adamın karnına bir tekme attı. Mezuniyet Yüzüğü’nün ciğerleri boşaldı ve larenjit olmuş bir terrier gibi havlarcasına soluk almaya çalışarak iki büklüm oldu.

Diğerleri iyice yaklaştı. Nick artık sadece siluetlerini seçebiliyordu. Gri gömlekli iri yarı adamlar –kendilerine sevgili çocuklar diyorlardı– gömleklerinin kollarını, güneş yanığı, çilli, kaslı pazılarını ortaya çıkaracak şekilde sıvamışlardı. Ayaklarında kalın tabanlı iş ayakkabıları vardı. Yağlı saçları, alınlarına düşüyordu. Günün solan son ışıklarında tüm bunlar, meşum bir rüyaya benziyordu. Açık olan gözü kanla doldu. Sırt çantası sökülürcesine çekilip alındı. Darbeler yağmur gibi yağdı ve ipi sertçe çekilen, kemiksiz bir kukla gibi yerde sallanmaya başladı. Bilinci onu inatla terk etmiyordu. Duyulan tek ses, yumruklarını ardı ardına indiren adamların sıklaşmış nefesleri ve yakınlardaki çamların arasında öten çobanaldatanın cıvıltısıydı.

Mezuniyet Yüzüğü sendeleyerek doğruldu. “Tutun onu. Saçlarından yakalayın.”

Eller, kollarını sıkıca tuttu. Bir başkası, kıvırcık saçlarını her iki eliyle kavradı.

“Neden bağırmıyor?” diye sordu biri tedirgince. “Neden bağırmıyor Ray?”

“Sana isim kullanmamanı söylemiştim,” dedi Mezuniyet Yüzüğü. “Neden bağırmadığı umurumda değil. Ağzını burnunu kıracağım. Orospu çocuğu bana tekme attı. Pis dövüşen piçin teki.”

Ray yumruğunu indirdi. Nick başını hızla çekince yüzük yanağını sıyırdı.

“Size tutun demiştim,” dedi Ray. “Nesiniz siz? İşe yaramaz bok herifler.”

Yumruğunu tekrar indirdi ve Nick’in burnu, ezilmiş, sular fışkırtan bir domatese döndü. Nefes almakta zorlanıyordu. Bilinci pamuk ipliğiyle tutturulmuştu. Ağzı açıldı ve akşam havası ciğerlerine doldu. Çobanaldatanın tatlı sesi tekrar duyuldu, Nick daha önceki ötüşü gibi bunu da duymadı.

“Sakın bırakmayın,” dedi Ray. “Sıkı tutun, salaklar.”

Yumruk tekrar indi. Yüzüğün sertçe çarptığı iki ön dişi kırıldı. Acısı dayanılacak gibi değildi, ama çığlık atamıyordu. Dizlerinin bağı çözüldü ve onu tutan ellerin arasından çuval gibi sarktı.

“Yeter bu kadar Ray! Onu öldürmek mi istiyorsun?”

“Tutun pisliği. Bana tekme attı. Suratını dağıtacağım.”

O sırada çalılarla, yaşlı ve iri çam ağaçları arasında ilerleyen yolun ötesinde ışıklar belirdi.

“Tanrım!”

“Atın onu! Bırakın!”

Bu Ray’in sesiydi, ama Ray artık karşısında değildi. Nick içinden belli belirsiz bir minnet duydu, ama bilincinden geri kalan kırıntılar, ağzındaki acıyla yok olmuştu. Dilinin üzerinde dişlerinin parçalarını hissedebiliyordu.

Eller onu yolun ortasına kabaca itti. Yaklaşan farlar, sahnedeki aktöre yönelmiş spotlar gibi üzerine vuruyordu. Acı bir fren sesi duyuldu. Nick kollarından destek alarak kalkmaya çalıştı, ama bacakları ona itaat etmiyordu, ölü gibilerdi. Fren ve lastik çığlıkları geceyi doldururken yola yüzüstü kapaklanıp hissizce ezilmeyi bekledi. Hiç olmazsa ağzındaki acı sona erecekti.

Sonra çakıltaşlarının yüzüne çarptığını hissetti ve bir araba lastiği, yüzüne otuz santim kala hareketsiz durdu. Küçük, beyaz bir taş parçasının parmak eklemleri arasında tutulan metal para gibi yivler arasına sıkışmış olduğunu gördü.

Kuvars parçası, diye düşündü sersemce ve bayıldı.

Nick kendine geldiğinde bir yatakta yatıyordu. Yatak çok sertti, ama Nick son üç yılda daha sertlerinde de yatmıştı. Büyük bir çaba harcayarak gözlerini açtı. Sanki göz kapakları tutkalla yapıştırılmıştı. Sert yumruğu yiyen sağ gözü, sadece yarıya kadar açılabiliyordu. Çatlak, beton tavana bakıyordu. Yalıtım amacıyla sarılmış borular, tavanın hemen altında zikzaklar çizerek uzanıyordu. İri bir böcek, borulardan birinin üstünde telaşla ilerliyordu. Bir zincir, görüş alanını ikiye bölüyordu. Başını hafifçe kaldırınca dayanılmaz bir acı dalgası bedenini sardı. Yatağın ayakucunda bir başka zincir, duvardaki demire bağlanıyordu.

Başını sola çevirdi (bir başka acı dalgası... bu kez şiddeti nispeten azalmıştı) ve beton bir duvar gördü. Çatlaklar boylu boyunca ilerliyordu. Üzerinde pek çok yazı vardı. Yazıların bazıları yeni, bazıları eski, çoğu okunaksızdı. BURADA BÖCEKLER VAR. LOUIS DRAGONSKY, 1987. GÖTÜMDE SEVERİM. EĞLENCELİ OLABİLİR. GEORGE RAMPLING ABAZANDIR. SENİ HÂLÂ SEVİYORUM SUZANNE. BURASI İĞRENÇ BİR YER JERRY. CLYDE D. FRED 1981. İri, sallanan penisler, dev gibi göğüsler, kabaca çizilmiş vajina resimleri vardı. Nick tüm bunları görünce nerede olduğunu anladı. Bir hapishanedeydi.

Dikkatle dirsekleri üzerinde doğruldu, ayaklarını (kâğıt terlikleri vardı) yere indirdi ve oturma pozisyonuna geçti. Korkunç acı başına yine vurdu ve beli endişe verici bir şekilde çatırdadı. Midesi bir anda altüst oldu ve neredeyse bayıltacak kadar şiddetli, insanda sona ermesi için Tanrı’ya yakarma isteği uyandıran, dehşet verici bir bulantı hissi benliğini sardı.

Haykırmak yerine –bunu yapamazdı– ellerini yanaklarına, dirseklerini de dizlerine koyup, öne eğilerek geçmesini bekledi. Bir süre sonra bulantı gerçekten de geçti. Yanağına yapıştırılmış yara bandını hissetti ve yüzünün o kısmını hafifçe oynatınca birkaç dikiş atılmış olduğunu anladı.

Etrafına bakınınca dik duran bir Saltine kutusu şeklinde küçük bir hücrede olduğunu gördü. Yatağın ötesinde parmaklıklı bir kapı vardı. Diğer uçtaysa kapaksız, oturma kısmı bulunmayan bir klozet olduğunu gördü. Arkasında, yukarıda, kaskatı olmuş boynunu çok yavaş ve dikkatlice çevirerek görebildiği minik bir parmaklıklı pencere vardı.

Yatağın kenarında artık bayılmayacağına kanaat getirene kadar oturduktan sonra şekilsiz, gri pijamasını dizlerine kadar indirerek klozetin üzerine oturdu ve uzun bir süre işedi. İşini bitirince yaşlı bir adam gibi yatağın kenarına tutunarak kalktı. Kan görüp görmeyeceğini merak ederek beklentiyle klozete baktı, ama idrarı berraktı. Sifonu çekti.

Parmaklıklı kapıya dikkatle yürüdü ve kısa koridora baktı. Solunda, sarhoşların konduğu koğuş vardı. Yaşlı bir adam, beş yataktan birinde yatıyor, bir eli aşağı sarkıyordu. Koridor, sağ taraftaki açık kapıya kadar uzanıyordu. Koridorun ortasında, bilardo salonlarındakilere benzer, yeşil gölgelikli bir lamba vardı.

Bir gölge kalktı, açık kapı önünde dans etti ve ardından haki üniforma içinde bir adam koridora girdi. Belinde bir Sam Browne kemeri ve büyük bir tabanca vardı. Başparmaklarını ceplerine takarak Nick’e neredeyse bir dakika boyunca konuşmadan baktı. Sonra, “Küçük bir çocukken tepelerde bir dağ aslanı vurup sert toprak üzerinde otuz kilometre boyunca sürükleyerek kasabaya getirmiştik,” dedi. “Eve geldiğimizde zavallı yaratıktan geriye kalanlar hayatımda gördüğüm en yürek burkan görüntüydü. Sen ikincisisin evlat.”

Nick bunun kasaba dışından olanlar veya ara sıra parmaklıklı Saltine kutularına düşen talihsizler için saklanan, özenle hazırlanmış ve dikkatle şekillendirilmiş bir konuşma olduğunu düşündü.

“Bir ismin var mı evlat?”

Nick parmağıyla şişmiş ve parçalanmış dudaklarını göstererek başını iki yana salladı. Eliyle ağzını kapattı ve ardından havayı çaprazlamasına bölen bir hareket yaparak başını tekrar iki yana salladı.

“Ne? Konuşamıyor musun? Nedir bu saçmalık?” Kelimeler düşmanca değildi, ama Nick ses tonunu ve vurguları takip edemiyordu. Havadan görünmez bir kalem alıp yazar gibi yaptı.

“Kalem mi istiyorsun?”

Nick başını salladı.

“Dilsizsen yanında neden o kartlardan taşımıyorsun?”

Nick omuz silkti. Boş ceplerini gösterdi. Ellerini yumruk haline getirip havaya savurdu ve mide bulantısıyla baş ağrısı şiddetle geri döndü. Şakaklarını hafifçe yumrukladı, gözlerini devirdi ve parmaklıklara yığıldı. Sonra tekrar boş ceplerini gösterdi.

“Soyulmuşsun.”

Nick başını salladı.

Haki üniformalı adam dönüp ofisine gitti. Bir dakika sonra ucu küt bir kurşunkalem ve bir bloknotla geri döndü. Getirdiklerini parmaklıklar arasından Nick’e uzattı. Her sayfanın tepesinde NOT ve Şerif John Baker’ın Masasından yazıyordu.

Nick bloknotu çevirip kalemle üstündeki ismi gösterdi ve kaşlarını sorarcasına kaldırarak baktı.

“Evet, o benim. Sen kimsin?”

“Nick Andros,” yazıp gösterdi Nick. Ardından elini parmaklıklar arasından ona uzattı.

Baker başını iki yana salladı. “Seninle tokalaşmayacağım. Aynı zamanda sağırsın, değil mi?”

Nick başını salladı.

“Bu gece başına neler geldi? Doktor Soames ve karısı, seni neredeyse eziyormuş evlat.”

“Dövüldüm ve soyuldum. Anacaddedeki Zack’in Yeri’nden iki kilometre kadar ileride.”

“Orası senin gibilere göre bir yer değil evlat. İçki içebilecek yaşta olmadığın kesin.”

Nick başını öfkeyle iki yana salladı. “Yirmi iki yaşındayım,” diye yazdı. “Dayak yiyip soyulmadan bir iki bira içebilirim, değil mi?”

Baker bunları yüzünde acı bir tebessümle okudu. “Anlaşılan Shoyo’da yapamıyormuşsun. Burada ne arıyorsun evlat?”

Nick bloknotun ilk sayfasını koparıp, tortop ettikten sonra yere attı. Cevabını yazamadan bir kol parmaklıklar arasından uzanıverdi ve çelik gibi bir el, dirseğine yapıştı. Nick başını hızla kaldırdı.

“Bu hücreleri karım temizliyor,” dedi Baker. “Ve seninkini kirletmen için bir sebep göremiyorum. Git onu tuvalete at.”

Nick eğildi ve belindeki ağrı üzerine yüzünü buruşturarak kâğıdı yerden aldı. Klozete yürüyüp, kâğıdı oraya attıktan sonra kaşlarını kaldırarak onay istercesine Baker’a baktı. Baker başını salladı.

Nick geri döndü. Bu kez daha uzun yazdı, kalem, kâğıdın üzerinde adeta dans ediyordu. Baker sağır dilsiz bir çocuğa okuma yazma öğretmenin hiç kolay bir iş olmayacağını ve öğrenebildiğine göre Nick Andros adındaki bu gencin azımsanmayacak bir zekâya sahip olması gerektiğini düşündü. Burada, Shoyo, Arkansas’ta okuma yazmayı hâlâ tam sökememiş insanlar vardı ve bunların pek çoğu da Zack’in Yeri’ne takılırdı. Ama kasabaya yeni gelmiş bir delikanlının bunu bilmesi beklenemezdi elbette.

Nick bloknotu parmaklıklar arasından uzattı.

“Seyahat ediyorum, ama başıboş bir serseri değilim. Bugün buranın dokuz kilometre batısında Rich Ellerton adında bir adam için altı saat boyunca çalıştım. Ahırını temizledim ve çatı boşluğuna saman taşıdım. Geçen hafta Watts, Oklahoma’da çit çektim. Beni döven adam haftalık ücretimi çaldı.”

“İşini gördüğün adamın Rich Ellerton olduğundan emin misin? Biliyorsun, kontrol edebilirim.” Baker, Nick’in açıklamasının bulunduğu sayfayı yırtıp katlayarak göğüs cebine koydu.

Nick başını salladı.

“Köpeğini gördün mü?”

Nick başını salladı.

“Cinsi neydi?”

Nick elini uzatıp, bloknotu istedi. “İri bir doberman,” diye yazdı. “Ama iyi. Saldırgan değil.”

Baker başını salladı, arkasına döndü ve ofisine gitti. Nick endişeyle bakarak bekledi. Baker bir dakika sonra elinde bir anahtar desteğiyle gelip kilidi açtı ve kapıyı yana çekti.

“Ofise gel,” dedi. “Kahvaltı ister misin?”

Nick başını iki yana salladıktan sonra bardağa döküp, içme hareketleri yaptı.

“Kahve mi? Oldu bil. Süt ve şeker ister misin?”

Nick başını iki yana salladı.

“Erkek gibi içiyorsun demek, öyle mi?” Baker güldü. “Gel bakalım.”

Baker koridora çıkıp, yürümeye başladı. Konuşuyordu, ama sırtı ona dönük olduğu ve dudaklarını göremediği için Nick ne dediğini bilmiyordu. “Yanımda birinin olmasına hayır demem doğrusu. Bende uykusuzluk hastalığı var. Öyle bir hale geldi ki artık geceleri üç dört saatten fazla uyuyamıyorum. Karım Pine Bluff’taki pahalı doktorlardan birine gitmemi istiyor. Devam ederse giderim belki. Halime baksana, saat sabahın beşinde, daha gün bile ağarmamışken ayaktayım ve yol üstündeki kamyoncuların takıldığı lokantadan alınmış yumurtalarla kızartmaları yiyorum.”

Son cümlede arkasına dönünce Nick, “...yumurtalarla kızartmaları yiyorum,” kısmını yakaladı ve anlamayarak kaşlarını kaldırdı.

“Boş ver,” dedi Baker. “Senin gibi bir çocuğa göre şeyler değil zaten.”

Ofise girdiler ve Baker kocaman bir termostan ona kahve koydu. Şerifin yarısı yenmiş kahvaltısı masanın üzerinde duruyordu. Baker oturup, tabağı kendine çekti. Nick kahvesinden bir yudum aldı. Ağzını yakmıştı ama güzeldi.

Baker’ın omzuna dokundu, adam başını kaldırıp bakınca kahveyi gösterdi, ardından elini karnına koyup gülümseyerek göz kırptı.

Baker gülümsedi. “Kahveyi beğeneceksin elbette. Ne de olsa karım Jane yaptı.” İyice pişmiş yumurtadan bir lokma aldı, çiğnedi ve çatalını Nick’e doğru uzattı. “Oldukça iyisin. Tıpkı şu pantomimciler gibi. Bahse girerim derdini anlatmakta fazla zorlanmıyorsundur, ha?”

Nick elini havada bir o yana bir bu yana çevirdi. Comme si comme ça.[7]

“Seni burada tutmayacağım,” dedi Baker bir lokma ekmeği yağa bandırarak. “Ama bak ne diyeceğim. Buralarda biraz takılırsan belki sana bunu yapan herifleri yakalayabiliriz. Ne dersin?”

Nick başını salladı ve, “Sizce haftalığımı geri alabilir miyim?” diye yazdı.

“İmkânı yok,” dedi Baker hemen. “Ben sadece taşralı bir şerifim evlat, elimden fazlası gelmez.”

Nick başını sallayıp omuz silkti. Ellerini birleştirerek uçan kuş hareketi yaptı.

“Evet, aynen öyle. Kaç kişilerdi?”

Nick dört parmağını kaldırdı, omuz silkti, ardından beş parmağını kaldırdı.

“İçlerinden herhangi birini teşhis edebilir misin?”

Nick tek parmağını kaldırıp, yazmaya başladı: “İri ve sarışın. Sizin boyunuzda, belki biraz daha kilolu. Gri gömlek ve pantolon. Parmağında büyük bir yüzük vardı. Sağ elinin yüzükparmağında. Mor taşlı. Dudağımı yaran o.”

Baker bunları okurken suratının ifadesi değişti. Önce endişe, ardından öfke. Öfkenin kendisine yönelik olduğunu sanan Nick’in içi yine korkuyla doldu.

“Ulu Tanrım,” dedi Baker. “Bu iş çok boktan. Emin misin?”

Nick gönülsüzce başını salladı.

“Başka? Başka bir şey gördün mü?”

Nick dikkatle düşündükten sonra ekledi: “Alnında küçük bir yara izi vardı.”

Baker yazıya baktı. “Bu Ray Booth,” dedi. “Kayınbiraderim. Sağ ol evlat. Saat sabahın beşi, ama günüm daha şimdiden berbat oldu.”

Nick’in gözleri irileşti ve üzüldüğünü ifade eden bir hareket yaptı.

“Eh, pekâlâ,” dedi Baker, Nick’ten daha çok kendi kendine. “Kötü biridir. Janey de bunun farkında. Çocukken onu çok dövmüş. Yine de kardeşler, ama sanırım bu konuda karıma olan sevgimi geri plana atabilirim.” Nick başını utançla öne eğdi. Baker bir süre sonra konuştuğunu anlayabilmesi için Nick’in omzunu tuttu.

“Zaten muhtemelen bir işe yaramayacak,” dedi. “Ray ve serseri arkadaşları birbirlerinin lehine ifade verecektir. Senin sözüne karşı onlarınki. İçlerinden birine vurmayı başarabildin mi?”

“Ray denen adamın karnına tekme attım,” diye yazdı Nick. “Bir diğerinin burnuna vurdum. Kırılmış olabilir.”

“Ray en çok Vince Hogan, Billy Warner ve Mike Childress ile takılır,” dedi Baker. “Vince’i yalnız yakalayıp, itiraf ettirebilirim belki. Ölmekte olan bir denizanası gibi yumuşaktır. Onu elime geçirebilirsem Billy ve Mike’ın peşine düşebilirim. Ray o yüzüğü üniversitedeyken üye olduğu bir kulüpten almıştı. İkinci senesinde atıldı.” Duraksadı ve parmaklarıyla kahvaltı tabağının kenarına vurdu. “İstersen şansımızı deneyebiliriz evlat. Ama seni en baştan uyarayım, ellerimiz boş kalabilir. Bir köpek sürüsü gibi acımasız ve korkak olabilirler, ama onlar bu kasabanın çocukları, sense ertesi gün nereye gideceğini bilmeyen sağır dilsiz bir yolcusun. Paçayı sıyırırlarsa senin peşine düşeceklerinden hiç şüphen olmasın.”

Nick bütün bunları bir süre düşündü. Zihninde, adamların onu kanlar içinde bir korkuluk gibi birbirlerine itişi canlandı ve Ray’in dudaklarında okuduğu kelimeleri hatırladı: Ağzını burnunu kıracağım. Orospu çocuğu bana tekme attı. İki senedir yanında olan, artık dostuymuş gibi hissettiği sırt çantasının çekilip alındığı anı tekrar yaşar gibi oldu.

Bloknota iki kelime yazarak altlarını çizdi: “Hadi deneyelim.”

Baker içini çekti ve başını salladı. “Pekâlâ. Vince Hogan hızar atölyesinde çalışıyor... şey, aslında bu doğru sayılmaz. Daha çok hızar atölyesinde aylaklık ediyor. Sana da uyarsa saat dokuz gibi oraya gideriz. Belki yeterince korkutup itiraf etmesini sağlayabiliriz.”

Nick başını salladı.

“Ağzın ne durumda? Doktor Soames birkaç ilaç bırakmıştı. Canının muhtemelen çok yandığını söyledi.”

Nick başını hüzünlü bir şekilde salladı.

“İlaçları getireyim...” Sustu. Nick sessiz dünyasında şerifin mendilini yüzüne götürüp, arka arkaya dört beş kez hapşırmasını izledi. “Bir bu eksikti,” diye devam etti Baker, ama arkasını döndüğü için Nick sadece ilk kelimeyi yakalamıştı. “Fena grip oluyorum. Tanrım, hayat ne muhteşem, değil mi? Arkansas’a hoş geldin evlat.”

İlaçları alıp Nick’in oturduğu yere döndü. Nick’e ilaçları ve bir bardak suyu verdikten sonra çenesinin altını nazikçe ovuşturdu. Şişmişti ve acıyordu. Şişmiş salgıbezleri, öksürük, hapşırık, ateş... evet, harika bir gün olacağa benziyordu.

10. Bölüm

Larry o kadar da kötü olmayan bir akşamdan kalmalıkla uyandı. Ağzının içinde, bir ejderha yavrusunca lazımlık olarak kullanılmış gibi bir tat vardı ve kendini bulunmaması gereken bir yerdeymiş gibi hissediyordu.

Yatak tek kişilikti, ama üzerinde iki yastık vardı. Kızarmakta olan pastırmanın kokusunu alabiliyordu. Doğrulup oturdu, pencereden görünen gri New York gününe baktı ve ilk düşüncesi, önceki gece Berkeley’e çok korkunç bir şey yaptıkları oldu: kirletip kurumla kaplamışlar, eskitmişlerdi. Sonra önceki geceyi hatırladı ve Berkeley’e değil, Fordham’a bakmakta olduğunu anladı. Concourse’tan fazla uzak olmayan Tremont Caddesi’nde bir apartmanın ikinci katındaydı ve annesi önceki gece nerede olduğunu merak edecekti. Onu arayıp herhangi bir mazeret bildirmiş miydi?

Bacaklarını yataktan aşağı sarkıttı ve buruşuk bir Winston paketi içinde kalmış tek bir yamuk sigara buldu. Yeşil plastikten bir Bic çakmakla sigarayı yaktı. Tadı ölü bir atın dışkısı gibiydi. Pastırma kızartılırken çıkan cızırtı radyodaki parazit gibi kesintisizce mutfaktan gelmeye devam ediyordu.

Kızın ismi Maria’ydı ve... ne olduğunu söylemişti? Oral hijyen uzmanı mıydı? Larry’nin hijyen hakkında bir fikri yoktu, ama kadının oral sekste iyi olduğu muhakkaktı. Bir Perdue davul bageti gibi kavrandığını hayal meyal hatırlıyordu. Oturma odasındaki ucuz müzik setinden Crosby, Stills ve Nash melodileri yayılıyor, köprünün altından ne kadar çok su aktığından, zamanın harcandığından bahsediyorlardı. Hafızası onu yanıltmıyorsa Maria’nın işi fazla uzun sürmemişti. O, Larry Underwood olduğunu öğrenince coşuvermişti. Gecenin ilerleyen zamanlarında eğlencenin tavan yaptığı bir vakit “Baby Can You Dig Your Man?”in bir kopyasını almak için dışarı çıkıp açık bir müzik market aramamışlar mıydı?

Hafifçe inleyerek önceki günü; zararsız başlangıcından çılgınca finaline kadar hatırlamaya çalıştı.

Yankee takımı şehirde değildi, bunu hatırlıyordu. Uyandığında annesi işe gitmiş, ama mutfak masasının üstünde bir Yankee fikstürü ve not bırakmıştı: “Larry. Gördüğün gibi Yankee’ler 1 Temmuz’a kadar şehirde olmayacak. 4 Temmuz’da üst üste iki maçları var. O gün için bir planın yoksa neden anneni maça götürmüyorsun? Bira ve sosisliler benden. Buzdolabında yumurta ve sosis var. İstersen ekmek kutusundan kurabiye de alabilirsin. Kendine dikkat et çocuk.” Altta tipik bir Alice Underwood dipnotu vardı: “Birlikte takıldığın çocukların çoğu artık yok, serserilerin olmamaları daha iyi zaten, ama sanırım Buddy Marx, Stricker Caddesi’ndeki matbaada çalışıyor.”

Bu notu düşünmek bile Larry’nin yüzünü buruşturmaya yetmişti. İsminin başında “Sevgili” yoktu. İmzadan önce “Sevgiler” yoktu. Annesi yapmacık şeylerden hoşlanmazdı. Gerçek olanlar, buzdolabındaydı. Amerika’nın diğer ucuna yaptığı araba yolculuğunun yorgunluğunu attığı uykusu sırasında annesi alışverişe çıkıp, Larry’nin sevdiği her kahrolası şeyi almıştı. Hafızası o kadar iyiydi ki insanı korkutuyordu. Daisy marka konserve domuz eti. Bir kilo gerçek tereyağı –maaşıyla bunu nasıl alabilmişti? İki altılı paket kola. Şarküteriden sosisler. Alice’in tarifini oğluna bile söylemeyerek sır olarak sakladığı özel sosuna yatırılmış biftek. Buzlukta bir kilo Baskin-Robbins şeftalili dondurma. Sara Lee marka peynirli pasta. Üstünde çilekler olan türden.

Ani bir dürtüyle hem mesanesini boşaltmak, hem de ilaç dolabına bakma niyetiyle banyoya gitmişti.

Pepsodent marka yepyeni bir diş fırçası, çocukluğundaki tüm fırçalarını birbiri ardına asmış olduğu eski askıda duruyordu. Dolapta bir paket tek kullanımlık jilet, bir Barbasol tıraş kremi, hatta bir şişe Old Spice parfüm vardı. Belki çok şık değil, derdi annesi –Larry, onu neredeyse duyabiliyordu–, ama bu fiyata göre yeterince kokulu.

Tüm bunlara bakarak bir süre durmuş, sonra yepyeni diş macununu alıp elinde tutmuştu. “Sevgili” yoktu “Sevgiler, annen” yoktu. Sadece yeni bir diş fırçası, diş macunu ve parfüm vardı. Gerçek sevgi bazen kör olduğu kadar dilsiz de, diye düşünmüştü. Sonra da bundan bir şarkı yazılıp yazılamayacağını merak ederek dişlerini fırçalamaya başlamıştı.

Oral hijyen uzmanı üzerinde sadece pembe bir külotla içeri girdi. “Selam Larry,” dedi. Sandra Dee havasında, kısa boylu, güzel bir kadındı ve sarkma belirtisi göstermeyen göğüsleri diri bir şekilde Larry’ye bakıyordu. O eski espri neydi? Hah, kadının bir çift 38’liği ve gerçek bir tabancası vardı. Ha-ha, amma komik. Dört bin sekiz yüz kilometrelik yolu Sandra Dee tarafından diri diri yenmek için gelmişti.

“Selam,” dedi ve kalktı. Çıplaktı, ama kıyafetleri yatağın ayakucundaydı. Giyinmeye koyuldu.

“İstersen sana bir bornoz verebilirim. Kahvaltıda tütsülenmiş balık ve pastırma var.”

Tütsülenmiş balık ve pastırma mı? Midesi kıpırdanmaya başlamıştı.

“Yiyemem tatlım. Gitmem lazım. Görmem gereken biri var.”

“Hey, beni böylece bırakıp gidemezsin...”

“Gerçekten çok önemli.”

“Ben de önemliyim!” Sesi iyice tizleşmişti. Larry’nin başını ağrıtıyordu. Nedense aklına Fred Çakmaktaş’ın çizgi ciğerlerini patlatırcasına “WIIILMAAA!” diye bağırışı geldi.

“Bronx tarafın görünüyor hayatım,” dedi.

“Bu da ne demek?” Ellerini kalçalarına koydu. Bir elindeki yağlı spatula çelikten bir çiçek gibi yumruğundan dışarı uzanıyordu. Göğüsleri çekici bir şekilde sarsıldı, ama artık Larry’nin ilgisini çekmiyorlardı. Pantolonunu giyip, düğmesini ilikledi. “Bronx’tansam ne olmuş? Bu beni zenci mi yapar? Bronx’la ne alıp veremediğin var? Irkçı falan mısın?”

“Hiç... ve ırkçı da değilim,” diyerek yalınayak ona doğru yürüdü. “Bak, görmem gereken kişi annem. Şehre geleli daha iki gün oldu, ama dün gece onu aramadım bile... aradım mı yoksa?” diye umutla sordu.

“Kimseyi aramadın,” dedi kadın asık suratla. “Eminim annene gidiyorsundur.”

Larry tekrar yatağa döndü ve ayakkabılarını giydi. “Gerçekten onu göreceğim. Chemical Bankası’nda çalışıyor. Temizlik görevlisi. Şey, galiba artık kat sorumlusu oldu.”

“Bahse girerim o şarkıyı söyleyen Larry Underwood da değilsindir.”

“İstediğine inan. Gitmem gerek.”

“Seni sahtekâr piç!” diye parladı kadın. “Pişirdiğim onca şeyi ne yapacağım şimdi ben?”

“Pencereden at,” diye bir öneride bulundu Larry.

Kadın öfkeyle çığlık atıp, spatulayı ona fırlattı. Başka herhangi bir gün olsa ıskalardı. Fiziğin temel kurallarından biri, kızgın bir oral hijyen uzmanınca fırlatılmış bir spatulanın doğru bir hat üzerinde ilerlemeyeceğiydi. Ancak bu, kuralı ispatlayan istisnaydı; spatula havada dönerek uçtu ve Larry’nin alnına geldi. Pek açılmamıştı. Ama spatulayı almak için eğildiğinde iki damla kanın yere düştüğünü gördü.

Elinde spatulayla kadına iki adım yaklaştı. “Seni bununla dövsem yeridir!” diye bağırdı.

“Tabii,” dedi kadın olduğu yerde büzülüp, ağlamaya başlayarak. “Neden olmasın? Büyük yıldız. Becerip kaç. Seni iyi biri sanmıştım. Değilmişsin.” Gözyaşları yanaklarından çenesine süzülüp, göğsüne damladı. Larry gözyaşlarının göğüs boyunca süzülüp ucunda duruşunu büyülenmişçesine izledi. Damla, büyüteç etkisi yapmıştı. Göğüs ucundaki gözenekleri ve bir koyu renk tüyü görebiliyordu. Yüce Tanrım, galiba aklımı kaçırıyorum, diye düşündü.

“Gitmeliyim,” dedi. Beyaz ceketi yatağın ayakucundaydı. Alıp omzuna attı.

“İyi biri değilsin!” diye bağırdı kadın, oturma odasına doğru yürüyen Larry’nin arkasından. “İyi biri olduğunu düşünmesem seninle gelmezdim!”

Oturma odasını gören Larry inlemek istedi. Üzerinde emildiğini hayal meyal hatırladığı kanepede en az iki düzine “Baby Can You Dig Your Man?” vardı. Tozlu portatif müzik setinin üstünde de üç tane duruyordu. Karşı duvarda Ryan O’Neal ve Ali McGraw’un dev bir posteri asılıydı. Emilmek, asla üzgün olduğunuzu söylememektir, ha-ha. Tanrım, gerçekten deliriyorum.

Kadın üzerinde sadece minicik külotuyla acınacak halde, hâlâ gözyaşları içinde kapıda duruyordu. Larry, kendini tıraş ederken kestiği, incikkemiğinin üzerindeki noktayı görebiliyordu.

“Ara beni,” dedi kadın. “Kızgın değilim.”

“Tabii,” diyebilir ve orada noktayı koyabilirdi. Ama bunun yerine çılgınca bir kahkaha kopardı ve, “Pastırmaların yanıyor,” dedi.

Kadın bir çığlık atarak Larry’nin üzerine yürüdü, ama yerdeki yastığa takılarak düştü. Kollarından biri yarı dolu bir süt şişesine çarptı ve hemen onun yanındaki boş viski şişesinin sallanmasına sebep oldu. Tanrım, diye düşündü Larry. Yoksa bu ikisini karıştırıp mı içtik?

Hızla dışarı çıkarak merdivenlerden inmeye başladı. Son altı basamak kala kadının apartman boşluğundan bağırdığını duydu. “İyi biri değilsin! İyi biri de...”

Larry kapıyı ardından sertçe kapadı ve bahar ağaçlarıyla otomobil egzozu kokan puslu, nemli sıcaklık onu sarıverdi. Bayat sigara dumanı ve kızarmış pastırma kokusunun ardından tatlı bir parfüm gibi gelmişti. Artık izmaritine kadar yanıp tükenmiş olan sigara hâlâ ağzındaydı. İzmariti oluğa attı ve derin, taze bir nefes çekti. O çılgınlıktan uzaklaşmış olmak harikaydı. Artık normalliğin o muhteşem günlerine dönmüşken...

Arkasında, yukarıda bir yerde bir pencere gürültüyle açıldı. Larry bir süre sonra olacakları tahmin edebiliyordu.

“Umarım çürürsün!” diye, haykırdı kadın yukarıdan. Tam bir Bronx karısı. “Umarım metroda raylara düşüp geberirsin! Sen şarkıcı falan değilsin! Yatakta da berbatsın! Beceriksizin tekisin! Al bunu kıçına sok! Annene götürürsün pislik herif!”

Süt şişesi ikinci kattan aşağı uçtu. Larry hemen eğildi. Şişe, yere düşerek parçalandı ve cam parçaları kaldırım üzerine saçıldı. Süt şişesinin ardından viski şişesi de döne döne aşağı uçtu. Neredeyse Larry’nin ayaklarının dibine düşmüştü. Doğrusu kadın iyi nişancıydı. Larry tek koluyla başını koruyarak koşmaya başladı. Bu çılgınlık asla sona ermeyecek gibiydi.

Arkasından son kez uzun, çınlayan bir çığlık yükseldi, Bronx aksanında zafer tınıları vardı. “KIÇIMI YE, ŞEREFSİZ HERİF!” Larry köşeyi dönerek menzilden çıktı, öne eğildi ve gelip geçen arabaları izleyerek neredeyse histeriye yaklaşan, sarsıcı bir yoğunlukla kahkahalar atmaya başladı.

“Şu meseleyi daha iyi halledemez miydin?” dedi yüksek sesle sorduğunu kesinlikle fark etmeden. “Of kardeş, daha iyisini yapabilirdin. Kötü bir sahneydi. Berbattı.” Yüksek sesle konuştuğunu fark edince bir kahkaha daha patlattı. Aniden başı döndü, midesi bulanmaya başladı ve gözlerini sıkıca yumdu. Mazoşizm Bölümü’nde bir anı devresi açıldı ve Wayne Stukey’in sesini işitti. Senin içinde alüminyum folyo ısırmak gibi bir istek var.

Kadına, üniversite kulübünün toplu seks gecesinin sabahında bir fahişenin göreceği muameleyi yapmıştı.

İyi biri değilsin.

Öyleyim. Öyleyim.

Ama büyük partideki insanlara eğlencenin sona erdiğini söyleyip, onları polisi aramakla tehdit ettiğinde son derece ciddiydi. Değil miydi? Evet, ciddiydi. Doğru, pek çoğu yabancıydı, belki bir mayına bassalar umursardı, ama içlerinden dört beş kişiyi uzun zamandır tanıyordu. Ve Wayne Stukey, o ibne, büyük günde bir yargıç gibi kollarını göğsünde kavuşturmuş halde kapıda durmuştu.

Sal Doria giderken, şöhretin senin gibi adamlarda böyle bir etkisi olacağını bilseydim hâlâ barlarda iki kuruş için çalıyor olmanı dilerdim Larry, demişti.

Gözlerini kocaman açarak bir taksi aramaya başladı. Ah, evet. Öfkeli arkadaş konusu. Madem Sal o kadar iyi arkadaşıydı, neden orada onun parasıyla gamsızca gününü gün ediyordu? Aptalın tekiydim ve bir aptalın akıllanması kimsenin işine gelmez. İşin aslı buydu.

İyi biri değilsin.

“İyi biriyim,” dedi somurtarak. “Ayrıca onlara ne?”

Larry yaklaşan taksiye el kaldırdı. Taksi şoförünün kaldırıma yanaşmakta tereddüt ettiğini görünce alnındaki kanı hatırladı. Adamın fikrini değiştirmesine fırsat vermeden arka kapıyı açıp bindi.

“Manhattan’a,” dedi. “Chemical Bankası’na.”

Taksi, trafiğe karıştı. “Alnın yaralanmış ahbap,” dedi şoför.

“Kızın teki kafama spatula attı,” dedi Larry dalgınca.

Taksi şoförü, ona tuhaf, sahte bir merhametle gülümsedikten sonra Larry’yi geceyi dışarıda geçirişini annesine nasıl açıklayacağına dair düşünceleriyle baş başa bırakarak sürmeye devam etti.

11. Bölüm

Lobideki yorgun görünümlü kadın Larry’ye, Alice Underwood’un yirmi dördüncü katta envanter işiyle uğraşmakta olduğunu tahmin ettiğini söyledi. Larry asansöre binerek yukarı çıktı. Asansördeki insanların alnına merak ve tedirginlikle baktığını fark etmemiş gibi davranıyordu. Yarası artık kanamıyordu ama nahoş bir görüntüsü vardı.

Yirmi dördüncü katta bir Japon şirketinin idari ofisleri bulunuyordu. Larry kendini berbat hissederek yirmi dakika boyunca koridorlarda dolaşarak annesini aradı. Etrafta bir hayli Batılı yönetici vardı, ama Japonların sayısı da bir seksen yedilik boyuyla Larry’nin kendisini kötü hissetmesine yetecek kadar fazlaydı. Çekik gözlü minyon adamlar ve kadınlar, kanlı alnına ve ceket koluna Uzakdoğu’ya özgü, huzursuz edici mülayimlikle bakıyordu.

Nihayet çok büyük bir eğreltiotunun gerisinde, üzerinde BİNA GÖREVLİSİ VE TEMİZLİK yazan kapıyı buldu. Kapı kolunu çevirdi. Kapının kilitli olmadığını görünce içeri bir göz attı. Annesi, üzerinde şekilsiz, gri üniformasıyla, başında saç filesi ve ayağında topuksuz ayakkabılarıyla içerideydi. Saçının tek bir teli bile siyah filenin dışında değildi. Sırtı Larry’ye dönüktü. Elinde bir dosya vardı ve yüksek bir rafta bulunan temizleyici spreyleri sayıyor gibi görünüyordu.

Larry içinde, dönüp oradan kaçmak için güçlü ve suçluluk dolu bir dürtü hissetti. Annesinin dairesinden iki sokak ötedeki garaja gidip Z’yi almak. Garajdaki yer için yaptığı iki aylık peşin ödemeyi önemsememek. Arabaya binmek ve gazlamak. Ama nereye? Herhangi bir yer. Bar Harbor, Maine. Tampa, Florida. Salt Lake City, Utah. Her yer olurdu, yeter ki Deck Dewey’den ve bu sabun kokulu küçük odadan uzak olsundu. Sebebi floresan lambalar mı, yoksa alnındaki yara mıydı bilmiyordu, ama başında berbat bir ağrı vardı.

Off, mızmızlanmayı kes, hanım evladı seni.

“Merhaba anne.”

Alice şaşkınlıkla irkildi, ama arkasına dönmedi. “Bak sen. Demek yukarı mahallenin yolunu buldun Larry.”

“Evet.” Ağırlığını bir ayağından diğerine verdi. “Özür dilemek istedim. Dün gece seni aramam gerekirdi...”

“Evet. İyi olurdu.”

“Buddy ile kaldım. Biz... şey... dolaşmaya çıktık.”

“Tahmin etmiştim. Buna benzer bir şey yapmışsınızdır diye düşünmüştüm.” Alçak bir tabureyi ayağıyla çekti ve üzerine çıkarak en üst raftaki yer cilası şişelerini saymaya başladı. Sayarken her birine sağ elinin baş ve işaretparmağıyla hafifçe dokunuyordu. Uzanmak zorunda kalınca elbisesinin eteği yukarı doğru kalktı ve Larry, kahverengi çoraplarının bittiği yerdeki yumuşamış beyaz bacaklarını görerek bakışlarını çevirdi. Aniden, sebepsizce, Nuh’un ot minder üzerinde sarhoş ve çıplak yattığını gören üçüncü oğlunun başına gelenleri hatırladı. Zavallı, o andan sonra hayatını odun kesmek ve su taşımakla geçirmişti. O ve soyundan gelen herkes. İşte bu yüzden bugün ırkçılık kaynaklı ayaklanmalar var evlat. Tanrıya şükürler olsun.

“Bana bunu söylemek için mi gelmiştin?” diye sordu annesi ilk kez ona bakarak.

“Şey, nerede olduğumu söylemek ve özür dilemek için. Unutmam büyük sorumsuzluktu.”

“Evet,” dedi Alice. “Ama böyle bir alışkanlığın vardı zaten Larry. Unuttuğumu mu sanmıştın?”

Larry kızardı. “Anne, dinle...”

“Alnın kanamış. Striptizcinin biri sana dolu bir külotla mı vurdu?” Tekrar raflara döndü ve üst raftaki bütün şişeleri saymayı bitirdikten sonra çıkan rakamı dosyaya kaydetti. “Geçtiğimiz hafta biri, iki şişe cila yürütmüş,” dedi. “Ne güzel.”

“Özür dilemek için geldim!” dedi Larry yüksek sesle. Alice değil ama kendisi irkilmişti. Biraz.

“Evet, söyledin. Kahrolası cilalar böyle kaybolmaya devam ederse Bay Geoghan bizi topa tutar.”

“Bir bar kavgasına karışmadım ve bir striptiz kulübüne de gitmedim. Öyle bir şey değildi. Sadece...” Sesi kesildi.

Alice, ona döndü. Kaşları, Larry’nin çok iyi hatırladığı bir şekilde havaya kalkmıştı. “Neydi?”

“Şey...” İnandırıcı bir yalan uyduracak zamanı yoktu. “Bir... spatulaydı.”

“Biri seni kızarmış yumurta mı sandı? Buddy ile şehirde çok ilginç bir gece geçirmiş olmalısınız.”

Annesinin onu bilerek zorladığını ve bu konuda daima usta olduğunu unutmuştu.

“Bir kadınlaydım anne. Elindeki spatulayı bana fırlattı.”

“Keskin nişancıymış,” dedi Alice Underwood ve tekrar arkasına döndü. “Geri zekâlı Consuela talep formlarını yine saklamış. Gerçi pek işe yaradıkları söylenemez. İstediğimiz malzemeleri hiçbir zaman alamıyoruz, ama hayatım ona bağlı bile olsa ne yapacağımı bilemeyeceğim yığınla malzememiz var.”

“Anne, bana kızgın mısın?”

Alice’in elleri aniden iki yanına düştü. Omuzları çöktü.

“Bana kızma,” diye fısıldadı Larry. “Kızma, olur mu? Ha?”

Alice arkasına dönünce Larry, annesinin gözlerinde doğal olmayan bir pırıltı gördü... şey, yeterince doğaldı, ama floresanlardan kaynaklanmadığı muhakkaktı. Ve oral hijyen uzmanının sözleri kulaklarında yine çınladı: İyi biri değilsin. Ona böyle davranacaksa neden eve dönmüştü ki... onun Larry’ye yaptıkları önemli değildi.

“Larry,” dedi Alice yumuşak sesle. “Larry, Larry, Larry.”

Larry bir an için başka bir şey söylemeyeceğini sandı; hatta bu kadar olduğunu ümit etti.

“Tek söyleyebileceğin bu mu? Bana kızma anne, lütfen kızma bana? Seni radyoda duyuyorum ve söylediğin şarkı hoşuma gitmese de söyleyen sen olduğun için gururlanıyorum. İnsanlar bana, onun gerçekten benim oğlum olup olmadığını soruyor ve evet diyorum, o Larry. Onlara çocukluğundan beri şarkı söylediğini anlatıyorum ve bu yalan değil. Değil mi?”

Konuşabileceğinden emin olamayan Larry başını perişan halde iki yana salladı.

“Onlara lisedeyken Donny Roberts’ın gitarını alışını ve ikinci sınıftan beri ders alıyor olmasına rağmen nasıl yarım saatte ondan daha iyi çalabildiğini anlatıyorum. Çok yeteneklisin Larry, bunu bana kimsenin söylemesine gerek yok. Hele senin söylemene hiç gerek yok. Sanırım sen de farkındaydın, çünkü mızmızlık etmediğin tek konu buydu. Sonra çekip gittin, peki ben bunu yüzüne vurup şikâyet ettim mi? Hayır. Genç erkekler ve genç kadınlar gider. Bu doğanın kanunudur. Bazen insanın isyan edesi gelir, ama itiraz edemez, çünkü bu hayatın gerçeklerindendir. Sonra geri döndün. Bana birinin sebep söylemesine gerek var mı? Yok. Geri döndün, çünkü şarkın başarılı olsun olmasın batı yakasında başını bir tür derde soktun.”

“Başım dertte değil!” diye itiraz etti Larry hararetle.

“Evet dertte. Sinyalleri iyi tanırım. Çok uzun zamandır annenim, beni kandıramazsın Larry. Başını her zaman belaya sokarsın. Bazen caddenin karşısına sırf köpek bokuna basmak için geçtiğini düşünüyorum. Tanrı bunu söylediğim için beni bağışlayacaktır, çünkü doğruyu söylediğimi biliyor. Kızgın mıyım? Hayır. Hayal kırıklığına uğradım mı? Evet. Orada değişeceğini ummuştun. Ama değişmemişsin. Oraya yetişkin bir erkeğin vücudunda küçük bir çocuk olarak gittin ve aynı şekilde döndün. Tek fark, yetişkin adamın pahalı bir saç tıraşı yaptırmış olması. Bence eve neden döndün, biliyor musun?”

Larry konuşmak isteyerek, ama tek söyleyebileceğinin ikisini birden kızdıracak, ağlama anne, olur mu? cümlesi olacağını bilerek ona baktı.

“Bence eve döndün, çünkü aklına gidecek başka yer gelmedi. Başka kimin seni evine alacağını bilemedin. Hakkında kimseye, kız kardeşime bile kötü laf etmedim Larry, ama madem beni zorladın, sana hakkında tam olarak neler düşündüğümü söyleyeceğim. Bence bencil birisin. Hep öyle oldun. Sanki Tanrı seni içimde yaratırken bir parçanı eksik bıraktı. Kötü biri değilsin, kastettiğim o değil. Baban öldükten sonra yaşamak zorunda kaldığımız yerlerden bazılarını hatırlıyorum da, Tanrı biliyor ya içinde kötülük olsa azılı bir suçlu olman işten değildi. Galiba bana göre en kötü hareketin, Carstairs Caddesi’ndeki evin alt kat koridorlarına o küfürlü kelimeyi yazışın. Hatırlıyor musun?”

Hatırlıyordu. Annesi duvara yazdığı kelimenin aynısını tebeşirle alnına yazmış ve o halde sokağı boydan boya üç kez yürütmüştü. Larry bir daha asla herhangi bir yerin duvarına herhangi bir şey yazmamıştı.

“İşin en kötü kısmı niyetinin iyi olması Larry. Bazen kötü niyetli biri olmanın daha kolay olacağını düşünürüm. Bu şekilde, arızanın ne olduğunu bildiğin halde tamir edememene benziyor. Nasıl tamir edilebileceğini ben de bilmiyorum. Sen küçükken bildiğim bütün çareleri denedim. Alnına o kelimeyi yazmak bunlardan sadece biriydi... o günlerde iyice ümitsizliğe kapılmıştım. Normal zamanda öyle acımasızca bir şeyi asla yapmazdım. Sen hep alırsın, hepsi bu. Vermek zorunda olduğumu bildiğin için eve döndün. Başkasına vermeye mecbur değildim, ama sana vermek zorundaydım.”

“Evden ayrılacağım,” dedi Larry her bir kelime kurumuş boğazına keten tiftiği gibi yapışarak. “Bugün.”

Sonra aklına başka yere gidecek parası olmadığı geldi. Wayne, ona bir sonraki telif çekini ya da Los Angeles’ın en aç köpeklerini doyurmasından sonra geriye ne kaldıysa onu gönderene kadar hiçbir yere gidemezdi. Halihazırdaki masraflarına gelince, Datsun Z için ödediği park ücreti ve bölgenin dost canlısı tefecisine cumaya kadar göndermediği takdirde başına gelebilecekleri düşünmek istemediği yüklü bir ödeme vardı. Önceki gece Buddy, nişanlısı ve tanıdıkları Bronx’lu oral hijyen uzmanı kızla –onu seveceksin Larry, çok tatlı bir kız, harika bir espri anlayışı var– içip eğlendikten sonra parası iyice azalmıştı. Açık söylemek gerekirse meteliksizdi. Bu düşünce paniğe kapılmasına sebep oldu. Annesinin evinden ayrılırsa nereye gidecekti? Bir otele mi? Pire yuvasından biraz daha iyi olan her otelin kapı görevlisi onu kahkahalar eşliğinde kovardı. Üzerinde kaliteli kıyafetler olsa da onlar anlardı. Her nasılsa bu piçler anlıyordu. Boş bir cüzdanın kokusunu alabilirlerdi.

“Gitme,” dedi annesi yumuşak sesle. “Gitmeni istemem Larry. Senin için yiyecekler aldım. Belki görmüşsündür. Akşama da biraz remi oynarız diye umuyordum.”

“Anne, sen remi oynamayı beceremezsin,” dedi Larry hafifçe gülümseyerek.

“Her puan bir peni. Senin gibi bir bacaksızı gözüm kapalı yenerim.”

“Belki sana dört yüz puan avans verirsem...”

“Bak şu konuşana,” dedi annesi neşeyle. “Belki ben, sana dört yüz puan avans veririm. Biraz daha kal Larry. Ne diyorsun?”

“Pekâlâ,” dedi Larry. O gün ilk kez kendini iyi, gerçekten iyi hissetti. İçinde cılız bir ses yine almakta olduğunu fısıldadı, yine aynı Larry’ydi ve bedavaya konuyordu. Bu sese kulağını tıkadı. Karşısındaki ne de olsa annesiydi ve kalmasını istemişti. İstemeden önce zehir gibi sözler sarf etmişti, ama yine de kalmasını istemişti, değil mi? “Bak ne diyeceğim, ayın dördündeki maçların biletlerini ben alayım. Bu gece senden tırtıklayacaklarım biletlere yeter de artar bile.”

“Hayal kurmaya devam et,” dedi annesi gülümseyerek ve ardından tekrar raflara döndü. “Koridorun sonunda erkekler tuvaleti var. Neden gidip alnındaki kanı yıkamıyorsun? Sonra çantamdan on dolar al ve sinemaya git. Üçüncü Cadde’de hâlâ güzel sinemalar var. Kırk Dokuzuncu Cadde ve Broadway’deki pislik çukurlarından uzak dur.”

“Yakında ben, sana para vermeye başlayacağım,” dedi. “Şarkı bu hafta Billboard listesinde on sekiz numaraya çıktı. Buraya gelirken Sam Goody’de kontrol ettim.”

“Harika. Madem bu kadar yüklüydün neden sadece bakacağına bir tane almadın?”

Aniden Larry’nin boğazına bir yumru oturdu. Yutkundu, ama geçmedi.

“Boş ver,” dedi Alice. “Bazen dilim huysuz bir ata dönüyor. Bir kez koşmaya başladı mı takati kesilmeden durmuyor. Sen de biliyorsun. On beş dolar al Larry. Borç olarak kabul et. Sanırım öyle ya da böyle bir gün geri alacağım.”

“Alacaksın,” dedi Larry. Annesinin yanına gitti ve küçük bir çocuk gibi eteğini çekiştirdi. Alice aşağı, ona baktı. Larry parmak uçlarında yükselerek annesini yanağından öptü. “Seni seviyorum anne.”

Annesi şaşırmış görünüyordu. Öpücük yüzünden değil, söylediği sözler veya sesinin tonu yüzünden. “Biliyorum Larry,” dedi.

“Söylediğin şeyler hakkında... başımın dertte oluşu... belki biraz öyle ama...”

Alice’in sesi hemen soğudu ve mesafeli bir tona büründü. O kadar soğuktu ki Larry’yi ürküttü. “Duymak istemiyorum.”

“Peki,” dedi Larry. “Bu civardaki en iyi sinema hangisi?”

“Lux Twin,” dedi Alice. “Ama hangi filmin oynadığını bilmiyorum.”

“Fark etmez. Ne düşünüyorum, biliyor musun? Amerika’nın her yerinde bulunabilecek üç şey var, ama en iyileri sadece New York’ta bulunabilir.”

“Öyle mi, Bay New York Times eleştirmeni? Neymiş onlar?”

“Sinema, beyzbol ve Nedick’in sosisli sandviçleri.”

Alice güldü. “Aptal değilsin Larry. Hiç olmadın.”

Larry bunun ardından erkekler tuvaletinin yolunu tuttu. İçeri girince alnındaki kanı temizledi. Sonra geri dönüp, annesini tekrar öptü. Ve çantasından on beş dolar aldı. Ardından Lux’a, film seyretmeye gitti. Sinemada Freddy Krueger adında manyak bir caninin insanların rüyalarına girerek filmin kahramanı olan kız hariç bütün gençleri öldürdüğü bir film izledi. Filmin sonunda Freddy Krueger da ölmüş görünüyordu, ama emin olmak zordu zira filmin bir serinin devamı olduğu, isminin sonundaki Roma rakamından anlaşılıyordu. Belli ki tutulan bir seriydi ve Larry parmak uçlarına usturalar takılı adamın geri döneceğinden emindi. Arkasındaki sıradan gelen ısrarlı sesin her şeyin sonunun geldiğini işaret ettiğini henüz bilmiyordu: Bir daha hiçbir filmin devamı çekilmeyecekti. Yakında sinemalar da kalmayacaktı.

Larry’nin arkasındaki sırada oturan adam mütemadiyen öksürüyordu.

12. Bölüm

Salonun uzak köşesinde ayaklı bir saat vardı. Frannie Goldsmith tüm hayatı boyunca saatin düzenli tik taklarını dinlemişti. Saatin sesi, hiçbir zaman sevemediği, böyle günlerdeyse nefret ettiği salonda yankılanıyordu.

Evde en sevdiği yer, babasının çalışma odasıydı. Evi ahıra bağlayan kulübedeydi. Çalışma odasına eski fırının ardında bulunan, kimselerin fark etmediği boyu sadece yüz seksen santim olan küçük bir kapıdan gidiliyordu. Öncelikli olarak kapı çok güzeldi: Küçük ve neredeyse gizliydi, masallarda karşılaşılabilecek türden bir kapıydı. Fran büyüyüp boyu uzayınca kapıdan geçmek için tıpkı babası gibi eğilmek zorunda kalmıştı... annesi mecbur kalmadıkça çalışma odasına girmezdi. Alice Harikalar Diyarı’nda kapısıydı ve Frannie bir süre kendi kendine babasından da gizlediği bir oyun oynamış, bir gün kapıyı açtığında Peter Goldsmith’in çalışma odasının orada olmadığını hayal etmişti. Onun yerine Harikalar Diyarı’ndan Hobbit Ülkesi’ne uzanan gizli bir yeraltı geçidi bulacaktı. Toprağın içine kazılmış, yuvarlak, tavanından yer yer dikkat etmeyip, kafasını çarptığı takdirde canını acıtabilecek güçlü köklerin sarktığı, alçak, ama her nasılsa insanın içine sıcaklık veren bir tünel görecekti. Bu tünel ıslak toprak, rutubet, iğrenç böcekler ve kurtçuklar değil, tarçın ve elmalı turta kokacak ve her nasılsa Bay Bilbo Baggins’in yüz on birinci doğum gününü kutladığı Çıkın Çıkmazı’nın kilerinde son bulacaktı...

Eh, sıcak tünel hiçbir zaman karşısına çıkmadı, ama bu evde büyümüş olan Frannie Goldsmith’e çalışma odası (bazen babasının “alet edevat odası” annesinin ise “babanın bira içtiği o leş gibi yer” dediği olurdu) yetiyordu. Odada garip aletler ve tuhaf aygıtlar bulunurdu. İçinde bin çekmece bulunan devasa bir dolap vardı ve bin çekmecesi de ağzına kadar doluydu. Çiviler, vidalar, matkap uçları, zımpara kâğıdı (üç çeşit: sert, daha sert, en sert), rendeler, su terazileri ve diğer aletler. İsimlerini o zamanlar da bilmezdi, şimdi de bilmiyordu. Çalışma odası, tavandan sarkan kırk vatlık, çıplak, örümcek ağlı ampul ve babasının çalıştığı yere odaklanmış parlak Tensor lambası haricinde karanlık olurdu. Toz, yağ ve pipo dumanı kokusu her yere sinmişti. Frannie bir kural olması gerektiğini düşündü: Her baba dumanlı bir şey içmeliydi. Pipo, puro, sigara, esrar, afyon, marul yaprağı, herhangi bir şey. Çünkü duman kokusu, Frannie’nin çocukluğunun ayrılmaz bir parçası olmuştu.

“Bana şu somun anahtarını ver Frannie. Hayır... küçük olan. Bugün okulda ne yaptın?.. Öyle mi?.. Ruthie Sears, seni neden itmek istesin ki?.. Evet, çok kötü görünüyor: kötü sıyrılmış. Ama elbisenin rengine uymuş, sence de öyle değil mi? Ruthie Sears’ı bulup, seni tekrar itmesini sağlaman ve diğer dizinin de sıyrılması gerek. O zaman takım olurlar. Büyük tornavidayı uzatır mısın?.. Hayır, sarı saplı olan.”

“Frannie Goldsmith! Derhal o pis yerden çık ve okul kıyafetlerini çıkar! HEMEN... ŞİMDİ! Leş gibi olacaksın!”

Yirmi bir yaşına geldiği bugünlerde bile başını eğip o kapıdan geçebiliyordu. Babasının çalışma odasıyla kışın inanılmaz bir sıcaklık yayan Ben Franklin fırını arasında durup, bu evde büyüyen küçük Frannie Goldsmith olma hissini tekrar yaşarcasına hatırlayabiliyordu. Neredeyse her seferinde güçlükle hatırlayabildiği, kendi büyüme süreci ani ve acımasızca sonlanan ağabeyi Fred için duyduğu hüzünle karışan aldatıcı bir histi bu. Orada ayakta durup, her şeye sinmiş olan yağın ve babasının piposunun kokusunu içine çekebilirdi. O kadar küçük, o kadar tuhaf bir şekilde küçük olmanın nasıl bir his olduğunu nadiren hatırlardı, ama o odadayken o günlere dönmüş gibi oluyordu ve bu, mutluluk verici bir histi.

Ama şimdi salonda olmalıydı.

Salon.

Çalışma odasının, çocukluğunun babasının piposunun kokusuyla (bazen kulağı ağrıdığında babası, duysa sinir krizi geçireceğini bildiği Carla’ya söylememesi için ona söz verdirdikten sonra kulağına piposundan çektiği dumanı yavaşça üflerdi) damgalanmış güzelliğini simgelediği düşünülürse salonun çocukluğunda unutmak istediği her şeyin sembolü olduğu söylenebilirdi. Sadece konuşulduğunda konuş! Kırmak tamir etmekten kolaydır! Hemen şimdi yukarı çık ve üstünü değiştir, uygun giyinmediğini görmüyor musun? Sen hiç düşünmez misin? Giysilerini çekiştirip, durma Frannie, insanlar pirelendiğini sanacak. Andrew amcan ve Carlene teyzen ne düşünüyordur kim bilir? Beni ölesiye utandırdın! Salon dilinizin bağlandığı, kaşınıp kaşıyamadığınız, diktatörce buyrukların verildiği, sıkıcı sohbetlerin edildiği, akrabaların yanaklarınızı sıktığı, ağrılarla kıvrandığınız, hapşırmanın ve öksürmenin, hepsinin de ötesinde, esnemenin yasak olduğu yerdi.

Annesinin ruhunun ikamet ettiği bu odanın merkezinde saat vardı. 1889 yılında, Carla’nın büyükbabası Tobias Downes tarafından yapılmış ve neredeyse anında aile yadigârı sıfatını kazanarak varlığını sürdürmüş, bir evden diğerine (yapım yeri, Tobias’ın Buffalo, New York’taki, şüphesiz en az Peter’ınki kadar dumanlı ve pis olan çalışma odasıydı, ama Carla muhtemelen bu yorumu hiç yerinde bulmayacaktı) taşınmadan önce dikkatle paketlenip, sigortalanmış, aile ağacının bir dalı kanser, kalp krizi veya kaza sonucu kırıldığında, bir diğer dala geçiş yapmıştı. Saat, Peter ve Carla otuz altı yıl önce buraya taşındığından beri bu evdeydi. Halihazırda bulunduğu yere konmuştu ve o günden beri tik tak edip, zamanı gösteriyordu. Eğer isterse saat bir gün onun olacaktı. Annesinin bembeyaz kesilmiş yüzüne bakan Frannie bunları düşünüyordu. Ama istemiyorum! İstemiyorum, almayacağım!

Bu odada cam vazolarda ölü çiçekler vardı. Uçuk pembe, gül desenlerinin bulunduğu gri bir halı vardı. Yoldan aşağı, çitin ötesindeki 1. Karayolu’na bakan zarif kavisli bir pencere bulunuyordu. Carla, köşedeki Exxon İstasyonu’nun inşa edilmesinin hemen ardından Peter’ın başının etini yiyerek o çiti yaptırmıştı. Çitin daha hızlı bitmesini sağlamak için dırdır etmişti. Amacına ulaşmasını sağlayacaksa annesinin radyoaktif gübreye bile razı olacağını düşündü Frannie. Çitin bitmeye yakın olduğunu gördükçe Carla’nın sitemleri de azalmıştı. Muhtemelen birkaç yıl sonra çit, düşman akaryakıt istasyonunu tamamen görüş alanından çıkaracak kadar yükselir, salon, hususiyetine yapılmış bu saldırıdan kurtulur ve annesinin dırdırı kesilirdi.

En azından bu konuda...

Duvar kâğıdında iri yeşil yaprak ve rengi neredeyse halıdaki güllerle aynı tonda olan pembe çiçek desenleri vardı. Amerikan tarzı eski mobilyalar ve maun kapı, genel görünümü tamamlıyordu. Bir huş ağacı kütüğünün kırmızı tuğlalar üzerinde yıllardır durmakta olduğu süs amaçlı şömine pırıl pırıldı ve isin zerresi bile dokunmamıştı. Frannie kütüğün bunca yıldan sonra iyice kurumuş olduğunu ve yakıldığı takdirde gazete kâğıdı gibi tutuşacağını düşündü. Kütüğün üzerinde, neredeyse bir çocuğun içinde yıkanabileceği kadar büyük bir tencere vardı. Tencere, Frannie’nin büyük büyükannesinden kalmıştı ve sonsuza kadar o kütüğün üzerinde asılı duracaktı. Şöminenin üst kısmında ise resmi tamamlayan Sonsuz Çakmaktaşlı Tüfek asılıydı.

Kurak bir dönemde zamandan kesitler.

Hatırladığı en eski anılardan biri, pembe gül desenli gri halıya çişini yapmasıydı. Galiba üç yaşlarındaydı, tuvalet eğitimi alalı fazla olmamıştı muhtemelen. Salona da herhangi bir kaza olabileceği düşüncesiyle özel günler dışında girmesine izin verilmemişti büyük ihtimalle. Ama her nasılsa o gün girmişti ve annesinin düşünülemeyen gerçekleşmeden önce onu yerden kaldırma amacıyla sadece koşarak değil, depar atarak ona doğru gelişini görmek, düşünülemeyenin gerçekleşmesine sebep olmuştu. Mesanesi boşalmış ve gri halının oturduğu bölümde koyu griye döndüğünü gören annesi çığlığı basmıştı. Leke sonunda çıkmıştı, ama halı bunun için acaba kaç kere sabırla şampuanla silinmişti? Tanrı biliyor olabilirdi; Frannie Goldsmith’in bilmediği muhakkaktı.

Annesinin Frannie ve Norman Burstein’i ahırda, kıyafetleri şirin birer yığın halinde bir saman balyasının üzerine konmuş halde birbirlerinin bedenini keşfederken bulduktan sonra onu karşısına alıp, sert bir tavırla, açık bir dille, uzun uzun konuşması da salonda gerçekleşmişti. Eski saatten ağırbaşlı tik taklar yayılırken Frannie’yi 1. Karayolu üzerinde bir aşağı bir yukarı çırılçıplak halde yürütse hoşuna gidip gitmeyeceğini sormuştu. Nasıl olurdu? O sırada altı yaşında olan Frannie gözyaşlarına boğulmuş ama her nasılsa bu fikrin yaratması muhtemel olan histeriden kaçınmayı başarabilmişti.

On yaşındayken omzu üzerinden Georgette McGuire’a bir şeyler söylemek üzere başını çevirdiği için önünü göremeyip bisikletiyle posta kutusuna toslamıştı. Başı yaralanmış, burnu kanamış, her iki dizi de parçalanmış ve şok geçirdiği için benzi birkaç dakika boyunca sararmıştı. Kendine geldiğinde dökülen kanın miktarını görüp, korkuyla ağlamaya başlamış ve sendeleyerek eve yürümüştü. Aslında doğruca babasına giderdi, ama babası o saatte işte olduğu için annesinin Bayan Venner ve Bayan Prynne’e çay ikram ettiği salona gitmişti. Çık dışarı, diye bağırmıştı annesi ve hemen ardından yanına koşup ona sarılmıştı. Bir yandan ağlıyor, bir yandan, ah Frannie, ah canım, ne oldu, zavallı burnun, diyordu. Ama onu avutmaya çalışırken bile kanlarını rahatça bulaştırabileceği mutfağa doğru götürüyordu ve Frannie o gün annesinin ağzından çıkan ilk sözlerin, ah Frannie, değil, çık dışarı, oluşunu hiçbir zaman unutmamıştı. Annesinin ilk endişesi, kurak mevsimin sonsuza dek hükmettiği, kan bulaşmasına izin verilmeyen salon olmuştu. Bayan Prynne de hiç unutmamış olabilirdi, çünkü Frannie, kadının suratındaki ifadeyi gözyaşlarına rağmen görebilmişti. Bayan Prynne o günden sonra annesini nadiren arar olmuştu.

Lise birinci sınıfta karnesinde bir kırık notu vardı ve elbette bu konuyu konuşmak üzere annesi tarafından salona çağrılmıştı. Lisedeki son senesinde derste yazıştığı için üç kere ceza almış ve bu konu da aynı şekilde salona çağrılmıştı. Frannie’nin her nasılsa her seferinde biraz sığ olduğuna karar verilen tutkuları; sonunda değmeyeceğine inanılan umutları; nankörlük, mızmızlanma ve şımarıklık olduğuna kanaat getirilen şikâyetleri hep salonda tartışılmıştı.

Ağabeyinin kokuları etrafa yayılan güller, krizantemler ve vadiden gelen zambaklarla çevrili tabutu, poker suratlı saat kurak dönemde tik taklarına devam ederken yine bu salonda, yüksek bir sehpanın üstünde durmuştu.

“Hamilesin,” dedi Carla Goldsmith ikinci kez.

“Evet anne.” Ağzı kupkuruydu, ama kendine dudaklarını yalama izni vermeyecekti. Onun yerine sıkıca birbirine bastırdı. Babamın çalışma odasında kırmızı elbiseli küçük bir kız var ve kahkahalar atarak bir kenarına mengene monte edilmiş masanın altına saklanmış veya sıyrılmış dizlerini göğsüne çekip, sırtını bin çekmeceli büyük dolaba yaslamış halde oturarak daima orada olacak. Çok mutlu bir kız. Ama annemin salonunda çişini kötü bir köpek gibi tutmayı beceremeyen çok daha küçük bir kız var. Küçük, kötü bir köpek yavrusu gibi. Ve ben aksini ne kadar dilesem de o da daima salonda kalacak.

“Ah Frannie,” dedi annesi hızlı hızlı konuşarak. Gücenmiş bakire bir teyze gibi bir elini yanağına götürdü. “Nasıl oldu bu?”

Jesse’nin sorduğu soruydu. Kanını beynine çıkaran buydu; onunla aynı soruyu sorması.

“İki çocuk annesi olduğuna göre bu sorunun cevabını bilmen gerek anne.”

“Ukalalık etme!” diye bağırdı Carla. Gözleri irileşti ve çocukken Frannie’yi daima çok korkutan o alev saçan bakışlar üzerine dikildi. Hızla ayağa fırladı (bu seri hareketleri çocukken Frannie’yi daima ürkütürdü). Kırlaşan saçları hoş bir şekilde toplanmış ve güzellik salonunda şekillendirilmiş, şık yeşil elbisesi ve kusursuz bej ince çorabıyla bakımlı, uzun boylu bir kadındı. Gergin anlarında daima yaptığı gibi şömineye yürüdü. Çakmaktaşlı tüfeğin altında, şömine rafının üzerinde bir kupür defteri vardı. Carla amatörce bir soyağacı çıkarıyordu ve bütün sülalesi o defterdeydi... en azından bilinen en eski atasının isimsiz Londralılar kalabalığından sıyrılıp, çok eski kilise kayıtlarına Merton Downs, Freemason olarak geçtiği 1638’e kadar uzanan kısmı oradaydı. Soyağacı dört yıl önce New England Soy Uzmanı’nda yayımlanmış, derleyen olarak Carla’nın ismi belirtilmişti.

Şimdi, parmağını büyük güçlüklerle toplanmış isimler üzerinde gezdiriyordu. Kimsenin tecavüz edemeyeceği güvenli bir sığınak gibiydi. Acaba isimler arasında bir hırsız var mıydı, diye düşündü Frannie. Veya alkolikler? Bekâr anneler?

“Babanla bana böyle bir şeyi nasıl yaparsın?” diye sordu sonunda. “Şu Jesse denen çocuktan mı?”

“Evet. Bebeğin babası Jesse.”

Carla bu cevap üzerine olduğu yerde hafifçe büzüldü.

“Nasıl yapabildin?” diye sordu tekrar. “Seni doğru bir şekilde yetiştirmek için elimizden geleni yaptık. Bu... bu...”

Ellerini yüzüne götürüp, ağlamaya başladı.

“Nasıl yapabildin?” diye bağırdı. “Senin için tüm yaptıklarımdan sonra böyle mi teşekkür ediyorsun? Gidip bir fahişe gibi oğlanın tekiyle oynaşman için mi yetiştirdik seni? Kötü kız! Seni kötü kız!”

Destek almak için şömine rafına dayanarak hıçkırıklara boğuldu. Bir eli gözlerinin üzerindeydi, diğeriyse kupür defterinin yeşil kabı üzerinde bir oraya bir buraya gidiyordu. Büyük saat tik taklara devam ediyordu.

“Anne...”

“Konuşma benimle! Yeterince konuştun!”

Frannie sırtını dikleştirerek ayağa kalktı. Bacakları birer tahta parçasına dönmüş gibiydi ve titriyorlardı. Kendi gözyaşları, pınarlarından akmaya başlamıştı, ama engel olmaya çalışmadı; bu odanın onu bir kez daha mağlup etmesine izin vermeyecekti. “Gidiyorum.”

“Soframızda yemek yedin!” diye aniden bağırdı Carla. “Seni sevdik... sana destek olduk... karşılığında aldığımıza bak! Kötü kız! Kötü kız!”

Gözyaşları yüzünden önünü göremeyen Frannie tökezledi. Sağ ayağı sol bileğine takıldı. Dengesini kaybetti ve ellerini açarak yere düştü. Başının yan tarafını sehpaya çarptı ve bir eliyle çiçek dolu vazoyu halıya devirdi. Vazo kırılmadı, ama içindeki su halıya dökülerek halının rengini daha da koyulaştırdı.

“Şuraya bak!” diye bağırdı Carla neredeyse zafer kazanmış bir ses tonuyla. Ağladığı için makyajı çıkmış, gözlerinin altı simsiyah olmuştu. Perişan ve yarı delirmiş görünüyordu. “Şuraya bak, halıyı mahvettin, büyükannenin halısı...”

Frannie sersemce yere oturup, başını ovuşturdu. Hâlâ ağlıyor, annesine dökülenin sadece su olduğunu söylemek istiyordu, ama sinirleri altüsttü ve emin olamıyordu. Gerçekten sadece su muydu? Yoksa idrar mıydı? Hangisiydi?

Carla Goldsmith yine o korkutucu hızla hareket ederek vazoyu yerden aldı ve Frannie’nin suratına doğru salladı. “Bir sonraki hamlen ne olacak hanımefendi? Burada kalmaya mı niyetlisin? Bütün kasabada salınarak dolaşırken seni beslememizi ve yatacak yer sunmamızı mı bekliyorsun? Galiba öyle. Olmaz! Olamaz! Buna izin veremem! Vermeyeceğim!”

“Burada kalmak istemiyorum,” diye mırıldandı Frannie. “Kalacağımı mı sandın?”

“Nereye gideceksin? Onunla mı gideceksin? Hiç sanmıyorum.”

“Sanırım Dorchester’a, Debbie Smith’in veya Somersworth’e, Bobbi Rengarten’ın yanına.” Frannie yavaşça kendini toparladı ve ayağa kalktı. Hâlâ ağlıyordu, ama o da sinirlenmeye başlamıştı. “Seni ilgilendirmez aslında.”

“İlgilendirmez mi?” diye tekrarladı vazoyu hâlâ elinde tutan Carla. Yüzü sararmıştı. “Beni ilgilendirmez mi? Çatımın altında yaptıkların beni ilgilendirmez, öyle mi? Seni nankör küçük orospu!”

Frannie’ye sert bir tokat attı. Frannie’nin başı geri savruldu. Kafasını ovmayı bırakıp, annesine inanmaz gözlerle bakarak yanağını ovuşturmaya başladı.

“Seni iyi bir okulda okutmamıza böyle mi teşekkür ediyorsun,” dedi Carla dişlerini ortaya seren acımasız bir sırıtışla. “Şimdiyse asla mezun olamayacaksın. Onunla evlendikten sonra...”

“Onunla evlenmeyeceğim ve okulu da bırakmayacağım.”

Carla’nın gözleri irileşti. Frannie’ye aklını kaçırdığını düşünürcesine baktı. “Ne demeye çalışıyorsun? Kürtaj mı? Kürtaj mı yaptıracaksın? Fahişelik yetmedi, bir de katil mi olacaksın?”

“Çocuğu doğuracağım. Kaydımı dondurup, önümüzdeki yıl mezun olacağım.”

“Okulu hangi parayla bitirmeyi düşünüyorsun? Benim paramla mı? Öyle sanıyorsan aldanıyorsun, küçükhanım. Senin gibi modern bir kızın ailesinin desteğine ihtiyacı yoktur, değil mi?”

“Desteğe hayır demem,” dedi Frannie yumuşak bir ses tonuyla. “Paraya gelince... başımın çaresine bakarım.”

“İçinde bir damla bile utanma yok senin! Sadece kendini düşünüyorsun!” diye bağırdı Carla. “Tanrım, bunun babanla benim üstümde nasıl bir etkisinin olacağı umurunda bile değil! Baban perişan olacak ve...”

“O kadar perişan değilim,” dedi Peter Goldsmith kapıdan sakince ve iki kadın aynı anda ona döndü. Peter kapının eşiğindeydi, ama içeride olduğu söylenemezdi. İş botlarının burnu; salondaki halının koridordakinin üzerine çıktığı çizginin hemen gerisindeydi. Frannie aniden babasını orada daha önce defalarca görmüş olduğunu fark etti. Salona en son ne zaman girmişti? Frannie hatırlayamıyordu.

“Burada ne arıyorsun?” diye sordu Carla tersçe. Kocasının ruhsal durumuyla artık pek ilgilenmiyor gibiydi. “Bugün geç saate kadar çalışacağını sanıyordum.”

“Harry Masters ile yer değiştirdik,” dedi Peter. “Fran bana haberi vermişti Carla. Anneanne ve dede olacağız.”

“Anneanne ve dede mi?” diye çığlık attı Carla. Boğazından öfke dolu, çirkin bir kahkaha yükseldi. “Demek öyle. Demek önce sana söyledi ve benden gizledi. Pekâlâ. Ben de sizden bunu beklerdim zaten. Ama şimdi kapıyı kapatacağım ve ikimiz bu pisliği temizleyeceğiz.”

Frannie’ye parlak, acı bir gülümsemeyle baktı.

“Sadece biz kızlar...”

Elini salon kapısının tokmağına koydu ve kapıyı kapatmaya başladı. Annesinin ani sinirlenmesine ve zehir gibi sözler sarf etmesine hâlâ anlam vermeye çalışan Frannie sersemce onları seyrediyordu.

Peter elini yavaşça, isteksizce kaldırdı ve kapının kapanmasına engel oldu.

“Bu konuyu bana bırakmanı istiyorum Peter.”

“İstediğini biliyorum. Geçmişte bıraktığım oldu. Ama bu kez olmaz, Carla.”

“Burası senin bölgen değil.”

Peter sakince karşılık verdi. “Hayır.”

“Baba...”

Bembeyaz olan cildi elmacıkkemiklerindeki kızıllıkla lekelenen Carla, ona döndü. “Onunla konuşma!” diye haykırdı. “Hesap vermen gereken kişi o değil! Onu daima küçük parmağında oynatmayı bildin, tatlı dilinle her çılgınca fikrini desteklemesini ve senin tarafını tutmasını sağladın, ama bugün hesap vereceğin kişi o değil, küçük hanım!”

“Yeter Carla.”

“Çık dışarı!”

“İçeride değilim. Görüyorsun...”

“Benimle dalga geçme! Salonumdan çık!”

Ve ellerini kapıya dayayıp, başını öne eğerek kapıyı itmeye başladı. Hem dişi hem insan olan tuhaf bir boğaya benziyordu. Peter, ona önce kolayca, sonra zorlanarak karşı koydu. Sonunda karşısındaki bir kadın ve ondan otuz beş kilo zayıf olmasına rağmen boynundaki damarların şişmesine neden olacak kadar zorlanmaya başladı.

Frannie bağırarak durmalarını, Carla’nın yüzeyin altında daima hissettikleri, ama hiç tanık olmadıkları bu ani ve mantıksız şiddetini görmemesi için babasına gitmesini söylemek istedi. Ama ağzı ve çene kemikleri paslanıp donmuş gibiydi.

“Çık! Salonumdan çık! Dışarı! Dışarı! Dışarı! Kahrolası kapıyı bırak ve DIŞARI ÇIK, adi herif!”

Peter bunun üzerine onu tokatladı.

Hafif, neredeyse önem teşkil etmeyecek bir ses çıktı. Eski saat, bu ses üzerine öfkeyle tozu dumana katmadı, her zamanki gibi tik tak etmeye devam etti. Mobilyalar homurdanmadı. Ama Carla’nın hiddet dolu sözleri neşter vurulmuşçasına kesildi. Dizlerinin üzerine düştü ve kapı hızla açılarak üzerinde elişi bir örtü bulunan, Victoria Dönemi’nden kalma yüksek arkalıklı koltuğa yavaşça çarptı.

“Hayır, ah olamaz,” dedi Frannie incinmiş, cılız bir sesle.

Carla elini yanağına bastırarak gözlerini kocasına dikti.

“On yıldır bunu hak ettiğini düşünüyordum,” dedi Peter. Sesinde belli belirsiz bir titreme vardı. “Kendi kendime kadınlara el kaldıran biri olmadığım için bunu yapanın ben olmadığımı söyledim durdum. Hâlâ öyle olduğunu düşünüyorum. Ama biri, erkek veya kadın, bir köpeğe dönüşüp ısırmaya başlarsa durdurulması gerekir. Keşke daha önce bunu yapacak cesaretim olsaydı Carla. İkimiz de daha az incinirdik.”

“Baba...”

“Sus Frannie,” dedi babası sertçe.

“Frannie’nin bencillik ettiğini söylüyorsun,” dedi Peter bakışlarını karısının hâlâ şaşkınca bakan gözlerine dikerek. “Asıl bencil olan sensin. Fred öldüğünde, Frannie ile ilgilenmeyi bıraktın. Bir başkasını umursamanın çok acı verici olabileceğini keşfettin ve kendi halinde yaşamaya karar verdin. Ve bunu yapmak için de hep buraya geldin. Bu odaya. Kendini ailenin ölü mensuplarını tespit etmeye adadın ve hâlâ hayatta olanları unuttun. Buraya gelip, sana başının dertte olduğunu söyleyerek yardımını istediğindeyse bahse girerim aklındaki ilk düşünce Çiçek ve Bahçe Kulübü’ndeki kadınların bunu duyunca ne diyeceği veya bunun Amy Lauder’ın düğününe gitmene engel olup olmayacağıydı. İncinmek değişmek için geçerli bir sebep olabilir, ama dünyadaki bütün acılar bir araya gelse bile gerçekler değişmez. Bencillik ettin.”

Uzanıp kalkmasına yardım etti. Carla bir uyurgezer gibi ayağa kalktı. Yüzündeki ifade hâlâ aynıydı; gözleri hâlâ iriydi ve inanmazca bakıyordu. İnsafsızlık bakışlarına henüz dönmemişti, ama Frannie zamanla döneceğini biliyordu.

Dönecekti.

“Devam etmene izin vermek benim hatam. Nahoş bir olay yaşanmasını istemedim. Tekneyi fazla sallamaktan kaçındım. Görüyorsun ya ben de bencildim. Ve Fran okula gittiğinde artık Carla her istediğini yapabilir ve ondan başka kimse de incinmez, insan incindiğini fark etmiyorsa belki de acı çekmiyordur, diye düşündüm. Yanılmışım. Daha önce de yanıldığım oldu, ama hiçbiri bu kadar büyük bir yanılgı değildi.” Nazikçe, ama kararlı bir şekilde uzanıp, Carla’nın omuzlarını kavradı. “Şimdi, bunu sana kocan olarak söylüyorum. Frannie’nin kalacak bir yere ihtiyacı olursa bu evin kapıları ona açıktır... her zaman olduğu gibi. Paraya ihtiyacı olursa cüzdanımdan alabilir... her zaman yaptığı gibi. Ve bebeği doğurmaya karar verirse onun için eksiksiz bir kutlama partisi düzenleyeceksin. Belki kimsenin gelmeyeceğini düşünüyorsun, ama Fran’in arkadaşları var, iyi arkadaşlar ve geleceklerdir. Sana bir şey daha söyleyeyim. Bebeğin vaftiz edilmesini isterse tören burada olacak. Bu kahrolası salonda.”

Carla’nın ağzı bir karış açıldı ve bu kez ses çıkarmayı başarabildi. Önce kaynayan bir çaydanlığın ıslığına benziyordu. Ardından keskin bir feryada dönüştü.

“Peter, oğlun bu odada bir tabut içinde yattı!”

“Evet. Bu yüzden yeni bir hayatın kutsanması için daha iyi bir yer düşünemiyorum,” dedi Peter. “Fred’in kanı. Canlı kan. Fred’in ölmesinin üzerinden uzun zaman geçti Carla. Bedeni yıllar önce böceklere yem oldu.”

Bu sözler üzerine Carla bir çığlık attı ve elleriyle kulaklarını kapadı. Peter eğilip, ellerini kulaklarından çekti.

“Ama böcekler henüz kızını ve onun bebeğini yemedi. Fran’in nasıl hamile kaldığı önemli değil, önemli olan bebeğin hayatta olması. Onu buradan uzaklaştırmak istiyormuş gibi davranıyorsun Carla. Başarırsan ne yapacaksın? Elinde sadece bu oda ve yaptığın şey yüzünden senden nefret eden bir koca kalacak. Eğer bunu yaparsan Fred’in öldüğü gün, Fran ve ben de ölmüşüz gibi olur.”

“Yukarı çıkıp, biraz uzanmak istiyorum,” dedi Carla. “Midem bulanıyor. Yatsam iyi olacak.”

“Sana yardım edeyim,” dedi Frannie.

“Dokunma bana. Babanın yanında kal. İkiniz her konuyu halletmiş görünüyorsunuz. Bu kasabadaki adımı nasıl yok edeceğinize karar vermişsiniz. Neden salonuma yerleşmiyorsun Frannie? Halıya çamur bulaştırır, fırından külleri alıp saate atarsın. Neden olmasın? Neden olmasın?”

Gülmeye başladı ve Peter’ı itip geçerek koridora çıktı. Sarhoş gibi yalpalıyordu. Peter kolunu omzuna atıp, ona sarılmaya çalıştı. Carla dişlerini gösterip, ona bir kedi gibi tısladı.

Maun tırabzandan destek alarak basamaklardan yukarı çıkarken kahkahaları yumuşak hıçkırıklara dönüştü. Hıçkırıklardaki iç burkan çaresizlik Frannie’de aynı anda çığlık atma ve kusma hissi uyandırmıştı. Babasının suratı kirli beyaza dönüşmüştü. En üst basamağı çıkan Carla arkasına döndü ve olduğu yerde öylesine sallandı ki Frannie paldır küldür aşağı yuvarlanacağını sandı. Bir şey söyleyecekmiş gibi onlara baktı, ardından tekrar önüne döndü. Bir dakika sonra kapı kapandı ve kederiyle incinmişliğinin fırtınalı sesi kesildi.

Frannie ve Peter şaşkın gözlerle birbirine baktı. Eski saat, tik taklarına devam ediyordu.

“Düzelir,” dedi Peter sakince. “Anlayacaktır.”

“Öyle mi dersin?” diye sordu Frannie; yavaşça babasına doğru yürüyüp başını göğsüne yasladı, o da kızına sarıldı. “Ben hiç sanmıyorum.”

“Boş ver. Şimdilik bunu düşünmeyelim.”

“Gitsem iyi olacak. Beni burada istemiyor.”

“Kalman gerek. Aklı başına gelip, kalmana ihtiyaç duyduğunu anladığında burada olmalısın.” Duraksadı. “Benim ihtiyacım var, biliyorum Fran.”

“Baba,” dedi sıkıca sarılarak. “Çok üzgünüm. O kadar üzgünüm ki...”

“Şışş,” dedi Peter kızının saçını okşayarak. Başının üzerinden, kavisli pencerelerden içeri müzelerle ölülerin salonlarına girdiği gibi giren altın rengi, durgun gün ışığını görebiliyordu. “Şışş, Frannie; seni seviyorum. Seni seviyorum.”

13. Bölüm

Kırmızı ışık yandı. Pompa tısladı. Kapı açıldı. İçeri giren adam beyaz koruyucu tulumlardan birini giymemiş, sadece garsonun kavanozdaki zeytinlerin alınabilmesi için kanepe masasına bıraktığı iki uçlu çatallara benzeyen küçük, parlak bir burun filtresi takmıştı.

“Merhaba Bay Redman,” dedi odanın karşısına doğru yürüyerek. İnce, şeffaf bir eldiven içindeki elini ona doğru uzattı ve Stu şaşırarak uzatılan eli sıktı. “Ben Dick Deitz. Denninger biri size skoru söyleyene kadar maça devam etmeyeceğinizi söyledi.”

Stu başını salladı.

“Güzel.” Deitz yatağın kenarına oturdu. Ufak tefek esmer bir adamdı ve dirseklerini dizlerine dayamış halde otururken Disney filmlerinden fırlamış bir cüceyi andırıyordu. “Eee ne bilmek istiyorsunuz?”

“Öncelikle, neden o beyaz kostümlerden birini giymediğinizi merak ediyorum sanırım.”

“Çünkü Geraldo’ya göre sizden hastalık bulaşmıyor.” Deitz çift camlı pencerenin gerisindeki kobay faresini gösterdi. Kobay faresi bir kafes içindeydi ve Denninger ifadesiz bir yüzle kafesin arkasında ayakta duruyordu.

“Geraldo hı?”

“Geraldo bir konvektör aracılığıyla üç gündür sizinle aynı havayı soluyor. Arkadaşlarınızda olan bu hastalık insanlardan kobay farelerine, kobay farelerinden de insanlara kolayca bulaşıyor. Sizde hastalık olsaydı Geraldo şimdi ölmüş olurdu.”

“Ama yine de işi şansa bırakmıyorsunuz,” dedi Stu burun filtresini işaret ederek.

“Bu,” dedi Deitz alaycı bir gülümsemeyle. “Kontratımda yer almıyor.”

“Neyim var?”

Deitz daha önceden prova etmiş gibi cevapladı. “Siyah saçlar, mavi gözler, harika bronz bir ten...” Stu’ya dikkatle baktı. “Komik değil, değil mi?”

Stu hiçbir şey söylemedi.

“Bana vurmak istiyor musunuz?”

“Bir işe yarayacağını sanmam.”

Deitz içini çekti ve burun deliklerine giren tıkaçlar canını acıtıyormuşçasına burun kemiğini ovuşturdu. “Dinleyin,” dedi. “Durum ciddiyken espriler yaparım. Bazıları sigara içer, kimi de sakız çiğner. Kontrolümü bu sayede kaybetmiyorum, hepsi bu. Daha iyi yöntemleri olan pek çok insan vardır eminim. Neyiniz olduğuna gelince, Denninger ve meslektaşlarının bulgularına göre hiçbir şeyiniz yok.”

Stu başını hiçbir duygu göstermeksizin salladı. Yine de karşısındaki cücemsi adamın ifadesiz suratının gerisindeki ani ve yoğun rahatlamayı tahmin edebildiğini hissediyordu.

“Diğerlerinin nesi var?”

“Üzgünüm, bu bilgi gizli.”

“Campion denen adam hastalığa nasıl yakalanmış?”

“Bu da gizli.”

“Tahminimce ordu mensubuydu. Ve bir yerde bir kaza oldu. Otuz yıl önce Ulah’ta koyanların başına gelen gibi, ama daha beteri.”

“Bay Redman cevaba yaklaştığınızı söylemekle bile hapse girebilirim.”

Stu elini yeni çıkan sakalları üzerinde gezdirdi.

“Size daha fazlasını anlatmadığımız için sevinmelisiniz,” dedi Deitz. “Bunu biliyorsunuz, değil mi?”

“Böylece ülkeme daha iyi hizmet edebilirim,” dedi Stu alaylı bir şekilde.

“Hayır, o tamamen Denninger’ın olayı,” dedi Deitz. “Denninger da ben de büyük düzenin küçük birer parçasıyız, ama Denninger benden de ufak. Sadece bir aracı, hizmetkâr, daha fazlası değil. Sevinmeniz için daha faydacı bir sebep var. Siz de gizli bilgisiniz, bunu biliyorsunuz. Dünya yüzeyinden kaybolmuş durumdasınız. Yeterince bilgi sahibi olsaydınız baştaki adamlar sonsuza dek ortadan kaybolmanız gerektiğine karar verebilirdi.”

Stu bir şey söylemedi. Şaşkındı.

“Ama buraya geliş sebebim sizi tehdit etmek değil. İşbirliğinizi istiyoruz, Bay Redman. Buna çok ihtiyacımız var.”

“Buraya birlikte geldiğim insanlar nerede?”

Deitz iç cebinden bir kâğıt çıkardı. “Victor Palfrey, öldü. Norman Bruett, Robert Bruett, öldü. Thomas Wannamaker, öldü. Ralph Hodges, Bert Hodges, Cheryl Hodges, öldü. Christian Ortega, öldü. Anthony Leominster, öldü.”

İsimler Stu’nun zihninde dans ediyordu. Barmen Chris. Barın altında daima bir beyzbol sopası bulundururdu ve Chris’in sopayı kullanacağını söylerken şaka yaptığını zanneden her kamyoncu sonunda büyük bir sürprizle karşılaşırdı. Ön konsolun altında Cobra CB telsiz bulunan o büyük International’ı kullanan Tony Leominster. Bazen Hap’in istasyonuna uğrardı, ama Campion’un pompaları devirdiği gece orada değildi. Vic Palfrey... onu kendini bildi bileli tanırdı. Vic nasıl ölmüş olabilirdi? Ama onu en çok etkileyen Hodges ailesi olmuştu.

“Hepsi mi?” diye sorduğunu duydu kendi sesinin. “Ralph’in bütün ailesi mi öldü?”

Deitz kâğıdın arkasını çevirdi. “Hayır, Eva adında küçük bir kız hayatta. Dört yaşında.”

“Durumu nasıl?”

“Kusura bakmayın, gizli bilgi.”

Öfke, tatlı bir sürpriz gibi beklenmedik ve ani bir şekilde içini doldurdu. Ayağa fırlayıp, Deitz’in yakasına yapıştı ve sarsmaya başladı. Çift camlı pencerenin gerisinde bir hareketlenme olduğunu göz ucuyla fark etmişti. Mesafe ve ses geçirmez duvarlar yüzünden boğuklaşmış olan alarm sesini duyar gibi oldu.

“Ne yaptınız?” diye bağırdı. “Ne yaptınız? Tanrı aşkına, ne yaptınız?”

“Bay Redman...”

“Ha? Ne halt işlediniz?”

Kapı tıslayarak açıldı. Zeytin yeşili ve kahverengi üniformalar giymiş üç iri adam içeri daldı. Üçünde de burun filtresi vardı.

Deitz, onlara bakıp tersçe bağırdı. “Çıkın!”

Üç adam kararsız kalmıştı.

“Ama emirler...”

“Hemen çıkın! Bu bir emirdir!”

Adamlar geri çekildi. Deitz sakince yatağa oturdu. Yakası buruşmuş, saçı alnına düşmüştü. Hepsi buydu. Stu’ya sakince, hatta şefkatle bakıyordu. Stu çılgınca bir an adamın burun filtresini çekip almayı düşündü, ama sonra aklına Geraldo geldi. Bir kobay faresine verilebilecek en aptalca isimdi. Umutsuzluk soğuk su gibi suratına çarptı. Oturdu.

“Tanrım,” diye mırıldandı.

“Dinleyin,” dedi Deitz. “Burada olmanızın sorumlusu ben değilim. Denninger veya tansiyonunuzu ölçmek için gelen hemşireler de değil. Bir sorumlu varsa Campion olduğu söylenebilir, ama bütün suçu onun üstüne de yıkamayız. Kaçtı ama onun yerinde olsam ben de kaçardım. Teknik bir hata sayesinde kaçabildi. Sorun hâlâ devam ediyor. Sorunu gidermeye çalışıyoruz. Ama bu bizi sorumlu yapmaz.”

“O halde kim sorumlu?”

“Hiç kimse,” dedi Deitz ve gülümsedi. “Bu meselede sorumluluk o kadar çok yere dağılıyor ki görülemiyor. Bir kazaydı. Pek çok şekilde gerçekleşebilirdi.”

“Ne kazaymış ama,” dedi sesi neredeyse bir fısıltıya dönmüş olan Stu. “Ya diğerleri? Hap ve Hank Carmichael? Lila Bruett? Oğulları Luke? Monty Sullivan...”

“Gizli bilgi,” dedi Deitz. “Beni biraz daha sarsacak mısınız? Kendinizi daha iyi hissetmenizi sağlayacaksa hiç durmayın.”

Stu hiçbir şey söylemedi, ama ona öyle bir baktı ki Deitz gözlerini kaçırıp pantolonundaki buruşukluklarla oynamaya başladı.

“Hayattalar,” dedi. “Zamanı geldiğinde onları görmeniz mümkün olabilir.”

“Ya Arnette?”

“Karantinaya alındı.”

“Orada kimler öldü?”

“Kimse.”

“Yalan söylüyorsunuz.”

“Böyle düşünmenize üzüldüm.”

“Buradan ne zaman çıkabilirim?”

“Bilmiyorum.”

“Gizli bilgi mi?” diye sordu Stu acı bir ifadeyle.

“Hayır, sadece bilinmiyor. Hastalığı kapmış görünmüyorsunuz. Neden hasta olmadığınızı bilmek istiyoruz. Öğrendiğimizde serbest kalacaksınız.”

“Tıraş olabilir miyim? Kaşıntı yapıyor.”

Deitz gülümsedi. “Denninger’ın testlere devam etmesine izin verirseniz sizi tıraş etmesi için hemen bir hastabakıcı gönderirim.”

“Kendim hallederim. On beş yaşımdan beri tıraş oluyorum.”

Deitz başını kararlı bir ifadeyle iki yana salladı. “Olmaz.”

Stu, ona gülümsedi. “Gırtlağımı keseceğimden mi korkuyorsunuz?”

“Sadece...”

Stu bir dizi şiddetli öksürükle Deitz’in sözünü kesti. İki büklüm olmuştu.

Öksürük krizinin Deitz üzerinde elektrik çarpmış gibi bir etkisi oldu. Yatağın üzerinden fırladı ve neredeyse uçarcasına kapıya koştu. Kare anahtarı bulmak için telaşla cebini karıştırıp, yuvasına sokmaya çalıştı.

“Zahmet etme,” dedi Stu sakince. “Numara yapıyordum.”

Deitz yavaşça ona doğru döndü. Suratı değişmişti. Dudakları öfkeyle kısılmıştı. Gözlerini ona dikti. “Ne yapıyordun?”

“Numara,” dedi Stu. Gülümsemesi yayıldı.

Deitz, ona doğru iki kararsız adım attı. Yumruklarını sıktı, açtı, tekrar sıktı. “Ama neden? Neden böyle bir şey yapasın?”

“Kusura bakma,” dedi Stu gülümseyerek. “Bu bilgi gizli.”

“Seni orospu çocuğu,” dedi Deitz şaşkınca.

“Hadi git. Git ve testlerine devam edebileceklerini söyle.”

O gece onu buraya getirmelerinden beri ilk kez iyi bir uyku çekti. Ve son derece canlı bir rüya gördü. Her zaman oldukça fazla rüya görürdü –karısı uykusunda kıpırdanıp sayıklamasından şikâyet ederdi– ama böylesini hiç görmemişti.

Kırsal bir bölgede, bir yolda, asfaltın kemik beyazı toprakla birleştiği noktada duruyordu. Yaz güneşi göz kamaştırıcı bir şekilde parlıyordu. Yolun iki yanındaki yeşil mısır tarlaları adeta sonsuza dek uzanıyordu. Bir tabela vardı ama tozlandığı için okunmuyordu. Uzaklardan kargaların sesi geliyordu. Daha yakında biri, akustik gitar çalıyordu. Vic Palfrey de akustik gitar çalardı, oldukça da iyiydi.

Buraya gelmem lazım, diye düşündü Stu belli belirsiz. Evet, gelmem gereken yer burası.

Hangi şarkıydı bu? “Beautiful Zion” “The Fields of My Father’s Home” “Sweet Bye and Bye” mı? Çocukluğundan hatırladığı, piknikleri çağrıştıran bir melodiydi. Ama hangisi olduğunu anımsayamamıştı.

Sonra müzik kesildi. Bir bulut, güneşi perdeledi. Korkmaya başladı. Çok korkunç, yangından, depremden veya salgından da kötü bir şeyin varlığını hissetmeye başladı. Mısırların arasındaki bir şeydi ve onu izliyordu. Mısırlar arasında kötücül bir şey vardı.

Baktı ve gölgeler içinde, mısırların ötesinde iki kıpkırmızı yanan göz gördü. Bu gözler, içini bir sansar görmüş tavuk gibi felç edici, ümitsizlik dolu bir korkuyla doldurdu. O, diye düşündü. Yüzü olmayan adam. Ah yüce Tanrım. Ah yüce Tanrım, hayır.

Derken rüya bitti ve nerede olduğunu bilmeyerek huzursuzca, aynı zamanda rahatlama hissiyle uyandı. Önce banyoya, ardından pencereye gitti. Aya baktı. Tekrar yatağa döndü, ama uyuyabilmesi bir saatini aldı. Tüm o mısırlar, diye düşündü uykulu bir şekilde. Iowa veya Nebraska olmalı. Belki Arkansas’ın kuzeyi. Ama buralara daha önce hiç gitmemişti.

14. Bölüm

Saat on ikiye çeyrek vardı. Küçük pencerenin dışındaki karanlık, cama baskı uyguluyordu. Yakasının düğmesini açıp, kravatını gevşetmiş olan Deitz, ofis bölmesinde tek başına oturuyordu. Ayaklarını metal masanın üzerine uzatmıştı ve elinde bir mikrofon tutuyordu. Masanın üstündeki eski model Wollensak kayıt cihazının makaraları dönüyor, dönüyordu.

“Ben Albay Deitz,” dedi. “PB-2 kodlu Atlanta tesisindeyim. Mavi Proje dosyasının Prenses/Prens alt dosyası için 16. Rapor’u sunuyorum. Bu rapor, dosya ve alt dosya Çok Gizli olup sadece 2-2-3 izni bulunan kişilerce görülebilir. Bu bilgileri alma yetkin yoksa, defol git Jack.”

Durdu ve gözlerini bir anlığına yumdu. Makaralar tüm doğru elektriksel ve manyetik değişimleri kaydederek kesintisizce dönmeye devam ediyordu.

“Prens bu gece ödümü patlattı,” dedi sonunda. “Ayrıntıya girmeyeceğim, Denninger raporunda belirtmiştir zaten. Eminim ayrıntıları seve seve belirtir. Elbette Prens ile yaptığım görüşmenin metni, 23.45’te kaydedilen bandın içinde yer alacaktır. Neredeyse ona vuracak kadar sinirlendim, çünkü beni ölesiye korkuttu. Ama artık kızgın değilim. Adam, beni kendi yerine koydu ve bir an için tam olarak ne hissetmekte olduklarını anladım. Aslında Gary Cooper zırhının gerisine ulaşabilirseniz oldukça zeki ve bağımsız bir Tanrının cezası. İşine geldiği takdirde çarkların arasına bulduğu bütün tuhaf anahtarları sokabilecek türde biri. Ne Arnette’te ne de başka bir yerde herhangi bir yakını var, bu yüzden elini kolunu bağlamak için kullanacağımız bir kozumuz da yok. Denninger’ın içeri girip, onu bir güzel pataklayarak işbirliğine yanaşmasını sağlamaya gönüllü olan adamları var, en azından o olduğunu iddia ediyor ve sorun o noktaya gelebilir, ama kişisel fikrimi belirtmeme izin verilirse, bence bu iş Denninger’ın sandığı kadar kolay olmayabilir. Denninger’ın sandığından çok daha fazla kaba kuvvet gerektirebilir. Bu yönteme hâlâ karşı olduğum kayıtlara geçsin. Annem balla, sirkeyle olduğundan daha fazla sinek yakalanabileceğini söylerdi. Galiba hâlâ buna inanıyorum.

Ve tekrar kayıtlara geçsin, test sonuçlarına bakılırsa hâlâ virüsü kapmamış. Anlarsınız.”

Üzerine çöken uykuya karşı koymaya çalışarak tekrar duraksadı. Son üç günde sadece dört saat uyuyabilmişti.

“Saat yirmi ikide girilen son kayıtlara göre,” dedi resmi bir ifadeyle ve masasının üzerindeki raporları aldı. “Henry Carmichael, ben Prens ile konuşurken ölmüş. Polis Joseph Robert Brentwood yarım saat önce ölmüş. Bu Doktor D’nin raporunda yer almayacaktır muhtemelen, ama bu vaka onu çok heyecanlandırmıştı. Brentwood bir aşıya aniden olumlu bir tepki vermişti. Hangisiydi... ee...” Sayfaları çevirdi. “Buldum. 63-A-3 kodlu aşı. İsterseniz alt dosyaya bakabilirsiniz. Brentwood’un ateşi düştü, boynundaki şişlikler indi, aç olduğunu belirtti ve bir dilim yağsız kızarmış ekmekle kaynar suya kırılmış bir yumurta yedi. Aklı başında bir şekilde konuşup, nerede olduğunu sordu vs. vs. Sonra saat yirmi civarında ateşi aniden tekrar yükseldi. Hezeyanlar başladı. Yatak bağlarından kurtulup bağırıp çağırarak, öksürerek, balgam tükürerek odanın altını üstüne getirdi. Sonra düşüp öldü. Pat diye. Ekibe göre onu aşı öldürdü. Bir süreliğine iyileştirdi, ama ardından hastalık aşının onu öldürmesinden bile önce geri döndü. Yani yine başladığımız yere döndük.”

Duraksadı.

“En kötüsünü en sona bıraktım. Prenses’i artık dört yaşında, beyaz, dişi, sıradan bir Eva Hodges olarak ilan edebiliriz. Sihirli arabası bugün tekrar bir kabağa dönüştü ve fareler kabağı yedi. Baktığınızda son derece normal olduğunu düşünürsünüz, burnu bile akmıyor. Elbette üzgün, annesini özlüyor. Ama bunun dışında normal görünüyor. Yine de hastalığı kapmış. Öğle yemeğinden sonra yapılan ölçümde tansiyonu sadece biraz düştü, ardından yükselme oldu ve Denninger’ın başvurduğu en düzgün tanı metodu bu. Denninger akşam yemeğinden önce bana kızın tükürük lamlarını gösterdi. İştah kesme etkisi bakımından birinci kalite malzeme olduklarını belirtmeliyim ve aslında mikrop değil kuluçka makinesi olan araba tekerleği mikroplarıyla kaynamakta olduklarını gördüm. Bu belanın neye benzediğini ve nerede olduğunu tam olarak bilmesine rağmen bir çare üretememesini anlayamıyorum. Bana bir ton tıbbi terim içeren açıklamalar yapıyor, ama söylediklerini kendisinin de anladığını sanmıyorum.”

Deitz bir sigara yaktı.

“Bu gece hangi noktadayız peki? Elimizde çok iyi tanımlanmış safhaları olan bir hastalık var... ama bazı insanlar bir safhayı atlayabiliyor. Kimileri geçtiği safhaya geri dönüyor. Bazıları ikisini de yapıyor. Kimileri bir safhada nispeten uzun bir süre boyunca takılıp kalırken başkaları dört safhayı ışık hızıyla geçiyor. İki ‘temiz’ vakamızdan biri artık temiz değil. Diğeriyse en az benim kadar sağlıklı görünen otuz yaşında bir taşralı. Denninger, adam üzerinde yaklaşık otuz milyon test yaptı ve sadece dört anormallik saptayabildi: Redman’ın vücudunda pek çok ben var. İlaçla müdahale gerektirmeyecek kadar hafif bir yüksek tansiyon sorunu var. Stres altındayken sol gözü altında belli belirsiz bir tik oluşuyor. Ve Denninger, Redman’ın normalden çok daha fazla rüya gördüğünü söyledi... her gece, neredeyse bütün gece rüya görüyormuş. Bu bulguyu greve başlamadan önce çektikleri EEG sonuçlarına bakarak elde etmişler. Hepsi bu. Bunlardan bir anlam çıkaramıyorum. Doktor Denninger ve Doktor Demento’nun işini kontrol edenler de öyle.

Bu beni korkutuyor Starkey. Korkutuyor, çünkü çok zeki ve tüm gerçekleri bilen bir doktor dışında kimse bu hastalığın sıradan bir grip olmadığını anlayamaz. Tanrım, hiç kimse zatürreye yakalanmadıkça, göğsünde şüpheli bir yumru keşfetmedikçe veya deli gibi kaşınmadıkça doktora gitmez. Birinin ilgilenmesini sağlamak çok zordur. Bu yüzden hepsi evlerinde oturacak, bol bol sıvı alarak yataktan çıkmayacak ve ölecek. Ölmeden önce hastalığı onlarla aynı odada bulunan herkese bulaştıracaklar. Hepimiz Prens’in, galiba bir yerde gerçek adını kullandım, ama şu noktada gerçekten umurumda değil, bu gece, yarın veya en geç öbür gün hastalık belirtileri göstermesini bekliyoruz. Ve şu ana kadar yakalanmış olan hiç kimsede iyileşme belirtisi görülmedi. Bana kalırsa Kaliforniya’daki orospu çocukları bu işi biraz fazla iyi yapmış.

Deitz, Atlanta PB tesis 2, raporun sonu.”

Kayıt cihazını durdurup gözünü dikerek uzun süre baktı. Ardından yeni bir sigara yaktı.

15. Bölüm

Gece yarısına iki dakika vardı. Stu greve başladığı sırada tansiyonunu ölçmeye çalışan hemşire Patty Greer, hemşire odasında oturmuş, McCall’s’un son sayısına göz atarak vakit geçiriyor, Bay Sullivan ve Bay Hapscomb’u kontrol etme saatinin gelmesini bekliyordu. Hap hâlâ uyumamış, televizyonda Johnny Carson’u seyrediyor olabilirdi, sorun değildi. Patty’ye her tarafını kaplayan beyaz kostümü yüzünden kıçına bir çimdik atmanın ne kadar zor olacağını söyleyerek takılmayı seviyordu. Bay Hapscomb korkuyor, ama hiç olmazsa görevini yapmasına izin veriyordu. Sadece gözünü dikip bakan ve ağzını bıçak açmayan o korkunç Stu Redman gibi değildi. Bay Hapscomb, Patty Greer’ın “iyi huylu” dediği hastalardandı. Ona göre bütün hastalar ikiye ayrılırdı: “iyi huylular” ve “baş belaları”. Yedi yaşında paten kayarken bacağını kırmış olan Patty o günden beri hiçbir gününü yatakta geçirmemişti ve “baş belaları”na hiç tahammülü yoktu. Ya gerçekten hasta olurlar ve “iyi huylu” davranırlar ya da hastalık hastası olup işini yapmaya çalışan zavallı bir kadının “başına bela” olurlardı.

Bay Sullivan muhtemelen uykuda olur ve uyanınca huysuzluk ederdi. Onu uyandırmak zorundaydı, bu onun suçu değildi. Bay Sullivan herhalde anlayış gösterirdi. Hükümet ona beş kuruş almaksızın en iyi tıbbi bakımı sunduğu için minnettar olmalıydı. Bu gece “baş belası” olmaya karar verdiği takdirde Bay Sullivan’a bunları söylemeye karar verdi.

Saat gece yarısıydı; gitme vakti gelmişti.

Hemşire odasından çıkıp, sprey sıkılıp koruyucu beyaz kostümünü giyeceği bölmeye doğru yürüdü. Koridorun yarısındayken burnunda bir gıdıklanma hissetti. Mendilini cebinden çıkararak üç kez hapşırdı. Sonra mendili tekrar cebine koydu.

Huysuz Bay Sullivan’la ilgilenmeye daldı ve hapşırıkları önemsemedi. Saman nezlesiydi muhtemelen. Hemşire odasındaki panoya asılı olan ve kırmızı büyük harflerle yazılmış olan duyuru –YAŞADIĞINIZ BÜTÜN SOĞUK ALGINLIĞI BELİRTİLERİNİ NE KADAR ÖNEMSİZ GÖRÜNÜRSE GÖRÜNSÜN BAŞHEMŞİREYE DERHAL BELİRTİN– aklına bile gelmedi. Teksas’tan gelen zavallıların yakalandığı hastalığın tecrit odalarından yayılacağından korkuyorlardı, ama Patty koruyucu beyaz kostümden içeri minik bir virüsün bile giremeyeceğinden emindi.

Kostümünü giymek üzere koridorda yürürken hastalığı bir hastabakıcıya, evine gitmeye hazırlanan bir doktora ve hastaları kontrol etmeye çıkmış bir başka hemşireye bulaştırdı.

Yeni bir gün başlamıştı.

16. Bölüm

Büyük bir beyaz Connie, bir gün sonra, 23 Haziran’da, ülkenin bir başka bölümündeki 180. Karayolu üzerinden kuzeye doğru kükreyerek ilerliyordu. Beyaz boyası güneş altında parlıyor, krom aksamı göz kırpıyor, araba saatte yaklaşık yüz elli kilometre süratle ilerliyordu. Arkadaki camı da güneş ışıklarını sert pırıltılarla yansıtıyordu.

Poke ve Lloyd’un Hachita’nın hemen güneyinde sahibini öldürerek el koydukları Connie’nin ardında bıraktığı iz, değişken ve oldukça da manasızdı. 81. Karayolu’ndan 80’e geçen Poke ve Lloyd tedirginlik duymaya başlayana dek öylesine dolanmışlardı. Son altı günde Continental’in sahibinin, karısının ve yalaka kızının da dahil olduğu altı kişiyi öldürmüşlerdi. Ama eyaletlerarası yolda ilerlerken hissettikleri tedirginliğin sebebi altı cinayet değildi. Sebep, yanlarındaki uyuşturucu ve silahlardı. Beş gram afyon. Tanrı bilir ne kadar kokainle dolu küçük, teneke bir kutu ve sekiz kilo esrar. Ayrıca iki 38’lik, üç 45’lik, Poke’un Pokerizer adını verdiği bir 357 Magnum, altı tüfek –ikisi pompaları taramıştı– ve bir Schmeisser otomatik tüfek. Cinayet, o an düşüncelerinden bir nebze olsun uzaktı, ama Arizona Eyalet Polisi onları uyuşturucu ve silah dolu çalıntı bir arabayla yakalarsa başlarına gelebilecekleri çok iyi biliyorlardı. Her şeyin ötesinde, eyaletlerarası kaçaklardı. Nevada sınırını geçtiklerinden beri öylelerdi.

Eyaletlerarası kaçaklar. Lloyd Henreid’in kulağına hoş geliyordu. Azılı suçlular. Bunu ye, seni aşağılık sıçan. Kurşunlu bir sandviç buyur, polis müsveddesi.

Böylece Deming’den kuzeye dönmüşlerdi ve artık 180 üzerindeydiler. Hurley, Bayard ve Lloyd’un satıcı kızı sonraki birkaç saat boyunca her hatırlayışında ürpertecek boş, aynı zamanda komik bir sırıtışla bir poşet dolusu hamburger ve sekiz dondurmalı süt aldıkları –neden sekiz tane almıştı ki, hepsi kısa sürede eriyip çikolatalı bulamaca dönecekti– nispeten büyükçe bir şehir olan Silver City’den geçmişlerdi. Adam beni her an öldürebilecekmiş gibi bakıyordu, demişti sonra satıcı kız, patronuna.

Silver City’den Cliff’e doğru hızla gidiyorlardı ve yol yine hafifçe batıya, gitmek istemedikleri tarafa yönelmişti.

Buckhorn’dan geçtikten sonra kendilerini yine Tanrı’nın unuttuğu kırsal kesimde buldular. Çalı öbekleri arasındaki iki şeritli asfalt yol, kıraç arazide, çıplak tepelere doğru ilerliyordu. Tekdüze manzara insanda kusma hissi uyandırıyordu.

“Benzinimiz azalıyor,” dedi Poke.

“Tabakhaneye bok yetiştirir gibi sürmeseydin azalmazdı,” dedi Lloyd. Üçüncü sütünden bir yudum aldı, öğürdü, düğmesine basarak camı indirdi ve ikisinin de dokunmadığı üç bardak süt dahil olmak üzere bütün artıkları dışarı fırlattı.

“Hop! Hop!” diye bağırdı Poke. Gaz pedalını pompalamaya başladı. Connie öne fırladı, geri düştü, öne fırladı.

“Sür onu kovboy!” diye bağırdı Lloyd.

“Hop! Hop!”

“Tüttürmek ister misin?”

“Ot varsa elde, tüttür o halde,” dedi Poke. “Hop! Hop!”

Lloyd’un ayaklarının dibinde, içinde sekiz kilo esrar olan büyük, yeşil bir çanta vardı. Lloyd elini çantanın içine sokup, bir avuç ot aldı ve şişman bir sigara sarmaya başladı.

“Hop! Hop!” Connie asfalt yolda aniden durur gibi oldu, tekrar öne atıldı.

“Kes şunu!” diye bağırdı Lloyd. “Her yere döktüm!”

“Geldiği yerde daha çok var... hop!”

“Hadi ama, bu malı satmamız lazım. Yoksa enselenip kendimizi birinin arabasının bagajında bulacağız.”

“Pekâlâ, tamam.” Poke arabayı sarsmadan kullanmaya başladı, ama somurtuyordu. “Senin kahrolası fikrindi.”

“İyi bir fikir olduğunu söylemiştin.”

“Evet ama Arizona’nın bir ucundan ötekine araba kullanmak zorunda kalacağımızı bilmiyordum. Bu şekilde New York’a nasıl varacağız?”

“Peşimizdekilerden bu şekilde kurtuluyoruz dostum,” dedi Lloyd. Zihninde polis garajlarının kapılarının açıldığını ve 1940’lı yıllara özgü binlerce polis arabasının gece yarısı sokaklara döküldüğünü gördü. Farları, tuğlayla örülmüş duvarlar üzerinde dans ediyordu. Dışarı çık, Canarsie, orada olduğunu biliyoruz.

“Aman ne iyi,” dedi hâlâ somurtmakta olan Poke. “Harika bir iş yapıyoruz. Uyuşturucu ve silahlardan başka neyimiz var, biliyor musun? On altı papelimiz ve kullanmaya cesaret edemediğimiz üç yüz kahrolası kredi kartımız. Arabanın deposunu dolduracak kadar bile paramız yok be!”

“Tanrının izniyle olacaktır,” dedi Lloyd ve sigarayı sarma işini tükürükleyerek bitirdi. Connie’nin konsolundaki çakmakla yaktı. “Mutlu mesut günler.”

“Madem satmak istiyorsun ne demeye içiyoruz?” diye devam etti Tanrı’nın müdahale edeceğine pek ihtimal vermeyen Poke.

“Birkaç gram eksik satarız, ne olmuş? Hadi Poke çek bir nefes.”

Poke bu teklifi hiçbir zaman reddedemezdi. Bir kahkaha patlattı ve esrarlı sigarayı aldı. Schmeisser dolu bir şekilde koltuklarının arasında duruyordu. Yakıt göstergesi dibe yaklaşmış olan Connie, asfaltta süratle ilerlemeye devam etti.

Poke ve Lloyd bir yıl önce, Nevada’da bir çalışma çiftliği olan Brownsville Minimum Güvenlik İstasyonu’nda tanışmıştı. Brownsville, doksan dönümlük işlenmemiş çiftlik arazisi ve Quonset kulübelerden oluşmaktaydı ve Tonopah’ın doksan kilometre kuzeyinde, Gabbs’in ise yüz yirmi kilometre kuzeydoğusundaydı. Kısa süreli mahkûmiyetlerin acımasız hapishanesiydi. Brownsville İstasyonu bir çiftlik olarak tasarlanmışsa da pek bir şeyin yetiştiği söylenemezdi. Kızgın güneşe bir kez maruz kalan havuçlar ve marullar cılız bir mücadelenin ardından ölüyorlardı. Baklagiller ve yabani otlar yetişiyordu ve eyalet meclisi, soya fasulyesinin de yetiştirilebileceği konusunda son derece ısrarlıydı. Brownsville’in görünürdeki amacına dair yapılabilecek en kibar yorum, çölde bitkilerin yetişmesinin çok güç olduğuydu. Hapishane müdürü (“patron” olarak çağrılmayı tercih ediyordu) sert biri olmakla gurur duyar ve sadece kendisi gibi amansız olduğunu düşündüğü adamları işe alırdı. Yeni gelenlere Brownsville’de minimum güvenlik önlemlerinin olmasının sebebinin şarkının sözlerinde çok açık bir şekilde anlatıldığını söylerdi: Kaçacak bir yer yok bebeğim, gidecek bir yer yok. Bazıları yine de şansını denemiş, ama çoğu iki üç gün sonra güneş yanıkları içinde, gözleri parlak gün ışığından körelmiş, örselenmiş ruhlarını bir yudum su için patrona satmaya hazır halde geri getirilmişti. Kimileri deli gibi kahkahalar atıyordu, üç gün sonra dönen bir genç adamsa Gabbs’in birkaç kilometre güneyinde büyük bir kale gördüğünü iddia etmişti. Hendekle çevrili bir kale. Söylediğine göre hendeği siyah atlar üstündeki devler koruyordu.

Saldırıdan içeri girmiş olan Andrew “Poke” Freeman 1989 nisanında salıverilmişti. Orada bulunduğu süre içerisinde Lloyd Henreid’in yanındaki yatakta yatmış ve ona, voliyi vurmak istiyorsa Vegas’ta ilginç bir şey bildiğini söylemişti. Lloyd hevesli bir şekilde kabul etmişti.

Lloyd, 1 Haziran’da salıverilmişti. Reno’da işlediği suç, tecavüze teşebbüstü. Kadın, işten çıkıp evine dönmekte olan bir gösteri kızıydı ve Lloyd’un gözlerine bolca biber gazı sıkmıştı. Sadece dört ay, kamu hizmeti ve iyi halden salıverilme olanağı verildiği için kendini şanslı hissediyordu. Brownsville yaramazlık yapmak için fazla sıcak bir yerdi.

Çıkınca otobüsle Las Vegas’a gitmiş ve Poke, onu garajda karşılamıştı. Olay şu, demişti Poke ona. Bazı çevrelerde Muhteşem George olarak bilinen, “tek seferlik iş ortağı” olarak tanımlayabileceği bir adamı tanıyordu. Çoğunlukla İtalyan ve Sicilyalı olan bir grup adam için bir iş yapmıştı. George tüm gün çalışan bir eleman değildi. Sicilyalılar için getir götür işi yapıyordu. Bazen Vegas’tan Los Angeles’a götürür, bazen Los Angeles’tan Vegas’a getirirdi. Çoğunlukla az miktarda uyuşturucu taşırdı, önemli müşteriler için küçük, bedava hizmetler. Bazen silah taşırdı. Silahları daima getirirdi, asla götürmezdi. Poke’un anladığı kadarıyla (ve zihninin berraklığı film yapımcılarının “flu” dediğinden öteye asla geçmezdi) bu Sicilyalı tipler bazen bağımsız hırsızlara silah satıyordu. Poke’un söylediğine göre bu Muhteşem George denen adam onlara büyük miktarda silahı bulabilecekleri yeri ve zamanı bildirecekti. Buna karşılık, kazandıklarının yüzde yirmi beşini istiyordu. Poke ve Lloyd George’un üzerine çullanacak, bağlayıp ağzını tıkayacaklar, malı alacaklar ve gerçekçi görünmesi için belki birkaç yumruk indireceklerdi. George onları şüpheye yer bırakmamaları konusunda uyarmıştı, bu Sicilyalı tipler son derece tehlikeliydi ve hafife alınmaya gelmezdi.

“Eh,” demişti Lloyd. “Kulağa iyi geliyor.”

Poke ve Lloyd ertesi gün sakin görünümlü, bir seksen beş boyunda, boynu neredeyse görünmez olan, küçük kafası çatı kirişine benzeyen omuzları üzerinde uyumsuzca duran Muhteşem George’u görmeye gitmişti. Gür, dalgalı, sarı saçlarıyla Amerikan güreşçilerine benziyordu.

Lloyd’un anlaşmaya dair kaygıları vardı, ama Poke, onu yine ikna etmişti. Bu konuda oldukça iyiydi. George bir sonraki cuma günü akşam saat altı civarlarında evine gelmelerini söylemişti. “Maske takın. Tanrı aşkına,” demişti. “Burnumu kanatıp, gözümü morartmayı da ihmal etmeyin. Tanrım, keşke bu işe hiç girişmeseydim.”

Büyük gece gelip çatmıştı. Poke ve Lloyd bir otobüse binip George’un oturduğu caddenin köşesinde inmiş ve kapının eşiğine yürürken kar maskelerini takmıştı. Kapı kilitliydi, ama George’un daha önce söylediği gibi biraz zorlayınca kolayca açılmıştı. Alt katta bir oda vardı ve George, odanın ortasında, esrarla dolu bir çantanın önünde dikiliyordu. Pinpon masasının üstü silahlarla kaplıydı ve George çok korkuyordu.

“Tanrım, aman Tanrım, keşke bu işe hiç bulaşmasaydım,” deyip duruyordu Lloyd ayaklarını, Poke da ellerini sıkıca bağlarken.

Ardından Lloyd, George’un burnuna yumruğu indirmiş ve kanatmıştı. Poke ise gözünü daha önce talep edildiği gibi morartmıştı.

“Off!” diye bağırmıştı George. “Bu kadar sert vurman şart mıydı?”

“İnandırıcı olmasını isteyen sendin,” demişti Lloyd.

Poke, George’un ağzına koli bandı yapıştırmış, ardından malları toplamaya başlamışlardı.

“Biliyor musun dostum?” demişti sonra Poke duraksayarak.

“Neyi? Hiçbir şey bilmiyorum,” diyerek huzursuzca kıkırdamıştı Lloyd.

“Sevgili George’un sır saklayıp saklayamayacağını merak ediyorum.”

Bu, Lloyd’un aklından daha önce hiç geçmemişti. Düşünceli bir ifadeyle Muhteşem George’a uzun süre bakmıştı. George’un gözleri aniden dehşetle dolmuştu.

“Elbette,” demişti Lloyd sonra. “Ne de olsa onun da kıçı tehlikede.” Ama sesi, hissettiği huzursuzluğu ele veriyordu. Malum tohumlar ekildiğinde, filizlenmeleri neredeyse muhakkaktır.

Poke gülümsemişti. “Şöyle diyebilir. ‘Hey millet, eski bir dostla ve arkadaşıyla karşılaştım. Bir süre muhabbet ettik, birkaç bira içtik, sonra ne olsa beğenirsiniz, orospu çocukları evime gelip beni dövdü. Umarım onları yakalayabilirsiniz. Neye benzediklerini tarif edeyim.’”

Gözleri dehşetle irileşmiş olan George başını hararetle iki yana sallıyordu.

Silahları alt kattaki banyoda buldukları çamaşır çuvalına doldurmuşlardı. Lloyd ağır çuvalı tedirgince kaldırmış ve sormuştu. “Peki ne yapalım o halde?”

“Onu ortadan kaldırmalıyız bence,” dedi Poke üzgün bir şekilde. “Başka seçeneğimiz yok.”

“Bizim için yaptıklarından sonra bu dediğin çok ağır olmaz mı?” demişti Lloyd.

“Hayat zor dostum.”

“Haklısın,” diyerek iç çekmişti Lloyd ve George’un yanına gitmişlerdi.

“Mımmh,” demişti George başını korkuyla iki yana sallayarak. “Mımmınnhh! Mımmh!”

“Biliyorum,” demişti Poke sakinleştirmek istercesine. “Bu haksızlık, değil mi? Kusura bakma George. Kişisel bir şey değil. Bunu sakın unutma. Kafasını tut Lloyd.”

Söylemesi yapmaktan kolaydı. Muhteşem George başını bir o tarafa, bir bu tarafa deli gibi sallıyordu. Odanın köşesinde oturuyor, kafasını beton duvarlara vuruyor, vurduğunu hissetmiyor gibi görünüyordu.

“Sıkıca tut,” demişti Poke sakince ve bir parça koli bandı almıştı.

Lloyd nihayet George’u saçlarından yakalayabilmiş, böylece Poke’a bandı burnuna yapıştırabilecek kadar süre tanıyabilmişti. George’un bütün nefes alma kanalları tıkanmış ve tamamen deliye dönmüştü. Köşeden hoplayarak çıkmış, sandalyeden yere düşmüş ve Lloyd’un çığlık olduğunu sandığı boğuk sesler çıkararak debelenmeye başlamıştı. Zavallı adam. Tamamen hareketsiz kalması beş dakika almıştı. Bu arada kıvranmış, tekmeler savurmuş, yılan gibi eğilip bükülmüş, suratı mosmor olmuştu. Son hareketi, her iki ayağını yerden yirmi santim kadar kaldırıp sertçe indirmek olmuştu. Bu hareket, Lloyd’a bir Bugs Bunny çizgi filminde gördüğü bir şeyi hatırlatmış ve bir nebze neşelenerek hafifçe gülmüştü. O ana dek iğrenç bir görüntü olmuştu.

Poke, George’un yanına çömelmiş ve nabzını kontrol etmişti.

“Eee?” diye sormuştu Lloyd.

“Saatinden başka tik tak eden yok dostum,” demişti Poke. “Lafı gelmişken...” George’un tombul kolunu kaldırıp, saatine bakmıştı. “Aman, Timex’miş. Casio falan olabilir diye düşünmüştüm halbuki.” Daha sonra George’un kolunu bırakmıştı.

George’un arabasının anahtarı, pantolonunun ön cebindeydi. Üst kattaki dolaplardan birinde, yarısına kadar on sentliklerle dolu bir kavanoz bulmuşlar ve onu da almışlardı. Toplam yirmi dolar altmış sent vardı.

George’un arabası, lastikleri Telly Savalas’ın kafası kadar kabak olan, amortisörleri berbat, eski bir Mustang’di. 93. Karayolu’na çıkarak Vegas’tan ayrılmışlar ve güneydoğu yönünde ilerleyerek Arizona’ya gitmişlerdi. Ertesi gün, yani evvelki gün öğle vaktinde arka yolları kullanarak Phoenix’i geçmişlerdi. Önceki gün saat dokuz civarında 75 Numaralı Arizona Otoyolu üzerinde, Sheldon’un üç kilometre ötesinde tozlu, eski bir markette durmuşlardı. Dükkânın altını üstüne getirip postayla sipariş verilen takma dişlerden kullanan yaşlı sahibini öldürmüşlerdi. Marketten altmış üç dolar ve ihtiyarın kamyonetini alarak ayrılmışlardı.

Bu sabah kamyonetin iki lastiği patlamıştı. İki lastik aynı anda. Bir esrarlı sigarayı sırayla içerek yolda yarım saat bakındıkları halde ikisi de yolda keskin parçalar veya çivilere rastlayamamıştı. Sonunda Poke bir tesadüf olduğuna karar vermişti. Lloyd da bundan daha tuhaf şeyler duyduğunu söyleyerek ona katılmıştı. Sonra beyaz Connie dualarına karşılık verircesine gelmişti. Arizona eyalet sınırını geçip New Mexico’ya girmişlerdi ama farkında değillerdi. Artık FBI bölgesindeydiler.

Connie’nin sürücüsü arabayı sağa çekip, camını indirerek sormuştu: “Yardıma ihtiyacınız var mı?”

“Kesinlikle,” demişti Poke ve adamı oracıkta öldürüvermişti. 357 Mag ile zavallıyı alnının çatından vurmuştu. Adam muhtemelen başına geleni anlamasına fırsat kalmadan ruhunu teslim etmişti.

“Neden buradan dönmüyorsun?” dedi Lloyd yaklaştıkları kavşağı işaret ederek. Kafayı iyice bulmuştu.

“Döneyim tabii,” dedi Poke neşeyle. Connie’nin hızını yüz yirmiden doksana düşürdü. Direksiyonu sola kırınca sağ lastikler yoldan hafifçe ayrıldı ve diğer yola geçtiler. Batıya uzanan 78. Karayolu. Ve böylece, gazetelerin ÜÇ EYALET CİNAYETLERİ adını verdiği suçların faili olduklarını ve daha önce ayrıldıklarını bilmeden Arizona’ya tekrar girdiler.

Yaklaşık bir saat sonra karşılarına bir tabela çıktı: BURRACK 6.

“Burlap mı?” dedi Lloyd kafası bulanmış halde.

“Burrack,” dedi Poke ve Connie’nin direksiyonunu araba yolda geniş yaylar çizecek şekilde bir o tarafa bir bu tarafa çevirdi. “Hop! Hop!”

“Orada dursak mı? Karnım acıktı.”

“Sen hep açsın.”

“Kafam iyiyken acıkıyorum işte.”

“Benim yirmi bir santimlik aleti yemeye ne dersin? Hop! Hop!”

“Ciddiyim Poke. Mola verelim.”

“Tamam tamam. Biraz para da bulalım. Peşimizde kimse yok nasılsa. Biraz para bulup kuzeye gideriz. Çöl görmekten sıkıldım artık.”

“Peki,” dedi Lloyd. Uyuşturucunun etkisi olup olmadığını bilmiyordu ama aniden içinde şiddetli bir paranoya belirmişti. Gişede hissettiğinden bile daha kötüydü. Poke haklıydı. Burrack’in hemen dışında durup, Sheldon’da yaptıklarını tekrarlarlardı. Biraz para, birkaç da harita bulup bu kahrolası Connie’den kurtulduktan sonra dikkat çekmeyecek bir başka araç çalıp arka yollardan kuzeye yönelirlerdi. Arizona’dan bir an önce defolup giderlerdi.

“Sana gerçeği söyleyeyim dostum,” dedi Poke. “Birdenbire kendimi sallanan sandalyeyle dolu bir odadaki uzun kuyruklu kedi gibi hissetmeye başladım.”

“Seni çok iyi anlıyorum kardeş,” dedi Lloyd ciddi bir ifadeyle. Sonra ikisine de çok komik geldi ve kahkahalara boğuldular.

Burrack yol üstünde geniş bir yerdi. İçinden geçip gidince diğer ucunda yan yana dizilmiş bir lokanta, market ve benzin istasyonu olduğunu gördüler. Toprak otoparkta arkasında atlar için bir römork taşıyan eski bir Ford kamyonet vardı. Poke, Connie’yi otoparktan içeri sokarken at, römorkun arkasından onlara baktı.

“Bu tam aradığımız bilete benziyor,” dedi Lloyd.

Poke onunla aynı fikirdeydi. Arkaya uzanıp Magnum’u aldı ve dolu olup olmadığını kontrol etti. “Hazır mısın?”

“Sanırım,” dedi Lloyd, Schmeisser’ı alarak.

Güneşin altında pişmekte olan otoparka doğru yürüdüler. Polis kim olduklarını dört gündür biliyordu; Muhteşem George’un evinin her yerinde ve sipariş edilip postayla gönderilmiş takma dişli ihtiyarı öldürdükleri dükkânda parmak izleri vardı. İhtiyarın kamyoneti, Continental’in içindeki üç kişinin cesetlerinin on beş metre ötesine bırakılmıştı. Muhteşem George ve bakkal sahibini öldürenlerin bu üç kişiyi de öldürmüş olabileceği sonucuna ulaşmak pek zor değildi. Kasetçalar yerine Connie’nin radyosunu dinlemiş olsalardı Arizona ve New Mexico polisinin böyle bir çabayı başlatacak ne yapmış olabileceklerini tam manasıyla kavrama yeteneği olmayan iki adi suçlu için son kırk yılın en büyük insan avını başlattığını bilirlerdi.

Müşteriler benzinini kendi alıyordu; görevlinin pompayı açması gerekiyordu. Bu yüzden içeri girdiler. Konserve yiyeceklerle dolu üç raf kasaya doğru uzanıyordu. Kasada kovboy kıyafetli bir adam bir paket sigara ve yarım düzine Slim Jim’in ücretini ödemekteydi. Ortadaki koridorun ortasındaki siyah saçlı, yorgun görünümlü kadın iki spagetti sosu çeşidi arasında bir seçim yapmaya çalışıyordu. İçerisi bayat sebze, güneş, tütün ve eskilik kokuyordu. Marketin sahibi gri gömlekli, çilli bir adamdı. Beyaz üzerine kırmızı harflerle SHELL yazan bir şapka giymişti. Dış kapı sertçe kapanınca başını kaldırıp baktı ve gözleri irileşti.

Lloyd, Schmeisser’ı omzuna dayayıp, tavana ateş etti. Tavandan sarkan iki ampul, bomba gibi patladı. Kovboy giysili adam arkasına dönmeye çalıştı.

“Kıpırdamazsanız kimsenin canı yanmaz!” diye bağırdı Lloyd ve Poke soslara bakan kadını vurarak onu anında yalancı durumuna düşürdü. Kadın havada uçarak geriye düştü.

“Tanrım, Poke!” diye haykırdı Lloyd. “Bunu yapmana gerek...”

“Vardı dostum!” diye neşeyle bağırdı Poke. “Jerry Falwell’ı bir daha asla izleyemeyecek! Hop! Hop!”

Kovboy giysili adam dönüşünü tamamladı. Sigara paketi sol elindeydi. Vitrin camından ve ön kapıdan giren parlak ışık, güneş gözlüklerinin koyu renkli camlarından yansıyordu. Beline sokulmuş bir 45’lik vardı. Lloyd ve Poke, ölü kadına bakarken tabancayı yavaşça çekti. Nişan alıp ateş etti ve Poke’un suratının sol tarafı bir anda kan, et ve diş yığınına döndü.

“Vuruldum!” diye bağırdı Poke silahını düşürüp, geriye sendeleyerek. Savrulan kolları patates cipslerini ve Cheez Doodles çerezlerini raflardan kıymıklı ahşap zemine düşürdü. “Vurdu beni Lloyd! Dikkat et! Vurdu beni! Vurdu!” Ön kapıya sertçe çarparak açtı ve eski kapının bir menteşesini yerinden sökerek verandaya sertçe oturdu.

Şaşkına dönen Lloyd kendini savunmaktan daha çok refleks olarak ateş etti. Schmeisser’ın kükreyişi marketi doldurdu. Konserveler uçuştu. Şişeler parçalandı ve etrafa ketçap, turşu ve zeytinler saçıldı. Pepsi buzdolabının kapağı içe çöktü. Dr. Pepper, Jolt ve Orange Crush şişeleri kilden güvercinler gibi paramparça oldu. Her yeri köpük kapladı. Kovboy giysili sakin, kontrollü, soğukkanlı adam tekrar ateş etti. Lloyd neredeyse saçlarına değecek kadar yakından geçen kurşunu duymaktan daha çok hissetti. Schmeisser ile içeriyi soldan sağa taradı.

Şapkasında SHELL yazan adam tezgâhın gerisine öyle ani bir şekilde çöktü ki dışarıdan bakan bir izleyici ayaklarının altında bir kapağın açıldığını sanabilirdi. Bir sakız makinesi parçalarına ayrıldı. Kırmızı, yeşil ve mavi sakızlar yere saçıldı. Tezgâhın üstündeki cam kavanozlar patladı. Birinde domuz ayağı turşusu vardı. İçeriyi aniden sirkenin keskin kokusu sardı.

Schmeisser kovboy giysili adamın haki gömleğinde üç kurşun deliği açtı ve iç organlarını dışarı döktü. Bir elinde hâlâ sigara paketini tutmakta olan kovboy yere yığıldı.

Hâlâ korkunun etkisinde olan Lloyd, ateş etmeye devam etti. Makineli tüfeğin elinde ısındığını hissediyordu. Depozitolu meşrubat şişeleriyle dolu bir kutu yere düştü. Kısacık şort giymiş bir takvim kızının şeftali rengi pürüzsüz bacağında bir delik açıldı. Bir raf dolusu kapaksız kitap yere saçıldı. Ardından Schmeisser’ın kurşunu bitti ve ortalığı sağır edici bir sessizlik kapladı. Barut tozunun keskin kokusu genzini doldurdu.

“Aman Tanrım,” dedi Lloyd. Kovboya temkinli bir şekilde bakarak. Yakın veya uzak gelecekte herhangi bir sorun teşkil edebilecekmiş gibi görünmüyordu.

“Vurdu beni!” diye haykırarak tekrar içeri daldı Poke. Öyle kuvvetlice açmıştı ki diğer menteşesi de yerinden ayrıldı ve kapı verandaya düştü. “Vuruldum Lloyd! Dikkat et!”

“İşini bitirdim Poke,” diye sakinleştirmeye çalıştı onu Lloyd ama Poke duymuyor gibiydi. Perişan haldeydi. Sağ gözü uğursuz bir safir gibi parlıyordu. Sol gözünün yerinde yeller esiyordu. Sol yanağı buharlaşmıştı. Konuşurken hareket eden çene kemiği, net bir şekilde görülebiliyordu. Çenesinin o kısmındaki dişlerinin çoğu da gitmişti. Gömleği kandan sırılsıklamdı. Poke berbat haldeydi.

“Salak herif beni vurdu!” diye haykırdı Poke. Eğilip 357 Magnum’u yerden aldı. “Sana beni vurmak neymiş gösteririm, orospu çocuğu!”

Doktor Sardonicus’un taşralı versiyonu gibi kovboya doğru yürüdü. Ayağını, hakladığı ve yakında bodrumdaki odasını süsleyecek bir ayının üstüne gururla koyan bir avcı gibi kovboyun kalçasına koydu ve 357’yi kafasına boşaltmaya hazırlandı. Lloyd ağzı bir karış açık halde durmuş, dumanı tüten makineli tüfeği hâlâ elinde tutarak ona bakıyor, bütün bunların nasıl olduğunu kavramaya çalışıyordu.

O sırada şapkasında SHELL yazan adam, iki eliyle bir çifteyi kavrayarak tezgâhın ardından fırlayıverdi. Yüz hatları, umutsuzlukla karışık kararlılıkla çarpılmıştı.

“Ha?” dedi Poke ve çifteden çıkan kurşunlar suratına gömülmeden bir an önce başını kaldırıp, baktı. Yüzü iyice dağıldı, ama artık umursayacak halde değildi. Yere kapaklandı.

Lloyd gitme vaktinin geldiğine karar verdi. Boş ver parayı. Para her yerdeydi. Sıvışma zamanının geldiği belliydi. Arkasına dönerek uçarcasına marketten çıktı.

Basamakların yarısını inmişti ki bir Arizona Eyalet Polisi aracı hızla yaklaşıp önünde durdu. Bir polis yolcu tarafından inerek tabancasını çekti. “Kıpırdama! Neler oluyor burada?”

“Üç kişi öldü!” diye bağırdı Lloyd. “İçerisi darmaduman. Yapan adam arka taraftan kaçtı! Ben de gidiyorum buradan!”

Connie’ye doğru koştu. Tam direksiyonun başına oturmuş ve anahtarların Poke’un cebinde olduğunu hatırlamıştı ki polisin sesini duydu: “Olduğun yerde kal! Kal, yoksa ateş ederim!”

Lloyd durdu. Poke’un yüzüne uygulanan sıradışı operasyonu gördükten sonra aynı şeyin kendi başına gelmesi olasılığını kesinlikle göze alamazdı.

“Tanrım,” dedi ikinci polis kocaman tabancasını kafasına dayayınca. Onu kelepçeledi.

“Arka koltuğa geç bakalım, Sunny Jim.”

Şapkasında SHELL yazan adam çiftesini sıkıca tutmaya devam ederek verandaya çıktı. “Bill Markson’u vurdu!” diye bağırdı yüksek ve titrek bir sesle. “Diğeri de Bayan Storm’u vurdu. Onu geberttim. Bir bokböceğinden bile ölü! Kenara çekilirseniz bunu da vurmak istiyorum!”

“Sakin ol Pop,” dedi polislerden biri. “Eğlence bitti.”

“Onu olduğu yerde vuracağım!” diye bağırdı yaşlı adam. “Geberteceğim!” Sonra selam veren bir İngiliz uşak gibi öne eğildi ve ayakkabılarının üzerine kustu.

“Beni o heriften uzak tutun, olur mu?” dedi Lloyd. “Bence aklını kaçırmış.”

“Bunu çoktan hak ettin, Sunny Jim,” dedi onu durdurup, kelepçeleyen polis. Tabancasının namlusu yükseldi, yükseldi, güneşi gölgeledi ve ardından Lloyd Henreid’in kafasına öyle bir indi ki Lloyd gözlerini ancak o akşam Apache Kasaba Hapishanesi’nin revirinde açabildi.

17. Bölüm

Starkey 2 numaralı monitörün önünde durmuş, İkinci Sınıf Teknisyen Frank D. Bruce’u dikkatlice izliyordu. Bruce’u son gördüğünde suratı bir kâse dolusu çorbanın içindeydi. Kimliğinin doğrulanması dışında bir değişiklik yoktu. Durum normaldi, yani her şey altüst olmuştu.

Starkey ellerini arkasında kavuşturmuş, birliklerini izleyen bir general, çocukluk kahramanı General Black Jack Pershing gibi düşünceli bir ifadeyle bakarak 4 numaralı monitöre doğru yürüdü. Orada durum birazcık olsun iyileşmişti. Doktor Emmanual Ezwick hâlâ yerde ölü yatıyordu, ama santrifüj durmuştu. Önceki akşam saat 19.40’ta santrifüjden duman sızmaya başlamıştı. Saat 19.55’te Ezwick’in laboratuvarındaki ses alıcıları, daha sonra gürleşip ronk! ronk! ronk! halini alan vunga-vunga-vunga şeklinde gürültüler iletmişti. Santrifüj 21.07’de son bir kez ronk ettikten sonra tamamen durmuştu. Bir yerde, en uzak yıldızın da ötesinde, tamamen kıpırtısız bir bedenin olabileceğini Newton mu söylemişti? Starkey, Newton’un mesafe dışında tamamen haklı olduğunu düşündü. Fazla uzağa gitmeye hiç gerek yoktu. Mavi Proje nihayet tamamen durmuştu. Starkey bundan memnundu. Santrifüj, hayatın son illüzyonlarıydı ve Steffens’a ana bilgisayar bankasında arattığı sorun (Steffens, ona delirdiğini düşünür gibi bakmıştı, evet belki de haklıydı) şuydu: Bu santrifüjün daha ne kadar süre çalışması beklenebilirdi? 6.6 saniyede gelen cevap şuydu: ± 3 SENE ÖNÜMÜZDEKİ İKİ HAFTA İÇİNDE ARIZA İHTİMALİ % 0.009 ARIZALANMASI MUHTEMEL KISIMLAR MİL YATAĞI %38 ANA MOTOR %16 DİĞERLERİ %54. Zeki bir bilgisayardı. Starkey, Steffens’a Ezwick’in santrifüjündeki yıpranmadan sonra tekrar sormasını söylemişti. Bilgisayar, Mühendislik Sistemleri Veri Bankası’na ulaşıp santrifüjün mil yatağının yandığını doğrulamıştı.

Bunu unutma, diye düşündü Starkey dahili telefonun telaşla ötmeye başlamasından hemen önce. Santrifüjler tamamen durmadan önce ronk-ronk-ronk diye ses çıkarıyordu.

Telefonun düğmesine basarak sesini kesti. “Evet Len?”

“Teksas’ta, Sipe Springs adında bir kasabadaki ekibimizden acil çağrı aldım Billy. Arnette’ten neredeyse altı yüz kilometre uzakta. Seninle konuşmaları gerekiyormuş; yukarıdan verilebilecek bir kararmış.”

“Nedir Len?” diye sakince sordu Starkey. Son on saatte on altı sakinleştirici almıştı ve kendini genel olarak iyi hissediyordu. Ronk’tan eser yoktu.

“Basın.”

“Tanrım,” dedi Starkey sakince. “Bağla.”

Yoğun bir parazit ve söyledikleri anlaşılamayan bir ses duyuldu.

“Bir dakika bekle,” dedi Len.

Parazit yavaşça yok oldu.

“...Aslan, burası Aslan Takımı, duyuyor musun Mavi Üs? Duyuyor musun? Bir... iki... üç... dört... burası Aslan Takımı...”

“Duyuyorum Aslan Takımı,” dedi Starkey. “Burası Mavi Üs Bir.”

“Sorunun Olasılık Kitabı’ndaki kodu Saksı,” dedi tenekeye benzer ses. “Tekrar ediyorum. Saksı.”

“Saksı’nın ne halt olduğunu biliyorum,” dedi Starkey. “Sorun nedir?”

Sipe Springs’teki tenekemsi sesin sahibi neredeyse beş dakika boyunca konuştu. Starkey durumun önemsiz olduğunu düşündü, zira bilgisayar iki gün önce tam da bu tür bir durumun (benzer bir şekilde) haziranın sonundan önce ortaya çıkabileceğine dair onları uyarmıştı. %88 olasılık vermişti. Ayrıntıların önemi yoktu. İki paçası ve fermuarı varsa o, pantolondu. Rengi fark etmiyordu.

Sipe Springs’te bir doktor doğru tahminlerde bulunmuş ve Houston’da günlük bir gazetede çalışan iki muhabir, Sipe Springs’te olanlarla Arnette, Verona, Commerce City ve Kansas’taki Polliston adlı kasabada olanlar arasında bağlantı kurmuştu. Bu kasabalar kısa süre içinde sorunun büyüdüğü ve ordu tarafından karantinaya alınan yerlerdi. Bilgisayarda Mavi’nin etkilerinin görülmeye başlandığı, on ayrı eyaletten yirmi beş kasabanın ismi bulunuyordu.

Sipe Springs vakası önemsizdi, zira tek örnek değildi. Arnette’in belki bir şansı vardı, ama onu da yüzlerine gözlerine bulaştırmışlardı. Şimdi önemli olan, bu “durum”un ordunun sarı rapor kâğıtlarının yanı sıra bir de gazetelerde yer alacak olmasıydı; yani Starkey bir önlem almazsa öyle olacaktı. Bunu yapıp yapmamaya henüz karar vermemişti. Ama tenekemsi ses nihayet sustuğunda, kararını zaten vermiş olduğunu fark etti. Belki bu kararı yirmi yıl önce vermişti.

Neyin önemli olduğuyla ilgiliydi. Asıl önemli olan, hastalık gerçeği değildi; Atlanta’nın bir şekilde açık vermiş, kaybedilmiş olması ve bütün önlem operasyonunu Stovington, Vermont’taki daha yetersiz tesislere taşımak zorunda kalmaları da değildi; Mavi’nin sıradan bir grip kisvesi altında sinsice yayılması da değildi.

“Önemli olan...”

“Tekrarlar mısınız. Mavi Üs Bir,” dedi ses endişeyle. “Duyamadık.”

Önemli olan, maalesef çok üzücü bir olayın gerçekleşmiş olmasıydı. Starkey zamanda yirmi iki yıl geriye, 1968’e gitti. Calley ve Mei Lai Dört’te olanların haberi geldiğinde, San Diego’daki subaylar kulübündeydi. Starkey ikisi sonradan genelkurmay başkanı olan dört kişiyle poker oynamaktaydı. Bu gelişmenin, Washington basınındaki cadı avı atmosferinin orduyu –sadece bir bölümünü değil, bütün orduyu– nasıl etkileyeceğine dair hararetli bir tartışma başlamış ve poker tamamen unutulmuştu. Ve içlerinden biri, 20 Ocak 1959’dan beri devlet başkanlığını maskaralığa çevirmiş olan acınası solucana tek telefonla ulaşabilecek kişi, kâğıtlarını yeşil çuhayla kaplı masaya dikkatle koyarak şunları söylemişti: Beyler, üzücü bir olay gerçekleşti. Ve Amerikan Ordusu’nun herhangi bir bölümünü etkileyen bir olay gerçekleştiğinde olayın köklerini sorgulamaz, olayın nasıl bertaraf edileceğini araştırırız. Ordu, bizim anamız, babamızdın. Ve annenizin ırzına geçildiğini, babanızın dövülüp soyulduğunu görürseniz polisi arayıp bir soruşturma başlatmadan önce onların çıplaklığını örtersiniz. Çünkü onları seviyorsunuzdur.

Starkey o günün öncesinde ve sonrasında daha iyi yapılmış bir konuşma duymamıştı.

Masasının alt çekmecesinin kilidini açtı ve kırmızı bantlı, ince, mavi bir dosya çıkardı. Kapağında BANT KOPUKSA DERHAL GÜVENLİK BİRİMİNE BİLDİRİN yazıyordu. Starkey bandı kopardı.

“Orada mısın, Mavi Üs Bir?” diye sordu ses. “Sesiniz gelmiyor. Tekrar ediyorum, sesiniz gelmiyor.”

“Buradayım Aslan,” dedi Starkey. Dosyanın son sayfasını açtı ve parmağını OLAĞANÜSTÜ GİZLİLİK ÖNLEMLERİ başlığının altında gezdirmeye başladı.

“Beni duyuyor musun Aslan?”

“Net bir şekilde, Mavi Üs Bir.”

“Truva,” dedi Starkey üzerine basarak. “Tekrar ediyorum Aslan: Truva. Tekrar et lütfen. Tamam.”

Sessizlik. Parazitin hafif uğultusu. Starkey çocukken konserve kutuları ve parafinle kaplı yirmi metrelik iplerle yaptıkları ilkel telsizleri hatırladı.

“Tekrar ediyorum...”

“Ah Tanrım!” dedi Sipe Springs’ten çok genç bir ses.

“Tekrar et evlat,” dedi Starkey.

“Tu... Truva,” dedi ses. Ardından daha kuvvetli bir şekilde tekrarladı: “Truva.”

“Çok iyi,” dedi Starkey sakince. “Tanrı seni korusun evlat. Tamam.”

“Sizi de efendim. Tamam.”

Bir tıkırtı oldu. Ardından bir başka tıkırtıyla sonlanan yoğun bir parazit duyuldu. Sessizliğin ardından Len Creighton konuştu. “Billy?”

“Evet Len.”

“Hepsini duydum.”

“Tamam Len,” dedi Starkey yorgunca. “Raporunu uygun gördüğün şekilde yazarsın. Elbette.”

“Yanlış anladın Billy,” dedi Len. “Sen doğru olanı yaptın. Bunu bilmediğimi mi sanıyorsun?”

Starkey gözlerini yumdu, bütün o tatlı sakinleştiricilerin etkisinden bir an için de olsa sıyrıldı. “Tanrı seni de korusun Len,” dedi. Sesi neredeyse çatallanıyordu. Görüşmeyi bitirdi ve tekrar 2 numaralı monitörün önüne geçti. Ellerini, birliklerini izleyen Black Jack Pershing gibi arkasında birleştirdi. Frank D. Bruce ve son dinlenme mekânına baktı. Bir süre sonra tekrar sakinleşti.

Sipe Springs’ten güneydoğuya doğru giderken 36. Karayolu’na çıkarsanız bir günlük uzaklıktaki Houston’a yönelmiş olursunuz. Yoldaki araba, üç yaşında bir Pontiac Bonneville’di, saatte yüz yirmi kilometre hızla ilerliyordu ve tepeyi aşınca karşısına yolu tıkamakta olan bir Ford çıktı. Neredeyse çarpıyordu.

Houston’ın büyük gazetelerinden birinde muhabir asistanı olan otuz altı yaşındaki adam frenlere asıldı ve lastikler çığlık atmaya başladı. Pontiac’ın burnu asfalta yaklaştıktan sonra araba savruldu.

“Ulu Tanrım!” diye haykırdı yolcu koltuğundaki foto muhabiri. Fotoğraf makinesini koltuğunun önündeki boşluğa atarak telaşla emniyet kemerine uzandı.

Sürücü ayağını frenden çekti, Ford’u neredeyse sıyırarak yanından geçti ve sol taraftaki lastiklerin yumuşak toprağa çıktığını fark etti. Gazı tekrar kökleyince Pontiac aniden atılarak tekrar asfalta çıktı. Lastiklerden mavi dumanlar yayılıyordu. Radyo yüksek sesle çalmaya devam ediyordu:

“Bebeğim, erkeğini anlayabiliyor musun?

O dürüst bir adam,

Bebeğim, erkeğini anlayabiliyor musun?”

Frene tekrar bastı ve Bonneville kızgın öğlen güneşi altındaki ıssız yolda hareketsiz kaldı. İçine dehşet dolu, titrek bir nefes çekip, kesik kesik verdi. Sinirlenmeye başlamıştı. Pontiac’ı çevirip, Ford’a ve arkasında durmakta olan iki adama doğru sürdü.

“Dinle,” dedi fotoğrafçı tedirgin bir şekilde. Şişmandı ve dokuzuncu sınıftan beri bir kavgaya karışmamıştı. “Biz en iyisi...”

Muhabir asistanı arabayı ani bir frenle durdurunca fotoğrafçının lafı yarım kaldı. Sürücü vitesi sertçe iterek park konumuna getirip, arabadan indi.

Yumruklarını sıkarak Ford’un arkasında durmakta olan iki genç adama doğru yürümeye başladı.

“Sizi orospu çocukları!” diye bağırdı. “Neredeyse bizi öldürecektiniz, ne yapmaya...”

Orduda dört yıl hizmet vermişti. Gönüllü olarak. Ford’un arkasından çıkarılan silahların yeni M-3A’lar olduğunu görür görmez anladı. Kızgın Teksas güneşi altında şok içinde kalakaldı ve altını ıslattı.

Çığlık atmaya başladı. Zihninde dönüp, Bonneville’e doğru koşmaktaysa da aslında yerinden hiç kıpırdamamıştı. Ateş açtılar ve kurşunların göğsüyle karnına saplandığını hissetti. Her iki elini merhamet dilercesine sessizce uzatarak dizleri üzerine çöktü. Bir kurşun, sol gözünün iki santim yukarısına isabet etti ve kafasının tepesini uçurdu.

Koltuğunda kalakalmış olan fotoğrafçı, iki genç adam asistanın ölü bedeni üzerinden geçip, tüfeklerini ona doğrultarak yürümeye başlayana dek ne olduğunu kavrayamadı.

Ağzının kenarlarından ılık salyalar akarak Pontiac’ın sürücü koltuğuna geçti. Anahtarlar hâlâ kontaktaydı. Arabayı çalıştırdı ve ateş etmeye başladıkları an, o da çığlık atmaya başladı. Arabanın, bir dev, sol arka tarafına tekme atmış gibi sağa doğru yalpaladığını hissetti ve direksiyon elleri arasında çılgınca dönmeye başladı. Foto muhabiri, lastiği patlak olan Pontiac yolda sarsılarak ilerlerken olduğu yerde yukarı aşağı zıplıyordu. Dev, bir saniye sonra arabanın diğer tarafını tekmeledi. Sarsıntı daha da kötüleşti. Asfalttan kıvılcımlar çıkıyordu. Fotoğrafçı mızıldanmaya başladı. Pontiac’ın arka lastikleri dümdüz olmuş, siyah paçavralar gibi dalgalanıyordu. İki genç adam, seri numarası Pentagon’daki ordu araçları bölümünde kayıtlı olan Ford’a doğru koştu ve binip Pontiac’ın peşine düştüler. Araba, muhabir yardımcısının cesedinin üzerinden geçerken sarsıldı. Yolcu koltuğundaki çavuş aniden hapşırarak ön cama tükürük saçtı.

Pontiac önlerinde, iki patlak lastiğiyle ilerlemeye çalışıyordu. Direksiyondaki şişman fotoğrafçı, Ford’un, dikiz aynasında gittikçe büyüdüğünü görerek ağlamaya başladı. Gaz pedalına sonuna kadar basıyor ama sürati altmış kilometreyi geçmiyordu ve arabanın kontrolünü sağlamak iyice güçleşmişti. Radyoda Larry Underwood’un yerini Madonna almıştı. Maddiyata önem veren bir kız olduğundan bahsediyordu.

Ford, Bonneville’i solladı ve foto muhabiri yoluna devam edeceğini, hızla ilerleyerek ufkun ardında gözden kaybolacağını sanarak bir anlığına delicesine mutlu oldu.

Ancak Ford yavaşladı ve Pontiac’ın şiddetle sarsılan burnu, çamurluğuna çarptı. Metalin metale sürtmesiyle kulak tırmalayıcı bir ses çıktı. Fotoğrafçının başı direksiyona şiddetle çarptı ve burnu kanamaya başladı.

Omzu üzerinden dehşet dolu bakışlar fırlatarak ılık, plastik koltuk döşemesi üzerinden yağlıymışçasına Pontiac’ın yolcu tarafına geçti ve arabadan indi. Yol kenarında koşmaya başladı. Dikenli teller üzerinde bir balon gibi sallanarak diğer tarafına geçmeye çalıştı. Bir yandan da, başaracağım, diye düşünüyordu. Sonsuza dek kaçabilirim.

Kendini diğer tarafa bırakmıştı ki bacağı dikenli tele takıldı. İki genç adam ellerinde tüfekleriyle yol kenarında belirdiğinde hâlâ pantolonunu ve beyaz etini kurtarmaya çalışıyordu.

Neden, diye sormak istedi onlara, ama ağzından tek çıkan, alçak ve çaresiz bir çığlık oldu; beyni, başının arkasından çıkarak toprağa saçıldı.

O gün Sipe Springs, Teksas’ta bir hastalık veya başka bir sorun olduğuna dair hiçbir haber yayımlanmadı.

19. Bölüm

Larry, Times Meydanı’na gelmeyeli o kadar uzun zaman olmuştu ki tekrar gördüğünde farklı, adeta büyülü olmasını beklemişti. Her şey gözüne daha küçük, ama daha güzel görünecek, meydanın büyük, kokulu ve bazen de tehlikeli hayat doluluğu çocukluğunda, Buddy Marx ile ya da tek başına, 99 sentlik çifte gösterileri izlemek veya dükkânların, oyun salonlarının ve bilardo salonlarının parlak ve çekici ön cephelerine bakmak için gittiğinde olduğu gibi gözünü korkutmayacaktı.

Ama her şey aynı görünüyordu... gereğinden fazla, zira bazı şeyler gerçekten değişmişti. Metro durağından meydana çıkan merdiveni tırmanınca sağ taraftaki köşede kalan gazete bayisi artık orada değildi. Yüz metre ötedeki, yanıp sönen renkli ışıkları olan, Gottlieb Desert veya Space Race oynarken sigaraları ağızlarının köşesinden sarkan, tehlikeli görünümlü genç adamların bulunduğu bir penilik oyun salonunun yerinde artık önünde, vücutlarının alt kısmı sadece siyah kulakların duyabildiği bir melodiye uyarak dans ediyormuşçasına oynayan bir grup zenci delikanlının dikildiği bir Orange Julius vardı. Masaj salonlarıyla açık saçık filmler gösteren sinemaların sayısı artmıştı.

Yine de aynı yerdi ve bu onu hüzünlendirdi. Tek gerçek fark, bir anlamda her şeyi daha beter ediyordu. Artık burada kendini bir turist gibi hissediyordu. Ama belki New York’un yerlileri bile kendilerini, Times Meydanı’nda yürürken içinde rengârenk ışıklı tabelalara bakma isteği duyan turistler gibi hissetmekteydi. Emin olamıyordu; kendini New York’un bir parçası gibi hissetmenin nasıl bir şey olduğunu unutmuştu. Tekrar öğrenmek için de özel bir istek duyuyor değildi.

Annesi o sabah işe gitmemişti. Son birkaç gündür griple boğuşuyordu ve bu sabah uyandığında yine ateşi vardı. Eski odasındaki dar yatakta yatarken mutfaktaki annesinin kahvaltıyı hazırlarken sıkça hapşırdığını ve her seferinde sinirle, “Kahretsin!” dediğini duymuştu. Televizyon açılmış ve haber programının sesi eve yayılmıştı. Hindistan’da darbe girişimi olmuştu. Wyoming’de bir elektrik santralinde patlama olmuştu. Anayasa Mahkemesi’nin eşcinsel haklarıyla ilgili içtihatları birleştirme kararı alması bekleniyordu.

Larry gömleğinin düğmelerini ilikleyerek mutfağa girdiğinde haberler sona ermişti. Gene Shalit kel kafalı bir adamla röportaj yapıyordu. Kel adam, ona yaptığı ufak hayvan figürlerini gösteriyordu. Kırk yıldır cam üfleme sanatıyla uğraşıyordu ve Random House Yayınevi yakında kitabını basacaktı. Hapşırınca Gene Shalit, “Çok yaşayın,” demiş ve gülmüştü.

“Omlet mi istersin tavada karıştırayım mı?” diye sormuştu Alice Underwood. Üzerinde sadece bornozu vardı.

“Karışmış olsun,” demişti Larry yumurta yemeye itiraz etmesinin bir işe yaramayacağını bilerek. Alice’e göre yumurtasız (keyfi yerinde olduğunda “kırılgan toplar” derdi) kahvaltı olmazdı. Protein içeriyorlardı ve besin değerleri yüksekti. Besin değerleri üzerine bilgileri fazla değildi, ama inandıklarını inatla uygulardı. Larry, annesinin kafasında besin değeri yüksek yiyeceklerin bir listesi olduğunu biliyordu. Buna karşılık zararlı yiyeceklerin listesi de vardı: turşu, abur cubur, beyzbol kartlarının poşetinden çıkan ince, pembe sakız ve daha pek çok şey...

Oturup annesinin yumurtaları eski, siyah tavaya kırıp, ilkokula giderken kullandığı yumurta çırpıcıyla karıştırmasını izlemişti.

Alice bornozunun cebinden mendilini çıkarmış, ağzını kapatıp öksürmüş ve tekrar cebine koyarken, “Kahretsin!” diye mırıldanmıştı.

“Bugün izinli misin anne?”

“Arayıp hasta olduğumu haber verdim. Bu grip beni yatağa bağlamak istiyor. Cuma günleri izin kullanmaktan nefret ediyorum, herkes hastalık mazeretiyle gelmemek için bugünü seçer. Ama kendimi yeterince iyi hissetmiyorum. Ateşim var. Boğazım da şiş.”

“Doktor çağırdın mı?”

“Doktorlar güzel bir genç kız olduğum günlerde ev ziyareti yapardı. O günler geçmişte kaldı. Artık hastaysan acil servise gidiyorsun. Ya da sağlık hizmeti sunulduğu iddia edilen o kurumlardan birinin bekleme salonunda, birinin seninle ilgilenmesini umarak bütün gününü öldürüyorsun. Evde kalıp, dinlenecek ve bir aspirin alacağım. Yarına bir şeyim kalmaz.”

Larry sabahın büyük bölümünü evde geçirip, annesine yardım etmeye çalışmıştı. Televizyonu annesinin odasına koyarken kollarındaki damarlar bir kahramanınki gibi belirginleşmişti. “Kaç Para’yı seyredebileyim diye fıtık olacaksın,” demişti annesi burnunu çekerek. Yatakta yatmakta olan annesine meyve suyu ve şişkinliği için NyQuil getirmişti. Ardından markete gidip, bir iki karton kapaklı kitap almış, annesinin başucuna bırakmıştı.

Bundan sonra birbirlerinin sinirine dokunmaktan başka yapabilecekleri bir şey kalmamıştı. Alice televizyonun yatak odasında hiç iyi çekmediğini söyleyince Larry hiç çekmemesinden iyi olduğunu söylememek için kendini zor tutmuştu. Sonunda biraz çıkıp, şehirde dolaşmaya karar verdiğini söylemişti.

“İyi fikir,” demişti annesi rahatlamış bir şekilde. “Ben de biraz kestireyim. İyi bir çocuksun Larry.”

Bunun üzerine dar basamaklardan inmiş (asansör hâlâ çalışmıyordu) ve suçlulukla karışık rahatlama hissederek caddeye çıkmıştı. Gün onundu ve cebinde hâlâ biraz parası vardı.

Ama şimdi, Times Meydanı’nda kendini o kadar da neşeli hissetmiyordu. Cüzdanını meydana girer girmez arka cebinden alıp, ön cebine koymuştu. Yukarıdaki yıpranmış hoparlörlerden yayılan kendi sesini büyütenmişçesine dinleyerek bir plakçının önünde durdu. Geçiş kıtasıydı.

“Sana bütün gece yanında kalayım diye sormaya gelmedim

Ya da ışığı görüp görmediğini sorayım demedim

Ne tartışmak, ne de kavga etmek isteğim

Sadece sana şunu sormak istedim

Bebeğim, erkeğine güvenebiliyor musun?

Güven ona, bebeğim...

Bebeğim, erkeğine güvenebiliyor musun?”

Bu benim, diye düşündü boş gözlerle albümlere bakarak. Ama bugün, kendi sesini duymak moralini bozmuştu. Daha da kötüsü, ev hasreti çekmesine sebep olmuştu. Bu gri gökyüzü altında olmak, New York’un egzoz dumanı yüklü havasını içine çekmek, yerinde olup olmadığından emin olmak için cüzdanını sürekli yoklamak istemiyordu. New York demek, paranoya demekti. Batı Yakası’nda bir kayıt stüdyosunda, yeni albümünün kaydını yapıyor olmayı diledi.

Adımlarını hızlandırıp bir oyun salonuna girdi. Ziller ve oyun melodileri bir anda kulaklarını doldurdu; Deathrace 2000 oyununun yükseltilmiş homurtusu, ölen yayaların elektronik çığlıkları bütün sesleri bastırıyordu. Güzel oyun, diye düşündü Larry. Yakında onu Dachau 2000 takip edecekti. O oyuna bayılacaklardı. Bozuk para gişesine gitti ve on doları bozdurarak avuç dolusu çeyrektik aldı. Caddenin karşısındaki restoranın yanında bir telefon kulübesi vardı. Ahizeyi kaldırıp, Jane’in Yeri’nin ezberinde olan numarasını tuşladı. Jane’in Yeri, Wayne Stukey’in arada bir takıldığı poker salonuydu.

Larry çeyreklikleri yuvaya eli ağrıyana dek ardı ardına attı ve beş bin kilometre ötedeki telefon çalmaya başladı.

Bir kadın sesi cevap verdi. “Jane’in Yeri. Açığız.”

“Her teklife mi?” diye sordu Larry alçak ve seksi bir ses tonuyla.

“Bana bak densiz herif, burası... hey, sen misin yoksa Larry?”

“Evet, benim. Selam Arlene.”

“Neredesin? Herkes seni soruyor Larry.”

“Doğu Yakası’ndayım,” dedi Larry temkinli bir ses tonuyla. “Biri beni kanımın emildiğini söyleyerek uyardı ve onlar peşimi bırakana kadar ortalarda görünmesem daha iyi olacağını söyledi.”

“Büyük bir partiyle mi ilgili?”

“Evet.”

“Onu duymuştum,” dedi Arlene. “Har vurup harman savurmuşsunuz.”

“Wayne oralarda mı?”

“Wayne Stukey mi?”

“John Wayne değil herhalde, adam öldü ne de olsa.”

“Duymadın mı yani?”

“Neyi duymadım mı? Ta öbür kıyıdayım. Bir şeyi yok ya?”

“Şu grip virüsü yüzünden hastanede. Burada Kaptan Trips diyorlar. Komik bir şey değil aslında. Söylediklerine göre pek çok insan bu virüs yüzünden ölmüş. Herkes korkuyor, mecbur kalmadıkça dışarı çıkmıyorlar. Bizde bile altı masa boş. Bilirsin, Jane’in Yeri’nde asla boş masa olmaz.”

“Wayne’in durumu nasıl?”

“Kim bilir? Koğuşlar dolusu hasta var ve ziyaretçilere izin vermiyorlar. Ürkütücü gerçekten. Ayrıca etrafta yığınla asker var.”

“İzindeler mi?”

“İzne çıkmış askerler silah taşıyıp, askeri araç konvoyları oluşturmaz. Birçok insan gerçekten korkmaya başladı. İyi ki sen oradasın.”

“Haberlerde bununla ilgili bir şey yoktu.”

“Burada da birkaç gazetede griple ilgili ufak çaplı haberler çıktı, o kadar. Ama bazıları ordunun tehlikeli bir virüsü yanlışlıkla yaydığını söylüyor. Korkunç, değil mi?”

“Korkanların uydurmasıdır bu.”

“Orada buna benzer bir durum yok mu?”

“Hayır,” dedi Larry ve aklına annesi geldi. Metroda da pek çok kişinin hapşırıp öksürdüğünü duymamış mıydı? Kendini bir tüberküloz koğuşundaymış gibi hissettiğini hatırlıyordu. Ama hapşırıklar ve öksürükler her şehirde olurdu. Grip virüsleri çok arkadaş canlısıydı. Paylaşmayı seviyorlardı.

“Janey burada değil,” diyordu Arlene. “Ateşi varmış ve boğazı şişmiş. O yaşlı kaltağın hastalıklara karşı bağışıklı olduğunu sanırdım.”

“Üç dakika doldu,” diye araya girdi santral.

“Bir hafta sonra dönmeyi planlıyorum Arlene,” dedi Larry. “O zaman görüşürüz.”

“Bana uyar. Hep meşhur bir şarkıcıyla çıkmak istemişimdir zaten.”

“Arlene? Deck Dewey adında birini tanımıyorsun, değil mi?”

“Ah!” dedi kadın şaşkınca. “Ah, Larry!”

“Ne oldu?”

“İyi ki kapatmadın. Wayne’i gördüm, galiba hastaneye yatmasından iki gün önceydi. Tamamen unutmuşum! Tanrım!”

“Ne oldu peki?”

“Bana bir zarf bıraktı. Senin için olduğunu söyledi. Zarfı bir hafta kadar kasada tutmamı ya da gördüğümde sana vermemi rica etti. ‘Parayı onun yerine Dewey Deck almadığı için çok şanslı,’ gibi bir laf etmişti.”

“İçinde ne var?” Ahizeyi diğer eline aldı.

“Bir dakika, bakayım.” Bir anlık sessizlikten sonra bir kâğıdın yırtıldığı duyuldu. “Tasarruf hesabı cüzdanı,” dedi Arlene. “First Commercial Bank, Kaliforniya. Hesaptaki bakiye... vay canına! On üç bin doların biraz üstünde. Beni dandik bir yere götürecek olursan seni gebertirim.”

“Ayıp ettin,” dedi Larry sırıtarak. “Teşekkürler Arlene. Onu benim için bir süre daha sakla, olur mu?”

“Olmaz, çöpe atacağım. Şapşal.”

“Sevilmek ne güzel şey.”

Kadın içini çekti. “Seni sevmemek mümkün mü? Zarfın üzerine ikimizin ismini yazacağım. Böylece geldiğinde beni ekmezsin.”

“O dediğini asla yapmam zaten tatlım.”

Telefonu kapadılar ve santral hemen devreye girerek üç dolar daha atmasını istedi. O şapşalca gülümsemenin hâlâ suratında olduğunu hisseden Larry parayı gönüllü bir şekilde yuvadan içeri attı.

Telefonun üstünde kalmış olan çeyrekliklere baktı, içlerinden birini aldı ve yuvaya sokup evi aradı. İnsanın ilk tepkisi güzel haberi paylaşmak, ikincisiyse nispet yapmak oluyordu. Annesinin telefonu açmasını beklerken arama sebebinin kesinlikle ilki olduğunu düşündü. Onun parasına muhtaç olmadığını söyleyerek ikisini birden rahatlatmak istiyordu.

Gülümsemesi yavaş yavaş soldu. Telefon çalmaya devam ediyordu. Belki annesi işe gitmeye karar vermişti. Kızarmış yüzünü, ateşten parlayan gözlerini, öksürüşünü ve her hapşırığın ardından, “Kahretsin!” deyişini hatırladı. İşe gitmiş olmasına pek ihtimal vermiyordu. Annesi bunun için yeterince güçlü görünmüyordu.

Telefonu kapadı ve aşağı düşen çeyrekliği dalgınca aldı. Bozuklukları avucuna toplayıp, kulübeden çıktı. Bir taksi görüp hemen durdurdu. Araba hareket ederken yağmur da çiselemeye başlamıştı.

Kapı kilitliydi. Birkaç kez çaldıktan sonra içeride kimsenin olmadığını anladı. Kapıyı çalarken çıkardığı gürültü üst kattakileri rahatsız etmiş olmalıydı ki tavandan karşılık olarak zemine vurulduğunu duydu. Ama Larry’nin emin olmak için içeri girmesi gerekiyordu ve anahtarı yoktu. Tam aşağı inip Bay Freeman’dan yedek anahtarı isteyecekti ki kapının ardından gelen cılız iniltiyi duydu.

Annesinin dairesinin kapısında üç ayrı kilit vardı, ama Porto Rikolulara karşı takıntısına rağmen hepsini birden kullanmazdı. Larry omzuyla yüklenince kapı gürültüyle sarsıldı. Tekrar vurunca kilit kırıldı. Kapı geriye savrulup duvara çarptı.

“Anne?”

İnilti tekrar duyuldu.

İçerisi loştu; gün aniden kararmıştı ve şimdi yağmur damlalarının sesine gök gürültüleri karışıyordu. Oturma odasının penceresi yarı yarıya açıktı. Beyaz perdeler bir masanın üzerine uzanıyor, bir pencereden dışarı savruluyordu. Yağmurun içeri girdiği yerde küçük bir gölcük oluşmuştu.

“Neredesin anne?”

Daha yüksek bir inilti duyuldu. Larry mutfağa koştu ve gök yine gürledi. Neredeyse annesine takılıp düşecekti. Annesi yerde yatıyordu. Vücudunun yarısı yatak odasında, yarısı koridordaydı.

“Anne! Tanrım, anne!”

Sesini duyan Alice dönmeye çalıştı, ama kafasını çeviremiyordu. Sol yanağını yere dayayarak kıpırtısız kaldı. Solukları boğuk ve balgam yüzünden hırıltılıydı. Ama en kötüsü, tek gözünün onu görmek için yuvası içinde dönüşüydü. Mezbahada kesilmeyi bekleyen bir domuzun bakışı gibiydi ve Larry bu görüntüyü ömrü boyunca unutamayacaktı. Yüzü ateş yüzünden kıpkırmızı olmuştu.

“Larry?”

“Seni yatağına götüreceğim anne.”

Dizlerinde başladığını hissettiği titremeyi engellemeye çalışarak eğildi ve annesini kucağına aldı. Alice’in bornozunun önü açıldı ve yıkanmaktan rengi solmuş geceliğiyle balık karnı gibi beyaz, varisli bacakları gözler önüne serildi. Vücut ısısı inanılmaz derecede yüksekti. Bunu hissetmek Larry’yi dehşete düşürdü. Kimse böylesine yanarak hayatta kalmayı başaramazdı. Annesinin beyni kafatası içinde pişiyor olmalıydı.

“Babanı çağır Larry,” dedi Alice bunu kanıtlamak istercesine. “Bara gitmişti.”

“Sus,” dedi Larry endişeyle. “Sus ve uyu anne.”

“O fotoğrafçıyla barda!” diye bağırdı Alice neredeyse elle tutulur yoğunluktaki akşamüstü karanlığında ve gök zalimce gürlerken. Larry bütün vücudunu yavaşça aşağı süzülen sümükle kaplıymış gibi hissediyordu. Oturma odasındaki açık pencereden giren serin esinti yatak odasına kadar geliyordu. Alice buna karşılık verircesine titremeye başladı ve kollarındaki tüyler ürperdi. Dişleri takırdıyordu. Yatak odasının loşluğunda suratı dolunay gibiydi. Larry yatağın örtüsünü kaldırıp annesini yatırdı ve battaniyeyi çenesine kadar çekti. Annesi çaresizce titremeye devam ediyor, üzerindeki battaniyeyi dalgalandırıyordu. Yüzü kuruydu, terlemiyordu.

“Git ve hemen eve gelmesini söyle!” diye bağırdı annesi. Ardından soluklarındaki hırıltı hariç sessiz kaldı.

Larry oturma odasına döndü, telefona yaklaştı, sonra etrafından dönüp geçti. Pencereyi sertçe kapattıktan sonra tekrar telefonun başına döndü.

Rehber, telefonun bulunduğu küçük dolabın altındaki raftaydı. Mercy Hastanesi’nin numarasını buldu ve dışarıdan gelen gök gürültüleri eşliğinde tuşladı. Bir şimşek, az önce kapattığı pencerenin camını mavi beyaz bir parlaklıkla kapladı. Annesi yatak odasında nefesi kesilircesine bir çığlık atarak kanını dondurdu.

Telefon bir kez çaldı, bir vızıltı ve ardından bir tıkırtı duyuldu. Mekanik bir ses konuştu: “Burası Mercy Hastanesi, Şu an tüm hatlarımız meşgul. Beklerseniz ilk fırsatta bağlanacaksınız. Teşekkürler. Burası Mercy Hastanesi. Şu an tüm...”

“Paspasları alt kata koyuyoruz!” diye bağırdı annesi. Gök gürledi. “Şu Porto Rikolular hiçbir şey bilmiyor!”

“...hatlarımız meşgul...”

Ahizeyi yerine sertçe koyup ter içinde durdu. Bu ne biçim hastaneydi böyle? Annesi ölmekte olan birine bant kaydı dinletiyorlardı! Orada neler oluyordu?

Larry aşağı inip Bay Freeman’dan o hastaneye giderken annesine göz kulak olmasını istemeye karar verdi. Ya da özel bir ambulans mı çağırsaydı? Neden insan böyle şeyleri bilinmesi gereken zamanda bilemezdi? Neden okulda bunları öğretmiyorlardı?

Annesi yatak odasında hırıldayarak nefes almaya devam ediyordu.

“Geri döneceğim,” diye mırıldanarak kapıya gitti. Annesi için çok korkuyordu, içi dehşetle dolmuştu ve aklından türlü türlü düşünceler geçiyordu. Böyle şeyler hep benim başıma gelir zaten. Neden iyi haberin hemen ardından olmak zorunda sanki? Ve en rezilce olanı. Bu durum planlarımı nasıl etkileyecek? Neleri değiştirmek zorunda kalacağım?

İçindeki bu sesten nefret ediyordu. Bir an önce susmasını istiyor, ama ses susmak bilmiyordu.

Bay Freeman’ın dairesine giderken kapkara bulutlar arasında şimşekler çakmaya devam ediyordu. Birinci kata vardığında kapı açıldı ve yağmur damlaları içeri doldu.

20. Bölüm

Harborside, Ogunquit’teki en eski oteldi. Diğer tarafa yeni yat kulübünü inşa etmelerinden sonra manzaranın eski güzelliği kalmamıştı, ama gökyüzünün kapkara bulutlarla kaplı olduğu böyle bir günde yeterince iyi sayılırdı.

Frannie neredeyse üç saattir pencere kenarında oturuyor, şimdi Smith’te okumakta olan lise arkadaşı Grace Duggan’a mektup yazmaya çalışıyordu. Hamileliğini açıklayan veya annesiyle arasında geçenlerden bahseden bir mektup yazmayacaktı, onlardan bahsetmek moralini daha da bozmaktan başka bir işe yaramayacaktı ve zaten Grace bu haberleri yakında kendi kaynaklarından duyardı muhtemelen. Sadece dostça bir mektup yazmaya çalışıyordu. Mayıs ayında Jesse, Sam Lothrop ve Sally Wenscelas ile bisikletlerine atlayıp, Rangely’ye gitmeleri. İyi geçen biyoloji sınavı. Peggy Tate’in (liseden ortak bir başka arkadaş) yeni işe girmesi. Amy Lauder’ın yaklaşan düğünü.

Ama daha bir satır bile yazamamıştı. Hava koşullarının da etkisi vardı, fırtına denizin üzerinden yaklaşırken yazmak nasıl mümkün olabilirdi? Daha baskın olan sebep ise mektupta yazmayı planladıklarının hiçbirinin tamamen doğru gibi görünmemesiydi. Tutulan bıçağın, beklendiği gibi patatesin kabuğunu soymak yerine insanın elinde yüzeysel bir kesik açması gibi hafifçe çarpıtılmıştı. Bisiklet yolculuğu çok eğlenceli geçmişti, ama Jesse ile araları o günlerde olduğu gibi iyi değildi. Biyoloji vizesinde şansı gerçekten yaver gitmişti, ama daha önemli olan final sınavı çok kötü geçmişti. Ne o ne de Grace, Peggy Tate’in ne yapmakta olduğuyla ilgileniyordu ve Amy Lauder’ın yaklaşan düğünü Fran’e o an mutlu bir olaydan ziyade son derece tatsız bir şakaymış gibi görünüyordu. Evlenen Amy, ama çocuk doğuracak olan benim, ha-ha-ha.

Daha fazla debelenmek istemediği için mektubu artık bitirmeye karar verdi ve kalemi eline aldı:

Kendi sorunlarım var, hem de ne sorunlar ama hepsini yazıp anlatmaya zamanım yok. Düşünmek bile yeterince kötü zaten! Ama son mektubunda yazdığın planlar değişmediyse seni 4 Temmuz’dan önce göreceğim umarım. (Altı haftada tek bir mektup? Birinin parmaklarını kesip attığını düşünmeye başlamıştım!) Seni gördüğümde her şeyi anlatırım. Tavsiyene ihtiyaç duyduğum kesin.

Bana inanırsan sana inanırım,

Fran

Mektubun altına her zamanki gösterişli, abartılı imzasını attı ve böylece kâğıdın hepsini doldurmuş oldu. Zaten kendini bir sahtekâr gibi hissediyordu. İmzayı atmak, içindeki hissi güçlendirdi. Kâğıdı katlayıp zarfın içine koydu, adresi yazdı ve zarfı aynaya dayayarak bıraktı. Bu iş de bitmişti.

Eee? Şimdi ne olacaktı?

Hava yine kararıyordu. Ayağa kalkıp, odanın içinde huzursuzca dolaşmaya başladı. Tekrar yağmaya başlamadan önce çıksa iyi olacaktı, ama nereye gidecekti? Sinemaya mı? Kasabanın tek sinemasında gösterilen filmi zaten izlemişti. Jesse’yle. Portland’a gidip kıyafet mi baksaydı? Pek iyi bir fikir değildi. Bugünlerde sadece bel kısmı lastik olan giysilere bakabilirdi. Artık giyim tarzını değiştirmesi gerekiyordu.

O gün üç telefon gelmişti. İlki güzel haberdi, ikincisi ne iyi ne kötüydü, üçüncüde ise kötü haber almıştı. Keşke sıralama tam tersi olsaydı. Dışarıda yağmur tekrar yağmaya başlamış, hava iyiden iyiye kararmıştı. Yağmura aldırmadan dışarı çıkmaya ve rıhtımda yürümeye karar verdi. Temiz hava ve yaz yağmurunun ferahlığı ona iyi gelebilirdi. Hatta belki bir yere girip bir bira içerdi. Şişede mutluluk. Denge.

İlk arayan, Somersworth’ten Debbie Smith’ti. Fran’in başının üstünde yeri olduğunu söylemişti. Hatta varlığına ihtiyaç duyduğu bile söylenebilirdi. Daireyi paylaştığı iki kızdan biri büyük bir mağazada sekreterlik işi bulmuş ve mayısta evden ayrılmıştı. Rhonda ile ikisi, üçüncü birinin katkısı olmaksızın kirayı denkleştirmekte zorlanıyordu. “Ve ikimiz de kalabalık ailelerden geliyoruz,” demişti Debbie. “Ağlayan bebekler bizim için hiç sorun olmaz.”

Fran, temmuzun birinde taşınabileceğini söylemiş ve telefonu kapamıştı. Yanaklarından aşağı süzülen gözyaşlarını hissedebiliyordu. Rahatlama gözyaşlarıydı. Doğup büyüdüğü bu kasabadan uzaklaşırsa onun için daha iyi olacaktı. Annesinden, hatta babasından uzaklaşmak ona iyi gelecekti. Bebek ve bekâr olduğu gerçeğiyle o zaman daha iyi başa çıkabilecekti. Kendini tehdit altında hissettiğinde şişerek normalin iki katı büyüklüğe ulaşan bir hayvan, böcek veya kurbağa olduğunu hatırlıyordu. Tehdidi oluşturan yırtıcı hayvan onu görerek teoride korkuyor ve oradan uzaklaşıyordu. Frannie, kendini o böcek gibi hissediyordu. Bu kasaba, buradaki çevresi ise tehdit oluşturan yırtıcı hayvandı. Kimsenin onu eski çağlardaki cadı avlarındaki gibi damgalamayacağını biliyordu, ama Ogunquit’ten bir süre uzaklaşmaya ihtiyacı vardı. Sokağa çıktığında ona gözünü dikip bakan değil de, bakmaya hazırlanan insanlar olduğunu hissedebiliyordu. Kasabanın yerlileriydi bunlar elbette, sadece yaz döneminde gelen turistler değil. Kasabada bütün sene yaşayanlar mutlaka gölünü dikip, bakacak birini bulurdu... bir ayyaş, bir kumarbaz, iyi bir ailenin Portland’da veya Old Orchard Plajı’nda hırsızlık yaparken yakalanmış evladı... veya karnı büyümekte olan bir genç kız.

Ne iyi ne kötü olan ikinci görüşmeyi Jess Rider ile yapmıştı. Jess Portland’dan aramış ve ona önce evden ulaşmaya çalışmıştı. Şansına telefonu Peter açmış ve herhangi bir iğneleyici yorum yapmadan ona, Fran’in Harborside’daki numarasını vermişti.

Yine de Jess’in neredeyse ilk sözü, “Evde gerginlik hâd safhada galiba?” olmuştu.

“Eh, biraz,” demişti Frannie temkinli bir şekilde. Fazla ayrıntıya girmek istemiyordu.

“Sorun annen mi?”

“Neden öyle dedin?”

“Böyle bir haber aldığında kontrolünü kaybedecek türden bir kadın gibi görünüyor. Gözlerinden anlaşılıyor Frannie. Bakışları, kutsal ineklerimi vurursan ben de seninkileri vururum der gibi.”

Fran bunun üzerine sessiz kalmıştı.

“Kusura bakma. Seni gücendirmek istememiştim.”

“Gücendirmedin,” demişti Fran. Aslında doğru tanımlamıştı –en azından yüzeysel olarak– ama Fran hâlâ gücendirmek kelimesi üzerine hissettiği şaşkınlığı üzerinden atmaya çalışıyordu. Ondan bu kelimeyi duymak tuhaftı. Belki bir varsayım söz konusuydu.

Sevgiliniz sizi “gücendirmek”ten bahsediyorsa artık sevgiliniz değildir.

“Teklifim hâlâ geçerli Frannie. Kabul edersen yüzükleri alıp, bugün yanına gelirim.”

Motosikletinin üstünde, diye düşünmüştü Frannie. Neredeyse kıkırdayacaktı. Kıkırdaması korkunç ve gereksiz bir hareket olurdu. Herhangi bir ses gitmemesi için ahizeyi kapatmıştı. Son altı haftada, erkeklerle çıkmaya başladığı on altı yaşından beri yaptığından daha fazla ağlamış ve kıkırdamıştı.

“Hayır Jess,” demiş ve sesi gayet sakin çıktığı için rahatlamıştı.

“Teklifimde çok ciddiyim!” demişti Jess beklenmedik bir sertlikle. Sanki gülmemek için kendini zor tuttuğunu görmüştü.

“Biliyorum,” demişti Fran. “Ama kendimi evliliğe hazır hissetmiyorum. Bundan eminim Jess. Seninle bir ilgisi yok.”

“Ya bebek, ne olacak?”

“Doğuracağım.”

“Doğurduktan sonra bir aileye verecek misin?”

“Henüz kararımı vermedim.”

Bir anlık sessizlik olmuş ve Frannie diğer odalardan gelen sesleri duymuştu. Onların da kendilerine göre sorunları vardı muhtemelen. Bebeğim, bu dünya gündüz kuşağı dizilerine benziyor. Hayatlarımızı seviyoruz ve yarının arayışı sürerken bize rehberlik edecek ışığı bulmaya çalışıyoruz.

“Bebek için endişeleniyorum,” demişti Jesse sonunda. Frannie bundan şüpheliydi, ama belki o an Fran’e tek söyleyebileceği buydu.

“Jess...”

“Nereye gidiyorsun?” diye araya girmişti Jess aniden. “Bütün yaz Harborside’da kalamazsın. Senin için Portland’da kalacak bir yer araştırabilirim.”

“Gidecek yerim var.”

“Neresi? Yoksa sormamam mı gerek?”

“Sormaman gerek,” demişti Frannie ve hemen ardından daha diplomatik bir cevap vermediği için kendine kızmıştı.

“Ah,” demişti Jess. Sesi tuhaf bir şekilde ifadesizdi. Sonunda temkinli bir şekilde sormuştu. “Sana bir şey sorabilir miyim Frannie? Ama kızmayacaksın? Çünkü gerçekten merak ediyorum ve cevabı bilmek istiyorum.”

“Sorabilirsin,” demişti Fran kendini hazırlayarak. Çünkü Jess böyle dediği zamanlarda genellikle iğrenç ve durumla ilgisiz bir şovenizm örneği yumurtlardı.

“Bu konuda benim hiç söz hakkım yok mu?” diye sormuştu Jess. “Sorumluluğu ve kararı seninle paylaşamaz mıyım?”

Fran bir an için gerçekten sinirlenmiş, ama hemen ardından sakinleşmişti. Jess her zamanki Jess’ti işte, kendi gözündeki imajını, geceleri rahat uyumak isteyen herkesin yaptığı gibi temize çıkarmaya çalışıyordu. Frannie zekâsını daima takdir etmişti. Ama böyle bir durumda zekâ can sıkıntısı yaratabiliyordu. Jess gibi –ve kendi gibi– insanlar, inisiyatif alıp aktif olmanın en iyisi olduğunu dinleyerek büyümüştü. İnsanın yüksek otlar arasında yatıp işleri oluruna bırakabilmenin en iyisi olduğunu keşfedebilmek için bazen incinmesi –hem de kötü bir şekilde– gerekiyordu. Jess’in zahmeti nazikti, ama sonuçta zahmetti işte. Frannie’nin bu kadarla kalmasına izin vermek istemiyordu.

“Jesse,” demişti. “Bu bebeği ikimiz de istememiştik. Bu yüzden doğum kontrol hapı kullanıyordum. Senin herhangi bir sorumluluğun yok.”

“Ama...”

“Hayır Jess,” demişti Fran kararlı bir sesle.

Jess içini çekmişti.

“Yerleşince beni arayacak mısın?”

“Sanırım.”

“Hâlâ okula dönmeye niyetli misin?”

“Eninde sonunda döneceğim. Sonbahar dönemini kaybedeceğim.”

“Bana ihtiyacın olursa nerede bulacağını biliyorsun Frannie. Seni yüzüstü bırakıp kaçmadığımı biliyorsun.”

“Biliyorum Jesse.”

“Herhangi bir şeye ihtiyacın olursa...”

“Evet.”

“Beni ara. Israr etmeyeceğim ama... seni görmek isterim.”

“Peki Jess.”

“Hoşça kal Fran.”

“Hoşça kal.”

Telefonu kapattıktan sonra vedalar çok kesin olmuş, konuşma yarım kalmış gibi gelmişti. Sebebini daha sonra anlamıştı. Kapatırken, “Seni seviyorum,” dememişlerdi ve bu ilk kez oluyordu. Bu onu üzmüştü. Kendi kendini üzülmemesi için telkin etmiş ama pek işe yaramamıştı.

Son telefon öğlen civarında gelmişti, arayan babasıydı. İki gün önce birlikte öğle yemeği yemişlerdi ve babası, bu gelişmenin Carla üstündeki etkisinin onu endişelendirdiğini söylemişti. Önceki gece yatağa gelmemiş; sabaha kadar salonda kalmış, bütün gece soyağacını incelemişti. Peter saat on bir buçuk gibi aşağı inip, yatağa ne zaman geleceğini sormuştu. Carla’nın saçlarının omuzlarına ve geceliğinin askıları üzerine döküldüğünü görünce dağılmış ve gerçeklerden kopuk göründüğünü söylemişti. Ağır albüm Carla’nın kucağındaydı ve başını kaldırıp bakmamıştı bile. Sadece sessizce sayfaları çevirmeye devam etmişti. Sonra uykusunun gelmediğini söylemişti. Bir süre sonra yukarı gelecekti. Corner Lunch’ta hamburgerlerini yemekten daha çok onu izlemiş ve grip olduğunu söylemişti. Ona bir bardak sıcak süt getirmeyi teklif ettiğinde Carla cevap bile vermemişti. Ertesi sabah onu kucağında albümle sandalyede uyuyakalmış halde bulmuştu.

Uyandığında daha iyi görünüyordu, biraz daha kendinde gibiydi, ama nezlesi kötüleşmişti. Doktor Edmonton’u çağırma teklifini sadece biraz üşütmüş olduğunu söyleyerek reddetmişti. Göğsüne Vicks sürmüş, üzerine bir bez örtmüş ve sinüslerinin temizlenmeye başladığını hissettiğini söylemişti. Ama Peter, Frannie’ye Carla’nın nasıl göründüğüne aldırmadığını söylemişti. Annesi ölçmesine izin vermemişti, ama Peter ateşi olduğunu düşünüyordu.

Bugün tam ilk fırtına patladıktan sonra Fran’i aramıştı. Mor ve siyah bulutlar limanın üstünde toplanmış, yağmur önce hafifçe, ardından sağanak halinde yağmaya başlamıştı. Frannie konuşurken pencereden denize bakıyor, dalgakıranın gerisine düşen şimşekleri izliyor, her şimşek çakışında telefon hattında oluşan hafif cızırtıyı duyuyordu.

“Bugün yatakta,” demişti Peter. “Nihayet Tom Edmonton’un onu muayene etmesine izin verdi.”

“Doktor geldi mi?”

“Az önce gitti. Grip olduğunu söylüyor.”

“Tanrım,” demişti Frannie gözlerini kapatarak. “O yaşta bir kadın için hiç hafife alınacak bir durum değil.”

“Değil.” Duraksamıştı. “Doktora her şeyi anlattım Frannie. Bebekten, Carla’yla kavganızdan bahsettim. Tom, seni bebekliğinden beri tanır ve ağzı sıkıdır. Carla’nın durumunda bunun etkisinin olup olmadığını öğrenmek istedim. Olmadığını söyledi. Gripmiş.”

“Tripmiş,” dedi Fran.

“Anlamadım?”

“Boş ver,” demişti Fran. “Devam et.”

“Eh, daha fazla anlatacak pek bir şey yok hayatım. Bu aralar salgın olduğunu söyledi. Gribin çok kötü bir türüymüş. Görünüşe bakılırsa güneyde başlayıp yayılmış. New York’u sarmış.”

“Ama bütün gece salonda uyumak...” diye şüpheyle söze başladı Fran.

“Aslında doktor dik bir konumda durmasının akciğerleri ve bronşları için daha iyi olduğunu söyledi. Başka bir şey demedi ama Alberta Edmonton, Carla’nın katıldığı bütün organizasyonlara üye olduğu için buna gerek yoktu. Böyle bir şeye kendisinin davet çıkardığını ikimiz de biliyorduk, Fran. Kasaba Tarih Komitesi’nin başkanı, haftada yirmi saati kütüphanede geçiriyor. Kadınlar Kulübü ve Edebiyat Âşıkları Kulübü’nün sekreteri, Fred’in ölümünün öncesinden beri March of Dimes’ı yürütüyor ve geçen kış Kalp Vakfı’nda büyük bir sorumluluk üstlendi. Bunlar yetmezmiş gibi Güney Maine Soyağacı Derneği’nde aktif bir üye. Kendini çok yıprattı, bünyesi zayıfladı. Sana patlamasının bir sebebi de bu. Edmonton’a göre karşısına çıkan ilk kötü mikrobu bünyesine almak için bütün kapılarını açık bırakmış. Söyledikleri bunlar. Kendisi hiç istemese de artık yaşlandı Frannie. Benden daha fazla çalıştı.”

“Hastalığı çok ağır mı baba?”

“Yatakta istirahat ediyor. Meyve suyu içip Tom’un yazdığı ilaçları alıyor. Bugün işten izin aldım. Yarın ben işteyken yanında Bayan Halliday kalacak. Tarih Derneği’nin haziran toplantısı gündemini hazırlayabilmeleri için Bayan Halliday’i istedi.” Peter iç çekmiş ve şimşek yüzünden hatta tekrar parazit olmuştu. “Bazen kendini çalışarak öldürmek istediği hissine kapılıyorum.”

“Sence ben gelip...” diye çekingen bir tavırla konuşmaya başlamıştı.

“Şimdi olmaz Fran. Ona biraz zaman ver. Düşünceleri değişecektir.”

Şimdi, bu konuşmadan dört saat sonra başına yağmurdan korunmak için eşarbını bağlarken annesinin düşüncelerinin bir gün gerçekten değişip değişmeyeceğini düşünüyordu. Belki bebeği doğurur doğurmaz verirse kasabada kimsenin olaydan haberi olmazdı. Bu pek muhtemel değildi gerçi. Küçük kasabaların sakinlerinin burnu olağanüstü keskin olurdu. Ve elbette çocuğu kendi büyütmeye karar verirse... ama bunu gerçekten düşünmüyordu, değil mi? Düşünüyor muydu yoksa?

İnce ceketini giyerken içi suçluluk hissiyle doldu. Annesi yıpranmıştı, kendini çok yoruyordu. Fran okuldan eve döndüğü gün onu yanaklarından öperken bunu fark etmişti. Carla’nın gözlerinin altında torbalar oluşmuş, benzi sararmış, saçlarındaki gri teller kuaföre ödediği paralara rağmen iyice belirginleşmişti. Ama yine de...

Kendini kaybetmişti, tamamen kaybetmişti. Fran, annesinin gribi zatürreye dönerse veya bir tür sinir krizi yaşarsa bunun sorumluluğunun yükünü nasıl taşıyacağını düşünüyordu. Ya ölürse? Bu korkunç bir düşünceydi. Bu mümkün değildi, olamazdı. Olmaması için Tanrı’ya yalvardı. Aldığı ilaçlar ona iyi gelecek, Frannie Somersworth’te, görüş alanının dışında olduğu sürece almak zorunda bırakıldığı darbenin etkilerini üzerinden yavaş yavaş atabilecekti. En azından...

Telefon çalmaya başladı.

Fran bir an boş gözlerle telefona baktı. Dışarıda bir şimşek daha çaktı. Ardından gelen gök gürültüsü öylesine şiddetliydi ki yüzünü buruşturarak yerinde sıçradı.

Zil çalmaya devam ediyordu.

Üç kişiyle de konuşmuştu. Bu kim olabilirdi? Debbie’nin de Jess’in de arayacağını sanmıyordu. Belki “Ara Kazan” idi. Ya da bir pazarlamacı. Belki de Jess şansını tekrar denemek istemişti.

Telefonu açmaya giderken arayanın babası, haberlerinse daha kötü olduğundan emindi. Bir turta, dedi kendi kendine. Sorumluluk bir turta. Sorumluluğun bir kısmı, yaptığı o hayır işleriyle gidiyordu, ama kendine iri, acı bir parça kesmeyeceğini sanıyorsa yanılıyordu. O parçanın her lokmasını yemek zorundaydı.

“Alo?”

Bir an sadece sessizlik oldu. Kafası karışan Frannie kaşlarını çatarak tekrar alo dedi.

Sonra babası konuştu. “Fran?” Garip bir yutkunma sesi çıkardı. “Frannie?” Yine yutkunma sesi duyuldu ve Fran, babasının gözyaşlarını tutmaya çalıştığını dehşetle fark etti. Eli boğazına gitti ve eşarbının düğümünü kavradı.

“Baba? Ne oldu? Annem iyi mi?”

“Gelip seni almam gerek Frannie. Hemen yola çıkacağım. Evet, öyle yapacağım.”

“Annem iyi mi?” diye bağırdı Fran. Gök yine gürledi ve korkan Frannie ağlamaya başladı. “Söylesene baba!”

“Durumu kötüleşti, tek bildiğim bu,” dedi Peter. “Seninle konuşmamızdan yaklaşık bir saat sonra kötüleşti. Ateşi yükseldi. Sayıklamaya başladı. Tom’a ulaşmaya çalıştım, ama Rachel dışarıda ve pek çok kişinin de ağır hasta olduğunu söyledi... bunun üzerine Sanford Hastanesi’ni aradım, ama her iki ambulansın da acil çağrı üzerine ayrıldığını, Carla’yı listeye ekleyeceklerini söylediler. Liste, Frannie, bu liste de nereden çıktı böyle? Sanford ambulanslarından birini kullanan Jim Warrington’ı tanıyorum. 95. Karayolu üzerinde bir kaza olmamışsa bütün gün oturup oyun oynar. Şimdiyse bir listeden bahsediliyor!” Neredeyse haykırıyordu.

“Sakin ol baba. Sakin ol. Sakinleş biraz.” Tekrar gözyaşlarına boğulunca eşarbın düğümünü tutan eli gözlerine yöneldi. “Hâlâ oradaysa kendin götürsen daha iyi olur.”

“Hayır... hayır, on beş dakika önce geldiler. Tanrım, Frannie, ambulansın arkasında altı kişi vardı. Biri, eczanenin sahibi Will Ronson’du. Ve Carla... annen... ambulansa bindirilirken biraz kendine geldi. ‘Nefes alamıyorum Peter, nefes alamıyorum. Neden nefes alamıyorum?’ dedi durdu. Ah Tanrım.” Titrek, çocuksu sesi Fran’i çok korkutmuştu.

“Arabayı kullanabilecek misin baba? Buraya gelebileceğinden emin misin?”

“Evet,” dedi Peter. “Evet, elbette.” Kendini birazcık toparlıyor gibiydi.

“Ön tarafta olacağım.”

Telefonu kapattı ve hızla aşağı indi. Dizleri titriyordu. Verandaya çıkınca yağmurun devam etmesine rağmen fırtına bulutlarının dağılmaya başladığını gördü. Öğle sonrası güneşi aralarından süzülüyordu. Gözleri otomatik olarak gökkuşağını aradı ve buldu. Suyun üzerinde, sisli ve gizemli bir yaydı. Suçluluk duygusu içini kemiriyor, öfke karnındaki diğer şeyin yanında kaynıyordu. Tekrar ağlamaya başladı.

Turtanı ye, dedi kendi kendine babasını beklerken. Tadı iğrenç, ama yiyeceksin. İkinci, hatta üçüncü porsiyonu da alabilirsin. Turtanı ye Frannie, her lokmasını yut.

21. Bölüm

Stu Redman korkuyordu. Stovington, Vermont’taki yeni odasının parmaklıklı penceresinden dışarı baktı ve aşağıda kalan küçük kasabaya, minyatür benzin istasyonu tabelalarına, şekilsiz değirmene, anacaddeye, ırmağa, otoyol gişelerine ve onların ötesinde, New England’ın batısında uzanan granit Green Dağları’na baktı.

Korkuyordu, çünkü burası bir hastane odasından daha çok hapishane hücresine benziyordu. Korkuyordu, çünkü Denninger gitmişti. Çılgın sirk Atlanta’dan buraya taşındığından beri Denninger’ı görmemişti. Deitz de gitmişti. Stu, Deitz ve Denninger’ın hastalanmış, hatta belki ölmüş olabileceğini düşünüyordu.

Biri bir hata yapmıştı. Ya buydu ya da Charles D. Campion’un Arnette’e getirdiği hastalık, sanılandan çok daha bulaşıcıydı. Her nasıl olmuşsa Atlanta Salgın Merkezi’nin güvenliğinde bir gedik açılmıştı. Stu şimdi merkezdeki herkesin ölümcül grip veya süpergrip dedikleri hastalığı birinci elden araştırma fırsatına sahip olduğunu düşündü.

Hâlâ burada Stu üzerinde testler yapıyorlardı, ama düzensizlerdi. Program sürekli aksıyordu. İçinden bir his birilerinin test sonuçlarına üstünkörü bakıp, başını iki yana salladıktan sonra çöpe fırlattığını düşünüyordu.

Ama en kötüsü bu değildi. En kötüsü silahlardı. Kan, tükürük veya idrar örneği almak için gelen hemşirelerin yanında artık hep beyaz koruyucu kostümler giymiş, bir torbada tabanca taşıyan askerler oluyordu. Torba, askerin sağ eldiveninin bilek kısmına bağlıydı. Tabancalar, ordu malı 45’liklerdi ve Stu, Deitz’e yaptığı numarayı tekrarlamaya kalkarsa torbadaki silahın tereddütsüzce ateşleneceğini ve onu öbür dünyaya postalayacağını biliyordu.

Bu gelişmeler artık gözden çıkarılabilir olduğunu gösteriyordu. Kilit altında olmak kötüydü. Hem kilit altında, hem de gözden çıkarılabilir olmak... çok kötüydü.

Artık akşam altı haberlerini gözünü kırpmadan izliyordu. Hindistan’daki darbe girişimini düzenleyen adam vurulmuştu. Polis hâlâ önceki gün Laramie, Wyoming’deki elektrik santralini havaya uçuran kişiyi ya da kişileri bulmaya çalışıyordu. Anayasa Mahkemesi, bilinen homoseksüellerin devlet memurluğu görevlerine son verilemeyeceğine karar vermişti. Ve ilk kez, başka şeylerden fısıltıyla bahsedilmişti.

Arkansas’taki Miller kasabasının AEC[8] görevlileri reaktörde bir çöküşün söz konusu olamayacağını belirtmişti. Teksas sınırının yaklaşık elli kilometre ötesindeki küçük Fouke kasabasındaki nükleer santral, soğutma sistemini kontrol eden ekipmandaki küçük çaplı arızalar yüzünden tam kapasite çalışmıyordu, ama alarm vermeyi gerektirecek bir durum söz konusu değildi. O bölgedeki askerler sadece önlem amacıyla oradaydı. Stu santralde ciddi bir sorun olsa ordunun ne yapabileceğini düşündü. Ona göre Arkansas’taki askerlerin orada bulunuş sebebi başkaydı. Fouke, Arnette’e çok yakındı.

Bir başka haberde, Doğu Yakası’nda küçük çapta bir grip salgını olduğu, çok genç ve çok yaşlılar dışında endişelenmeyi gerektirecek bir durum olmadığı belirtiliyordu. New York’tan yorgun bir doktor, Brooklyn’deki Mercy Hastanesi’nin koridorunda röportaj vermişti. Doktor gribin inatçı olduğunu söyleyerek izleyicileri dikkatli olmaları konusunda uyarıyordu. Sonra aniden başka bir şey söylemeye başladı, ama ses kesildi ve sadece dudaklarının kıpırdadığı görüldü. Ekranda yine stüdyodaki haber spikerinin görüntüsü belirdi. “Bu son grip salgınından sonra New York’ta ölümler olduğu bildirildi, ama çevre kirliliği ve hatta belki AIDS virüsü gibi unsurların bu ölümlerde büyük ölçüde etken olduğu söyleniyor. Hükümet sağlık yetkilileri bunun daha tehlikeli olan Swine değil, Rus gribi olduğunu vurguluyor. Bu arada doktorlar her zamanki tavsiyelerde bulunuyor. Yatakta istirahat edin, bol sıvı alın ve ateşiniz çıkarsa aspirin için.”

Spiker güven verircesine gülümsedi... ve kameranın görüş alanı dışında biri hapşırdı.

Güneş artık ufka değiyor, yakında kırmızıya, ardından soluk turuncuya dönüşecek altın rengi ışıltılar saçıyordu. Geceler en kötüsüydü. Onu ülkenin hiç tanımadığı bir köşesine getirmişlerdi ve geceleri her nasılsa daha yabancı görünüyordu. Yaz mevsiminin bu ilk günlerinde penceresinden görebildiği yeşil alanlar ürkütücü derecede fazlaydı. Hiç arkadaşı yoktu; bildiği kadarıyla birlikte Braintree’den Atlanta’ya uçtuğu arkadaşlarının tümü ölmüştü. Etrafı, kanını tabancalar eşliğinde alan robotumsa insanlarla sarılmıştı. Kendini hâlâ iyi hissetmesine ve artık hastalığı kapmayacağına inanmaya başlamasına rağmen hayatı için endişelenmeye başlamıştı.

Derin düşüncelere dalarak oradan kaçış yolları aramaya başladı.

22. Bölüm

Creighton, 24 Haziran günü Starkey’i ellerini arkasına kavuşturmuş halde monitörlere bakar vaziyette buldu. Yaşlı adamın sağ elinde parlayan West Point yüzüğünü gördü ve içi ona karşı bir merhamet hissiyle doldu. Starkey on gündür ilaçlarla ayakta duruyordu ve kaçınılmaz olan çöküşü an meselesiydi. Ama telefon konusundaki şüphelerinde haklıysa esas çöküşün zaten yaşanmış olduğunu düşündü.

“Len,” dedi Starkey şaşırmış gibi. “Geldiğine sevindim.”

“De nada,” dedi Creighton hafifçe gülümseyerek.

“Telefondakinin kim olduğunu biliyorsun.”

“Gerçekten oydu demek?”

“Evet başkandı. Görevden alındım. O kahrolası meclis üyesi beni görevden aldırdı Len. Bunun olacağını biliyordum elbette. Ama yine de acı veriyor. Hem de çok. O bok çuvalı yüzünden olduğunu bilmek daha fazla acı veriyordu.”

Len Creighton başını salladı.

“Eh,” dedi Starkey eliyle yüzünü ovuşturarak. “Olan oldu. Geri dönüşü yok. Artık sorumluluk sende. Seni mümkün olan en kısa sürede Washington’da görmek istiyor. Seni yerden yere vurup, parçalayacak, ama oracıkta kıpırdamadan durup başını sallayacak ve tokadı yiyince diğer yanağını çevireceksin. Kurtarabildiğimizi kurtardık. Bu kadarı yeterli. Yeterli olduğuna inanıyorum.”

“Eğer öyleyse bu ülke önünde dizleri üzerine çöküp, sana teşekkür etmeli.”

“Elimi yaktı ama... dayanabildiğim kadar uzun süre tuttum Len. Tuttum.” Hararetle konuşuyor, ama bakışları monitörlere kayıyordu. Dudakları bir an hafifçe titredi. “Sen olmasan yapamazdım.”

“Seninle epey uzun bir geçmişimiz var Billy.”

“Doğru söylüyorsun asker. Şimdi beni dinle. Bir konu her şeyden önce geliyor. Bulduğun ilk fırsatta Jack Cleveland ile görüşmen gerekiyor. Hem demir hem bambu perdenin gerisinde kimler olduğunu o biliyor. Onlarla nasıl temas kurulabileceğini biliyor ve yapılması gerekeni yapmakla kalmayacaktır. Çabuk olunması gerektiğini bilecektir.”

“Anlamadım Billy.”

“En kötüsünü varsaymalıyız,” dedi Starkey ve suratında tuhaf bir sırıtış belirdi. Üst dudağını kaldırdı ve bahçeyi korurken hırlayan bir köpek gibi titretti. Parmağıyla masanın üstündeki sarı rapor kâğıtlarını gösterdi. “Artık kontrolden çıktı. Oregon, Nebraska, Louisiana ve Florida’da da görüldü. Meksika ve Şili’den de raporlar geliyor. Atlanta’yı yitirince bu işte en iyi olan üç adamı da kaybetmiş olduk. Bay Stuart “Prens” Redman ile hiçbir yere varamadık. Ona Mavi Virüs’ü doğrudan zerk ettiklerini biliyor muydun? Sakinleştirici olduğunu sanıyordu. Vücudu virüsü yok etti, ama kimse bunun nasıl olduğunu bilmiyor. Altı haftamız daha olsaydı belki cevabı bulabilirdik. Ama yok. Grip hikâyesi en iyi yalan, ama diğer tarafın bunun Amerika’dan kaynaklanan yapay bir durum olduğunu keşfetmemesi gerek... buna izin veremeyiz. Akıllarına türlü fikirler getirebilir.

Cleveland’ın SSCB’de sekiz ila yirmi adamı, Avrupa’daki uydu ülkelerde ise beş ila on adamı bulunuyor. Kızıl Çin’de ne kadar olduğunu ben bile bilmiyorum.” Starkey’in dudakları tekrar titremeye başladı. “Bugün Cleveland’ı gördüğünde ona sadece Roma düşüyor de. Unutmazsın, değil mi?”

“Unutmam,” dedi Len. Dudakları aniden garip bir şekilde buz kesmişti. “Ama bunu gerçekten yapmalarını beklemiyorsun, değil mi? O adamların?”

“Şişeler adamlarımıza bir hafta önce ulaştı. İçlerinde SkyCruise uydularımız tarafından taşınacak radyoaktif partiküller olduğunu sanıyorlar. Bundan ötesini bilmelerine gerek yok, değil mi Len?”

“Evet Billy.”

“Durum kötüden daha da betere gidecek olursa... zaten kimse bilemeyecek. Mavi Proje son ana kadar gizliydi, bundan eminiz. Yeni bir virüs, bir mutasyon... rakiplerimiz şüphelenebilir, ama yeterli zamanları olmayacak.”

“Evet.”

Starkey yine monitörlere bakıyordu. “Kızım bana yıllar önce bir şiir kitabı vermişti. Yeets adlı bir şairin eserleri. Bana her ordu mensubunun Yeets okuması gerektiğini söylemişti. Galiba bir tür espriydi. Yeets diye bir şair duymuş muydun hiç Len?”

“Galiba,” dedi Creighton şairin isminin Yeats olduğunu ona söyleyip söylememeyi bir an düşünüp vazgeçerek.

“Her dizesini okudum,” dedi Starkey sonsuz sessizliğe gömülmüş kafeteryanın görüntülerine bakarak. “Daha çok okumayacağımı düşündüğü için. Fazla tahmin edilebilir olmak hata. Okuduğumun çoğunu anlamadım, adam bence kesin deliydi, ama yine de okudum. Komik şiirler. Hep kafiyeli değildi. Ama kitapta bir şiir aklımdan hiç çıkmadı. Sanki adam hayatımı adadığım her şeyi, umutsuzluğunu, kahrolası asaletini tarif etmişti. Her şeyin dağılıp yok olduğunu söylemiş. Merkezin hepsini tutamadığından bahsetmiş. Durumun tuhaflaşabileceğini söylemek istiyordu sanırım Len. Bence kastettiği buydu. Yeets dünyanın er ya da geç sarsılıp dağılacağını biliyormuş.”

“Evet efendim,” dedi Creighton usulca.

“Sonunu ilk okuduğumda tüylerim diken diken olmuştu, hatırladıkça hâlâ oluyor. O kısım ezberimde. ‘Sonunda saati gelen hangi kaba saba hayvan sürünerek Beytüllahim’e gider?’”

Creighton sessizce duruyordu. Söylenecek bir şey yoktu.

“Canavar yolda,” dedi Starkey, ona dönerek. Hem ağlıyor hem sırıtıyordu. “Ve Yeets denen adamın hayal edebileceğinden çok daha yıkıcı. Her şey mahvoluyor. Bizim işimiz, mümkün olduğunca büyük bir kısmı dağılmadan bir arada tutabilmek.”

“Evet efendim,” dedi Creighton ve ilk kez kendi gözlerinin de yaşlarla yanmakta olduğunu hissetti. “Evet Billy.”

Starkey elini uzattı ve Creighton uzatılan eli her iki eliyle birden kavradı. Starkey’in eli, içinde küçük bir kır hayvanının narin iskeletinin bulunduğu, atılmış bir yılan derisi gibi yaşlı ve soğuktu. Gözyaşları, Starkey’in özenle tıraş edilmiş yanaklarından aşağı süzüldü.

“Yapacak işlerim var,” dedi Starkey.

“Evet efendim.”

Starkey sol elinden alyansını, sağ elinden de West Point yüzüğünü çıkardı. “Bunlar Cindy ve kızım için,” dedi. “Ellerine geçeceğinden emin ol Len.”

“Merak etme.”

Starkey kapıya yöneldi.

“Billy?” diye seslendi Len Creighton arkasından.

Starkey, ona döndü.

Creighton gözlerinde yaşlarla hazır olda durdu ve selam verdi.

Starkey bu selama karşılık verdi ve odadan çıktı.

Asansör katlar arasında kararlı bir şekilde ilerliyordu. Bir alarm hüzünlü bir şekilde ötmeye başladı, sanki zaten kaybedilmiş bir amaca dönüşmüş bir duruma karşı uyarıyordu. Starkey özel anahtarını kullanarak garaja açılan kapıdan geçti. Bir cip seçip binerken Len Creighton’ın monitörlerden birinden onu izlemekte olduğunu tahmin edebiliyordu. Cipi çölün tozlu toprağı üzerinde sürerek test alanını geçti ve üzerinde YÜKSEK GÜVENLİK BÖLGESİ ÖZEL İZİN OLMAKSIZIN GİRMEK YASAKTIR yazan kapıdan çıktı. Kontrol noktaları otoyol gişelerine benziyordu. İçlerinde hâlâ askerler vardı, ama hepsi de ölmüştü ve çöl sıcağında, üniformaları içinde mumyalaşmaktaydılar. Kulübeler kurşun geçirmezdi ama mikrop geçirmez değildi. Camlaşmış gözleri, beton binalar ve Quonset kulübeler arasındaki toprak yollarda ilerleyen tek canlı olan Starkey’e boş boş bakıyordu.

Kapısında A-1-A İZNİ OLMAKSIZIN GİRMEK KESİNLİKLE YASAKTIR yazan bir binanın önünde durdu. İçeri girmek için bir anahtar, asansörü kullanmak içinse bir başkasını kullandı. Kaskatı kesilmiş bir askerin cesedi, asansörün yan tarafındaki camlı bölmeden ona bakıyordu. Asansör gelip kapıları açılınca Starkey hemen içeri girdi. Ölü askerin iki tozlu taşa benzeyen gözlerindeki boş bakışın ağırlığını üzerinde hissediyordu.

Asansör öyle bir hızla inmeye başladı ki midesi altüst oldu. Durduğu sırada bir zil, yavaşça çaldı. Kapılar kayarak açıldığından çürüme kokusu hafif bir tokat gibi yüzünde patladı. Çok keskin değildi, zira hava temizleyiciler hâlâ çalışıyordu, ama kokuyu onlar bile tamamen ortadan kaldıramıyordu. Bir adam öldüğünde bunun farkında olmanızı ister, diye düşündü Starkey.

Asansörün önünde çeşitli yerlere dağılmış halde yaklaşık bir düzine ceset vardı. Çürümekte olan, balmumuna benzer ellerden birine basmak veya bir bacağa takılmak istemeyen Starkey aralarında dikkatle ilerledi. Bir ele basmak çığlık atmasına yol açabilirdi ve bunu kesinlikle istemiyordu. Bir mezarın içinde çığlık atarsanız çıkan ses sizi çıldırtabilirdi ve bulunduğu yer tam olarak buydu: bir mezar. İyi bir bütçeye sahip bir bilimsel araştırma projesi gibi görünse de aslında bir mezardı.

Asansör kapıları arkasından kapandı ve otomatik olarak yükselmeye başlayınca hafif bir uğultu duyuldu. Starkey bir başkası anahtarla açıp girmediği sürece tekrar aşağı inmeyeceğini biliyordu; tesisin güvenliğinde gedik açılınca bilgisayar sistemi, genel koruma programı gereği asansörleri otomatik olarak kilitlemişti. Bu zavallı adamlarla kadınlar neden burada yatıyordu? Herhalde bilgisayarların hata yaparak acil durum önlemlerini geri alacağını umuyorlardı. Neden olmasın? Gerçekleşmesi imkânsız değildi. Zaten korkunç bir hata yapılmıştı bile.

Starkey kafeteryaya giden koridorda yürümeye başladı. Topukları yere çarptıkça tok sesler çıkarıyordu. Tepedeki floresan lambalar sert, gölgesiz bir ışık saçıyordu. Etraftaki cesetlerin sayısı artıyordu. Çıplak bir adamla kadın, kafalarında birer kurşun deliğiyle yatıyordu. Sevişiyorlarmış, diye düşündü Starkey. Sonra adam önce onu, ardından kendisini vurmuş. Virüsler arasında aşk. Ordu malı 45’lik hâlâ adamın elindeydi. Yerdeki fayansların üstü kan ve yulaf ezmesine benzer bir maddeyle kaplıydı. İçinden uzanıp sert mi yoksa yumuşak mı olduğunu anlamak için kadının göğsüne dokunma isteği belirdi ama Tanrıya şükür ki geçici bir istekti bu.

Koridorun ilerisinde bir adam, sırtı kapalı kapıya yaslanmış halde yerde oturuyordu. Boynuna ayakkabı bağcığıyla bir yazı asılmıştı. Çenesi öne düştüğü için yazı okunmuyordu. Starkey, adamın çenesini tutarak başını geri itti. Bu sırada adamın gözyuvarları hafif bir ses çıkararak tekrar yuvalarına oturdu. Yazı, kırmızı keçeli kalemle yazılmıştı. ARTIK İŞE YARADIĞINI BİLİYORSUNUZ, diye yazılmıştı. SORUSU OLAN?

Starkey, adamın çenesini bıraktı. Kafa, itip bıraktığı açıda kaskatı olmuştu. Ölü gözleri tavana bakıyordu. Starkey geriledi. Tekrar ağlamaya başlamıştı. Sorusu olmadığı için ağlıyordu galiba.

Kafeteryanın kapıları açıktı. Hemen dışında, büyükçe bir mantar pano vardı. Starkey, 20 Haziran’da bir bovling maçı olacağını gördü. Zalim Bovlingciler ve İlk Yıkıcılar, proje şampiyonluğu için kapışacaktı. Ayrıca Anna Floss adında biri 9 Temmuz’da onu Denver’a veya Boulder’a götürebilecek birini arıyordu. Benzin masraflarına katkıda bulunacaktı. Richard Betts, collie ve St. Bernard kırması köpek yavrularına yuva arıyordu. Ayrıca kafeteryada her hafta mezhep farkı gözetilmeksizin dini toplantılar yapılacağına dair bir duyuru vardı.

Starkey panodaki her bir duyuruyu okuduktan sonra içeri girdi.

Kafeteryada koku daha berbattı... çürüyen bedenlerin kokusuna bozuk yiyeceklerin kokusu da karışmıştı. Starkey dehşetle etrafına baktı.

Bazıları ona bakıyor gibiydi.

“Adamlar...” diye başladı Starkey, sonra sustu. Ne söyleyeceğine dair en ufak fikri bile yoktu.

Frank D. Bruce’un suratı çorbanın içinde oturduğu yere doğru yavaşça yürüdü. Durup birkaç dakika boyunca ona baktı. Sonra saçlarından tutarak Frank D. Bruce’un kafasını kaldırdı. Uzun süre önce bozulmuş olan çorbanın bulunduğu kâse, adamın suratına yapışmış halde masadan ayrıldı. Starkey kâseye dehşetle vurarak yere düşürdü. Kâse kafeteryanın zeminine kapaklandı. Çorbanın büyük bir bölümü jöle gibi donarak Frank D. Bruce’un suratına yapışmıştı. Starkey mendilini çıkararak çorbayı olabildiğince sildi. Frank D. Bruce’un göz kapakları çorba yüzünden adeta yapışmıştı, ama Starkey zorlayarak sildi. Boynuna yazı asılı olan adam gibi Frank D. Bruce’un gözlerinin de yuvaları içine düşeceğinden korkuyordu. Tutkalımsı çorbayı sildikten sonra göz kapaklarının aniden açılacağı ihtimali ise onu dehşete düşürüyordu. Ama onu en çok korkutan, Frank D. Bruce’un gözlerinde görebileceği ifadeydi.

“Er Bruce,” dedi Starkey yumuşak bir ses tonuyla. “Rahat.”

Mendili dikkatle Frank D. Bruce’un yüzüne örttü. Mendil oraya yapıştı kaldı. Starkey döndü ve tören alayındaymış gibi uzun ve sert adımlarla kafeteryadan çıktı.

Boynuna yazı asılı olan adamın yanına oturdu, kılıfını açarak tabancasını çıkardı ve namlusunu ağzına soktu.

Silah patladığında boğuk, dramatik sayılmayacak bir ses çıktı. Cesetlerin kılı bile kıpırdamadı. Hava temizleyicileri hemen dumanın icabına baktı. Mavi Proje’nin derinliklerine sessizlik hâkim oldu. Kafeteryada, Starkey’in mendili Er Frank D. Bruce’un yüzünden kayıp süzülerek yere düştü. Frank D. Bruce buna pek aldırmadı, ama kafeteryayı gösteren monitörü izleyen Len Creighton, Billy’nin hazır başlamışken neden adamın kaşlarını da silmediğini merak ediyordu. Çok yakında Birleşik Devletler başkanının karşısına çıkacaktı ama Frank D. Bruce’un kaşlarında kalan çorba onu daha fazla endişelendiriyordu. Çok daha fazla.

23. Bölüm

Esmer bir adam olan Randall Flagg dar yolun iki yanından gelen gece seslerini dinleyerek, onu Idaho’dan Nevada’ya götürecek olan 51. Karayolu üzerinden güneye doğru yürüyordu. Nevada’dan sonra herhangi bir yere gidebilirdi. New Orleans’tan Nogales’e; Portland, Oregon’dan Maine’e burası onun ülkesiydi ve kimse burayı onun kadar sevip tanıyamazdı. Yolların nereye gittiğini bilir ve geceleri yürürdü. Şafağın sökmesine bir saat kalmıştı ve Twin Falls’un batısında, iki eyalet arasında uzanan Duck Vadisi Doğal Koruma Alanı’nın kuzeyinde, Grasmere ve Riddle arasında bir yerlerdeydi. Ve ne güzeldi, değil mi?

Aşınmış topukları asfalt üzerine vurarak hızla yürüyor, ufukta bir arabanın farları belirecek olursa yol kenarına, gece böceklerinin dünyasına doğru geriliyor... araba onu fark etmeden yanından geçip gidince tekrar yola dönüyordu. Arabanın sürücüsü belki yanından geçerken soğuk hava cebinden geçmiş gibi aniden ürperiyor, karısıyla çocuğu aynı anda kötü bir rüya görmüşler gibi uykularında huzursuzca kıpırdanıyordu.

51. Karayolu üzerinden güneye yürüyor, sivri burunlu kovboy çizmelerinin yıpranmış topukları her adımda asfalta vuruyordu; zımbalı kot pantolon ve kot mont giyen, yaşı belirsiz, uzun boylu bir adamdı. Cepleri her mevsime, her nedene uygun, elli değişik türde birbiriyle çelişen edebi risaleyle doluydu. Bu adam birine bir broşür verirse içeriği ne olursa olsun alırdınız: nükleer santrallerin tehlikeleri, Uluslararası Yahudi Karteli’nin dost ülkeleri yıkmakta oynadığı rol, Kokain-Karşıtı-CIA bağlantısı, çiftlik işçilerinin sendikaları, Yehova Şahitleri (Bu on soruya “evet” cevabı verebiliyorsanız KURTULMUŞSUNUZ demektir!), Militan Eşitlikçi Siyahlar, Klanın Kodu. Bunların hepsi ve daha fazlası onda mevcuttu. Kot montunun her cep kapağında birer rozet vardı. Sağ taraftakinde gülen bir sarı surat, soldakinde ise polis şapkalı bir domuz vardı. Altına, kan damlaları süzülüyormuş havası verilmiş kırmızı harflerle DOMUZUNUZ NASIL diye yazılmıştı.

Duraksamadan, yavaşlamadan, geceyle yaşayarak yürümeye devam etli. Gözleri, gecenin sunduğu olasılıklarla neredeyse çılgınca bakıyordu. Sırtında yıpranmış, eski bir izci çantası asılıydı. Yüzünde karanlık bir neşe vardı, aynısının kalbinde de bulunduğunu düşünenler yanılıyor olmazdı. Nefret edilecek ölçüde mutlu bir adamın suratıydı. Korkunç bir yakışıklılığa ve sıcaklığa sahip, mola yerlerindeki lokantalarda çalışan yorgun garson kızların ellerindeki bardakları parçalamasına, küçük çocukların üç tekerlekli bisikletleriyle bahçe duvarına toslamasına ve elleriyle dizlerine batan kıymıklar yüzünden ağlayarak annelerine koşmasına yol açan bir surattı. Barlarda, maçlardaki hakem kararları yüzünden çıkan kavgaların sonunun kanlı bitmesine sebep olacak bir yüzdü.

Grasmere ve Riddle arasında bir yerde, 51. Karayolu üstünde güneye doğru yürüyordu ve artık Nevada’ya daha yakındı. Yakında kamp kuracak ve bütün gün uyuyacak, güneş batarken uyanacaktı. Akşam yemeği küçük, dumansız kamp ateşi üzerinde pişerken elindekileri okuyacaktı. Ne okuduğu hiç önemli değildi: eskimiş, kapağı yırtık bir açık saçık roman ya da Kavgam veya bir R. Crumb çizgi romanı ya da America Firsters veya Sons of the Patriots’ın yayımladığı gazetelerden biri. Flagg basılmış materyal söz konusu olduğunda hiçbir şeye hayır demezdi.

Akşam yemeğinden sonra tekrar yola çıkar; ıssız ormanlık alandan geçen bu mükemmel, iki şeritli yolda güneye doğru yürür; hava otlarla çalıları boğarak giderek kuraklaşırken etrafı dinler; gözler ve koklar; dağların dinozorların omurgaları gibi topraktan yükselmesini izlerdi. Ertesi gün veya ondan sonraki gün, şafak sökerken Nevada’ya geçer, önce Owyhee, ardından Mountain City’ye yürürdü. Mountain City’de Christopher Bradenton adında, ona temiz bir araba ve yeni ve sorunsuz belgeler verecek bir adam vardı. Ondan sonra bütün ülke, olanca muhteşem olasılığıyla hayata gelecek, muhteşem kılcal damarlar gibi her yanını saran yol ağıyla politik bir varlık olarak onu, karanlık yabancı madde zerresini her yerde veya herhangi bir yerde –kalp, karaciğer, ışıklar, beyin– almaya hazırlanacaktı. Dağılmak için bir yer arayan pıhtı, bir iç organa batmak için fırsat kollayan sivri bir kemik parçası, yerleşip büyüyüp habis bir ur oluşturmak için kendine uygun bir yer arayan yalnız, deli bir kanserli hücre gibiydi.

Kolları iki yanında sallanarak ritmik bir şekilde yürümeye devam etti. Yoksulların, delilerin, profesyonel devrimcilerin ve nefret etmeyi son derece iyi öğrenmiş, öyle ki nefretleri yüzlerinde tavşan dudağı gibi belirgin olan, onları duvarlarında posterlerin ve sloganların bulunduğu ucuz odalarda, mengenelerle sabitlenip kesilmiş boruların içlerine patlayıcıların doldurulduğu bodrum katlarında, çılgınca planların –bir meclis üyesini öldürmek, yüksek rütbeli birinin çocuğunu kaçırmak veya Standard Petrol Şirketi’nin yönetim kurulu toplantısını el bombaları ve makineli tüfeklerle basıp insaniyet namına içerideki herkesi öldürmek gibi planlar– hazırlandığı arka odalarda ağırlayacak, kendileri gibi olanlar dışında kimse tarafından istenmeyen kişilerin yolculuk ettiği bu gizli kalmış, kuytu yollarda çok iyi tanınırdı. Onlar arasında çok iyi bilinirdi ve içlerinde en çılgınları bile karanlık, sırıtan suratına doğrudan bakamazdı. Yatağa götürdüğü kadınlar, cinsel birleşme onlar için artık buzdolabından meyve suyu almak kadar sıradan bir şey haline gelmişse bile onu bedenleri katılaşıp yüzlerini yan tarafa çevirerek kabul ederdi. Onu altın rengi gözleri olan bir koç veya kara bir köpek gibi içlerine alırlar ve birleşme sonrasında soğuk, bir daha asla ısınamayacaklarmışçasına buz gibi olurlardı. Bir toplantının ortasında gelmişse histerik konuşmalar, çekiştirmeler, şikâyetler, suçlamalar ve ideolojik tartışmalar bıçak gibi kesilirdi. Bir an için ortalığı yoğun bir sessizlik kaplar, ardından ona bakıp, hemen sonrasında, sanki yanlarına kollarının altında korkunç imha makineleriyle, yoldan çıkmış kimya öğrencilerinin bodrum katlarındaki laboratuvarlarda hazırladığı plastik patlayıcılardan ya da açgözlü bir çavuşun el altından sattığı ordu malı silahlardan bin kat etkili bir silahla gelmiş gibi bakışlarını kaçırmaya başlarlardı. Yanlarına kanla paslanmış, yüzyıllardır yarattığı yıkım ve çığlıklarla beslenmiş, ama her an tekrar yok etmeye hazır korkunç bir hediyeyle, nitrogliserin mumları olan bir doğum günü pastasıyla gelmiş gibi tedirgin olurlardı. Konuşmalar tekrar başladığında sarf edilen cümleler bu kez mantıklı ve disiplinli –çılgın insanların yapabileceği kadar– olur ve anlaşılıp kararlar verilirdi.

Rahat kovboy çizmeleri içinde hızlı adımlarla yürümeye devam ediyordu. Ayaklarıyla bu çizmeler eski âşıklardı. Mountain City’deki Christopher Bradenton, onu Richard Fry olarak biliyordu. Bradenton kaçakların kullandığı yeraltı raylı sistemlerinden birinde kondüktörlük yapıyordu. Weathermen’dan Guevara Brigade’e, pek çok farklı organizasyon Bradenton’ı beslerdi. Bazen bedava üniversite dersleri veren ya da Utah, Nevada ve Arizona gibi batı eyaletlerinde yolculuk edip, liselerde İngilizce derslerine girerek okullu oğlanlarla kızları (bunu umuyordu) şiirin canlı olduğu –narkoleptikti ama yine de çirkin bir tür hayatiyeti vardı– haberini vermek suretiyle büyüleme amacı olan bir şairdi. Artık ellili yaşlarının sonuna geliyordu ama Kaliforniya Üniversitesi’nden yirmi yıl önce SDS[9] ile fazla içli dışlı olduğu gerekçesiyle kovulmuştu. 1968’deki Büyük Chicago Konvansiyonu’nda basılmış, radikal gruplarla birbiri ardına bağlantı kurmuş, önce bu grupların çılgınlığına kucak açmış, ardından onlar tarafından olduğu gibi yutulmuştu.

Kara Adam yürürken gülümsedi. Bradenton borunun sadece bir ucunu temsil ediyordu ve geride daha binlercesi vardı... delilerin kitapları ve bombalarıyla yolculuk ettikleri borular. Bu boruların hepsi birbiriyle bir şekilde bağlantılıydı. Yol tabelaları gizlenmişti, ama yine de gerekli kişilerce okunabiliyordu. New York’ta Robert Franq olarak biliniyordu ve bir zenci olduğuna dair iddiasına, teni oldukça beyaz olmasına rağmen şimdiye kadar hiç kimseden bir itiraz gelmemişti. O ve zenci bir Vietnam gazisi –adamın içi, kaybettiği sol bacağını telafi etmek için gereğinden fazla nefretle doluydu– New York ve New Jersey’de altı polisi öldürmüştü. Georgia’da Nathan Bedford Forest’ın uzaktan akrabası olan Ramsey Forest olarak tanınıyordu ve sicilinde iki tecavüz, bir hadım etme ve bir zenci kasabasını ateşe vermek vardı. Ama bu oldukça eskiden, altmışların başlarında, ilk medeni haklar tartışmaları sırasında olmuştu. Bazen o çatışma içinde doğmuş olabileceğini düşünüyordu. O tarihten önce olanları pek hatırlamıyordu. Tek bildiği, Nebraska’dan geldiği ve liseye Charles Starkweather adlı kızıl saçlı, çarpık bacaklı biriyle gittiğiydi. 1960 ve 1961’deki medeni haklar yürüyüşlerini daha iyi anımsıyordu; dayaklar, gece yolculukları, içlerinde büyüyen mucizeyi daha fazla tutamıyormuş gibi havaya uçan kiliseler. 1962’de New Orleans’a sürüklendiğini ve Amerika’nın Küba’yı rahat bırakması gerektiğini söyleyerek broşürler dağıtan aklını kaybetmiş bir gençle tanıştığını hatırlıyordu. Adamın ismi Bay Oswald’dı ve onunla tanıştığı sırada aldığı broşürlerden birkaçı, eskimiş ve kırışmış halde birçok cebinden birinde hâlâ duruyordu. Yüzlerce değişik Sorumluluk Komitesi’nde yer almıştı. Yüz farklı üniversite kampusunda aynı şirketlere karşı düzenlenen gösteri yürüyüşlerine katılmıştı. Konuşma yapmaya gelen kodamanları en tedirgin edecek soruları yazmış, ama hiçbirini kendisi sormamıştı; o güç simsarları sırıtan, ışıldayan suratını görünce alarma geçip podyumdan kaçmaya kalkabilirdi. Aynı şekilde hiç konuşma yapmazdı, çünkü mikrofonlar keskin bir şekilde ötmeye başlar, devreler yanardı. Ama konuşanlar için pek çok metin yazmış ve birçok seferinde bu konuşmalar ayaklanmalarla, arabaların devrilmesiyle, öğrenci olayları ve şiddet gösterileriyle son bulmuştu. Yetmişlerin başlarında bir süre Donald DeFreeze adında bir adamla haşır neşir olmuş ve ona, Cinque adını kullanmasını önermişti. Bir kadın mirasçının kaçırılmasıyla son bulan planların hazırlanmasına yardım etmiş ve fidye almak yerine kadının çıldırtılması fikri de ondan çıkmıştı. Defreeze ve diğerlerinin kullandığı Los Angeles’taki küçük evden, polislerin baskınından yirmi dakika önce ayrılmış; kovboy çizmelerinin topuklarım yere vura vura yürüyerek uzaklaşmıştı. Yüzünde, annelerin irkilip çocuklarını kucaklayarak evlerine çekmelerine, hamile kadınların erken doğum sancıları çekmesine yol açan korkunç bir sırıtış vardı. Ve daha sonra, grubun geri kalan birkaç üyesi polis tarafından yakalandığında tek söyleyebildikleri yanlarında birinin daha olduğu, yaşı belli olmayan, kimilerinin Yürüyen Ahbap kimilerininse Öcü diye çağırdığı, önemli olabilecek birinin daha bulunduğuydu.

Kararlı adımlarla metreleri yutuyordu. İki gün önce Laramie, Wyoming’de, bir elektrik santralini havaya uçuran çevreci bir grubun parçasıydı. Bugün 51. Karayolu’nda, Grasmere ve Riddle arasında, Mountain City yolundaydı. Ertesi gün başka bir yerde olacaktı. Ve her zamankinden de mutluydu, çünkü...

Durdu.

Çünkü bir şey geliyordu. Hissedebiliyor, neredeyse gece havasından tadını alıyordu. Tanrı bir pikniğe hazırlanıyormuş ve tüm medeniyet mangalda pişecekmişçesine isli, sıcak bir tattı. Kömürler kızarıp kor halini almıştı. Dışları beyaz ve yapraksı, içleriyse şeytanın gözleri gibi kıpkırmızıydı. Kocaman bir şeydi, muazzamdı.

Şekil değiştirme vakti yaklaşıyordu. İkinci kez doğacak, kum rengi dev bir canavarın rahminden çıkacaktı. Canavar şimdiden doğum sancıları çekerek yatıyor, doğum kanıyla ıslanan bacakları yavaşça kıpırdıyor, güneş sıcaklığındaki gözleri boşluğa bakıyordu.

Zaman değiştiğinde doğmuştu ve değişim tekrar gerçekleşmek üzereydi. Rüzgârdan bile anlaşılıyordu. Idaho akşamının hafif esintisinden.

Yeniden doğma vakti gelmek üzereydi. Biliyordu. Yoksa nasıl aniden tekrar büyü yapabilecekti?

Gözlerini kapatıp sıcak yüzünü şafağa hazırlanan karanlık göğe doğru hafifçe kaldırdı. Konsantre oldu. Gülümsedi. Çizmelerinin tozlu, yıpranmış topukları yoldan ayrılıp, yükselmeye başladı. Bir santim. İki. Üç. Gülümsemesi genişleyip sırıtışa dönüştü. Artık yoldan altmış santim yüksekteydi.

Sonra ufukta günün ilk ışıldamasını fark etti ve tekrar alçaldı. Daha vakit gelmemişti.

Ama çok yaklaşmıştı.

Günü uyuyarak geçirebileceği bir yer arayarak tekrar yürümeye başladı. Vakit çok yaklaşmıştı ve şimdilik bu kadarını bilmesi yeterliydi.

24. Bölüm

Phoenix gazetelerinin “bebek yüzlü amansız katil” adını verdiği Lloyd Henreid, iki gardiyan eşliğinde Phoenix Belediye Hapishanesi’nin maksimum güvenlikli kanadının koridorunda yürüyordu. Gardiyanlardan birinin burnu akıyordu ve ikisi de keyifsiz görünüyordu. Hapishanenin bu kanadının diğer sakinleri o geçerken neşeyle sesleniyordu. Epey ünlü sayılırdı.

“Heyyy. Henreid!”

“Göster onlara evlat!”

“Savcıya beni serbest bırakırsa ona zarar vermene izin vermeyeceğimi söyle!”

“Aynen devam Henreid!”

“Helal olsun kardeş! Helalhelalhelal!”

“Geveze piçler,” diye mırıldandı burnu akan gardiyan ve hapşırdı.

Lloyd mutlulukla sırıtıyordu. Bu yeni kazanılmış ün başını döndürmüştü. Brownsville’den çok farklı olduğu muhakkaktı. Yemekler bile daha iyiydi. Ağır bir suç işleyince saygı görülüyordu. Tom Cruise da bir filminin galasında bunları hissediyor olmalıydı.

Koridorun sonunda çift parmaklıklı elektrikli bir kapıdan geçtiler. Üzeri tekrar arandı. Nezle olan gardiyan merdivenleri koşarak tırmanmışçasına ağzından sık nefesler alıyordu. Sonra tedbir olsun diye bir de metal dedektöründen geçirdiler. Herhalde Kelebek filmindeki adam gibi kıçına bir şey sokmadığından emin olmak istemişlerdi.

“Pekâlâ,” dedi burnu akan gardiyan ve kurşun geçirmez bölmede oturmakta olan bir diğer gardiyan eliyle geçmelerini işaret etti. Yeşil duvarlı bir başka koridordan geçtiler. İçeride çıt çıkmıyordu; duyulan tek ses, gardiyanların ayak sesleri (Lloyd’un ayağında kâğıt terlikler vardı) ve sağındaki gardiyanın vızıltılı nefesiydi. Koridorun sonundaki kapalı kapının önünde bir başka gardiyan beklemekteydi. Kapının üstünde, önüne tel örgü gerilmiş minik bir pencere vardı.

“Hapishaneler niye hep sidik kokar?” diye sordu Lloyd konuşmak için. “Hücrelerin boş olduğu bölümler bile hep sidik kokar. Yoksa gidip, köşelere mi işiyorsunuz?” Ona fazlasıyla komik gelen bu düşünce üzerine sırıttı.

“Kes sesini, cani herif,” dedi hasta olan.

“Pek iyi görünmüyorsun,” dedi Lloyd. “Bence evde, yatağında olman gerekirdi.”

“Kapa çeneni,” dedi öteki.

Lloyd sustu. Bu heriflerle konuşmaya kalkınca hep böyle olurdu. Tecrübelerine göre hapishanelerdeki gardiyanlar nezaketten anlamıyordu.

“Selam, pislik,” dedi kapıdaki gardiyan.

“N’aber bok surat?” dedi Lloyd ukala bir tavırla. Hiçbir şey insanı dostça hazırcevaplık kadar iyi tazeleyemezdi. Hücrede geçirdiği iki günde eski uyuşukluk üstüne çökmeye başlamıştı bile.

“Bu lafın sana bir dişe mal olacak,” dedi kapıdaki gardiyan. “Tam olarak bir diş.”

“Hey, yapama...”

“Yapabilirim elbette. Avluda iki karton Chesterfield için analarını bile öldürecek adamlar var, Tanrının cezası. İki diş için şansını zorlamak ister misin?”

Lloyd ağzını açmadı.

“Güzel,” dedi kapıdaki gardiyan. “Sadece bir diş. İçeri girebilirsiniz.”

Nezle olan gardiyan hafifçe gülümseyerek kapıyı açtı ve diğeri Lloyd’u içeri aldı. Mahkemenin Lloyd’a atadığı avukat, metal masanın başına oturmuş, evrak çantasından çıkardığı kâğıtları inceliyordu.

“Adamınız geldi, avukat bey.”

Avukat başını kaldırıp baktı. Lloyd, adamın tıraş olacak yaşa daha yeni gelmiş olduğunu düşündü, ama ne yapabilirdi? Dilenciler seçim yapma lüksüne sahip olamazdı. Zaten suçüstü yakalanmıştı, yirmi sene civarında bir ceza almayı bekliyordu. Suçüstü enselendiyseniz dişinizi sıkıp gözünüzü kapar, akıbetinize razı olurdunuz.

“Çok teşek...”

“Şu adam,” dedi Lloyd kapıdaki gardiyanı işaret ederek. “Bana pislik dedi. Ve ben karşılık verince de dişlerimden birini sökeceğini söyledi! Bu polis tarafından uygulanan şiddet değil midir?”

Avukat yüzünü sıvazlayarak, “Doğru mu bunlar?” diye sordu kapıdaki gardiyana.

Gardiyan gözlerini, Tanrım, buna inanabiliyor musun? dercesine devirdi. “Bu adamlar televizyon programları için senaryo yazabilecek hayal gücüne sahip. Sadece selam verdim, hepsi bu.”

“Yalan söylüyor!” diye bağırdı Lloyd abartılı bir şekilde.

“Düşüncelerimi kendime saklarım,” dedi gardiyan ve Lloyd’a buz gibi bir ifadeyle baktı.

“Eminim öyledir,” dedi avukat. “Ama gitmeden önce Bay Henreid’in dişlerini sayacağımdan emin olabilirsiniz.”

Gardiyanın yüzünde bir öfke ifadesi belirip kayboldu ve diğer ikisine bir an baktı. Lloyd gülümsedi. Belki genç avukat sandığından iyiydi. Mahkemece atanan son iki avukatı yaşlı heriflerdi; hatta biri mahkeme salonuna bir kolostomi torbasıyla gelmişti, buna inanabiliyor musunuz, kahrolası bir kolostomi torbası? Moruklar müvekkillerini umursamıyordu. Temsil et ve git, parolaları buydu. İşlerini bir an önce bitirip yargıçla birbirlerine açık saçık hikâyeler anlatmaya bakıyorlardı. Ama belki bu adam onu silahlı soygun suçundan kurtarabilirdi. Ne de olsa sadece beyaz Connie’yi kullanan adamın karısını öldürmüştü ve belki bu suçu da Poke’un üstüne atabilirdi. Nasılsa Poke aldırmazdı. Odadaki masa kadar ölüydü. Lloyd’un gülümsemesi biraz genişledi. Olumlu tarafından bakmak gerekiyordu. İşin anahtarı buydu. Hayat başka bir şey yapmak için fazla kısaydı.

Gardiyanların onu avukatıyla yalnız bıraktığını ve avukatın –Lloyd isminin Andy Devins olduğunu hatırlıyordu– ona tuhaf bir şekilde bakmakta olduğunu fark etti. Sakatlanmış ama hâlâ sokup ölümcül zehrini akıtabilecek bir engerek yılanına bakıyor gibiydi.

“Başın büyük dertte Sylvester!” dedi aniden Devins.

Lloyd irkildi. “Ne? Nasıl yani? Bu arada kapının önündeki şişkoya haddini iyi bildirdin. Adam o kadar kızmıştı ki...”

“Kulaklarını dört aç Sylvester, beni çok dikkatli dinle.”

“Benim adım...”

“Ne kadar derin bir bok çukurunun içinde olduğunun farkında değilsin Sylvester.” Devins’in bakışları üzerinden bir an bile ayrılmamıştı. Sesi yumuşak ve etkileyiciydi. Sarı saçları kısacık kesilmişti. Pembe kafa derisi parlıyordu. Sol elinin yüzükparmağında sade bir alyans, sağ elinin yüzükparmağındaysa gösterişli bir üniversite kulübü yüzüğü vardı. Ellerini birleştirince yüzükler birbirine çarptı ve Lloyd’u ürperten metalik bir ses çıktı. “Anayasa Mahkemesi’nin dört yıl önce verdiği bir karardan dolayı sadece dokuz gün sonra mahkemeye çıkacaksın Sylvester.”

“Neymiş o karar?” diye sordu huzursuzluğu iyice artan Lloyd.

“Markham Güney Carolina’ya Karşı Davası’ydı,” dedi Devins. “İdam cezasının söz konusu olduğu davalarda her eyaletin adaleti çabucak yerine getirebilmesi için gereken koşullarla ilgiliydi.”

“İdam cezası mı?” diye bağırdı Lloyd dehşetle. “Yani elektrikli sandalye mi? Ben kimseyi öldürmedim! Yemin ederim!”

“Kanun nezdinde bunun bir önemi yok,” dedi Devins. “Oradaysan yapmış sayılırsın.”

“Nasıl önemi yok?” Lloyd neredeyse çığlık atacaktı. “Çok önemi var. Önemi olmalı! O insanları ben öldürmedim Poke öldürdü! Delinin tekiydi ve...”

“Çeneni kapar mısın Sylvester?” diye araya girdi Devins yumuşak, etkileyici sesiyle ve Lloyd sustu. Ani korkusu ona maksimum güvenlikli kanattaki tezahüratları, hatta bir dişini kaybetme olasılığını bile unutturmuştu. Tweety’nin kedi Sylvester’a yaptığı numaraları düşündü. Ama zihninde Tweety o aptal kedinin kafasına süpürgeyle vurmuyor veya patisini bir kapana sıkıştırmıyordu. Lloyd’un hayalinde kendisi elektrikli sandalyeye sıkıca bağlanmıştı ve Tweety de şalterin üzerine tünemişti. Minik kuşun sarı kafasındaki gardiyan kepini bile görebiliyordu.

Pek hoş bir sahne değildi.

Devins muhtemelen Lloyd’un düşündüklerini yüz ifadesinden anlamıştı. İlk kez biraz memnun göründü. Ellerini çantasından çıkardığı evrakların üstünde birleştirdi. “Ağır bir suç işlenirken, birinci dereceden cinayet işlenirken ikinci dereceden suç ortağı olmak diye bir durum söz konusu değil,” dedi. “Eyaletin, Andrew Freeman ile birlikte olduğunuza dair ifade verebilecek üç tanığı var. Bu da sana elektrikli sandalye yolu görünüyor anlamına gelmekte. Anladın mı?”

“Ben...”

“Güzel. Şimdi Markham Güney Carolina’ya Karşı Davası’na dönelim. Sana o davanın seninkini nasıl etkilediğini basitçe anlatacağım. Ama sana önce muhtemelen dokuzuncu sınıftayken öğrenmiş olduğun bir gerçeği hatırlatayım: Birleşik Devletler Anayasası’na göre zalimce ve alışılmadık cezalar yasaktır.”

“Kahrolası elektrikli sandalye gibi,” dedi Lloyd hemen.

Devins başını iki yana salladı. “Yasa orada biraz muğlak,” dedi. “Ve dört sene öncesine kadar mahkemeler elle tutulur bir anlama ulaşabilmek için her yolu denedi. Zalimce ve alışılmadık ceza tanımına elektrikli sandalye ve gaz odası gibi cezalar giriyor muydu? Yoksa idam kararıyla infaz arasındaki bekleyiş mi kastediliyordu? Malum mahkûmların, Edgar Smith, Caryl Chessman ve Ted Bundy içlerinde en tanınmış olanlar sanırım, idam süreçlerinde yaşamak zorunda bırakıldığı itiraz süreçleri, ertelemeler, bekleyişler, aylar ve hatta yıllar mıydı belirtilen? Anayasa Mahkemesi yetmişli yılların sonlarında infazların tekrar başlamasına izin verdi, ama idam cezaları çok birikmişti; zalimce ve alışılmadık ceza belirsizliğine bir çözüm bulunamamıştı. Markham Güney Carolina’ya Karşı Davası’nda bir adam, üç üniversite öğrencisine tecavüz edip öldürme suçuyla elektrikli sandalyeye mahkûm edilmişti. Önceden tasarlanmış oldukları, Jon Markham adında bir arkadaşının tuttuğu günlükle kanıtlanmıştı. Jüri ölüm cezası verdi.”

“Kötüymüş,” diye fısıldadı Lloyd.

Devins başını salladı ve Lloyd’a acı bir şekilde hafifçe gülümsedi. “Dava Anayasa Mahkemesi’ne kadar gitti ve kararın zalimce ve alışılmadık olmadığı kararı çıktı. Mahkeme ne kadar çabuk olursa o kadar iyi olacağına karar verdi... yasal bir bakışla. Anlayabiliyor musun Sylvester? Görmeye başladın mı?”

Lloyd anlamamıştı.

“Neden davanın New Mexico veya Nevada’da değil de Arizona’da görüldüğünü biliyor musun?”

Lloyd başını iki yana salladı.

“Çünkü Arizona, idam cezası kararı verilen davalara bakan Ağır Suçlar Mahkemesi’ne sahip dört eyaletten biri.”

“Anlayamıyorum.”

“Dört gün sonra mahkemeye çıkıyorsun,” dedi Devins. “Eyaletin elindeki dava o kadar güçlü ki ilk on iki kadın ve erkeği tereddütsüzce jüri kürsüsüne çağırabiliyorlar. Elimden geldiğince ertelemeye çalışacağım ama ilk gün bir jürimiz olacak. Eyalet ikinci gün davasını sunacak. Ben üç güne uzatmaya çalışıp açılış ve kapanış konuşmalarıma yargıç uyarana kadar devam edeceğim, ama sana sunabileceğim en fazla üç gün. Bu kadarını elde edebilirsek şanslı sayılırız. Sonra jüri çekilecek ve bir mucize gerçekleşmezse üç dakika içinde seni suçlu bulacaklar. Bugünden dokuz gün sonra idama mahkûm edileceksin, ondan bir hafta sonra da kasaptaki etler kadar ölü olacaksın. Arizonalılar ve Anayasa Mahkemesi bu duruma bayılacak. Çünkü ne kadar çabuk gerçekleşirse insanlar o kadar mutlu olur. Haftayı belki biraz uzatabilirim, ama pek ümidim yok.”

“Tanrım, ama bu haksızlık!” diye bağırdı Lloyd.

“Çetin bir dünyada yaşıyoruz Lloyd,” dedi Devins. “Özellikle de gazetelerin ve televizyon kanallarının deyişiyle ‘çılgın köpek katiller’ için. Suç dünyasında gerçekten büyük bir isimsin. Önemli bir habersin. Doğudaki grip salgınını bile ikinci sayfaya düşürdün.”

“Ben kimseyi Pokerize etmedim,” dedi Lloyd somurtarak. “Poke yaptı. Hatta kelimeyi kendi uydurdu.”

“Fark etmiyor,” dedi Devins. “Kalın kafana sokmaya çalıştığım da bu Sylvester. Yargıç mahkeme salonundan sadece bir kez çıkacak. Ben itiraz edeceğim ve yeni yönetmeliğe göre itirazım yedi gün içinde Ağır Suçlar Mahkemesi’nin elinde olmalı. Reddederlerse Anayasa Mahkemesi’ne başvurmak için yedi günüm olacak. Senin davanda dilekçemi mümkün olduğunca geç veririm. Ağır Suçlar Mahkemesi muhtemelen bizi dinlemek isteyecektir, sistem hâlâ yeni sayılır ve eleştiriye pek yer bırakmamak istiyorlar. Herhalde Karındeşen Jack’in itirazına bile kulak verirlerdi.”

“İnfaz ne zaman gerçekleşir?” diye mırıldandı Lloyd.

“Hiç vakit kaybetmeyeceklerdir,” dedi Devins ve gülümseyişi bir kurdunkine benzedi. Mahkemenin üyeleri, Arizonalı dört emekli yargıç. Balığa çıkmak, poker oynamak, viski içmek ve senin gibi bir zavallının ellerine düşmesini beklemekten başka yapacak işleri yok. Mahkeme salonları da aslında birbirlerine, valinin ofisine ve eyalet meclisine bağlı bir grup bilgisayar modeminden ibaret. Arabalarında, göl evlerinde, hatta teknelerinde bile modemli telefonlar var. Yaş ortalamaları yetmiş iki...”

Lloyd yüzünü buruşturdu.

“...hepsi de Batı’nın Kanunu’na inanıyor... kısa bir mahkeme ve suçlunun asılması. 1950’ye kadar böyleydi. Birden fazla kişiyi öldürenler için ise yegâne sonuçtu.”

“Ulu Tanrım, konuyu böyle uzatmak zorunda mısın?”

“Neyle karşı karşıya olduğunu bilmen gerek,” dedi Devins. “Sadece zalimce ve alışılmadık bir ceza almadığından emin olmak istiyorlar Lloyd. Aslında teşekkür etmen gerekir.”

“Teşekkür mü? Bana kalsa...”

“Onları Pokerize mi ederdin?” diye sordu Devins yavaşça.

“Hayır, elbette hayır,” dedi Lloyd pek ikna edici olmayan bir tonla.

“Yeni bir dava için vereceğimiz dilekçe reddedilecek ve bütün söylediklerim çabucak saf dışı edilecek. Şansımız yaver giderse mahkeme şahit çağırmamıza izin verir. Bana fırsat verirlerse orijinal davada ifade verenleri ve aklıma gelen herkesi çağıracağım. Bulabilirsem karakter şahidi olarak lise arkadaşlarını kürsüye çıkaracağım.”

“Altıncı sınıfta okuldan ayrıldım,” dedi Lloyd hüzünlü bir şekilde.

“Ağır Suçlar Mahkemesi bizi reddettikten sonra Anayasa Mahkemesi’ne dilekçe vereceğim. Aynı gün reddedilmesini bekliyorum.”

Devins susup bir sigara yaktı.

“Sonra ne olacak?” diye sordu Lloyd.

“Sonra mı?” dedi Devins, Lloyd’un süregelen aptallığından artık bıkmıştı. “Eyalet hapishanesinde idam sırasına girecek ve elektrikli sandalyeyle olan randevuna kadar güzel yemeklerin tadını çıkaracaksın. Fazla beklemezsin.”

“Yapmazlar ya,” dedi Lloyd. “Sen sadece beni korkutmaya çalışıyorsun.”

“Lloyd, Ağır Suçlar Mahkemesi’ne sahip eyaletler bunu hep yapıyor. Şu ana kadar Markham Davası kararlarınca kırk kişi idam edildi. Fazladan mahkeme masrafları vergi mükelleflerine biraz daha yük bindiriyor, ama çok da fazla değil, zira sadece birinci dereceden cinayet davalarının küçük bir kısmına bakıyorlar. Ayrıca vergi mükellefleri büyük cezalara para harcanmasına pek aldırmıyor. Hoşlarına gidiyor.”

Lloyd her an kusacakmış gibi görünüyordu.

“Her neyse,” dedi Devins. “Bir savcı, sanığı ancak şüpheye yer bırakmayacak kadar suçlu görünüyorsa Markham kurallarına göre yargılar. Köpeği ağzında tavuk tüyleriyle yakalamak yetmiyor, kümeste yakalamak gerek. Seni de kümeste yakaladılar.”

Daha on beş dakika önce yüksek güvenlik kanadındaki tezahüratlarla neşelenen Lloyd şimdi sadece bir iki haftalık ömrünün kaldığını öğreniyordu.

“Korkuyor musun Sylvester?” diye neredeyse şefkatle sordu Devins.

Lloyd cevap vermeden önce dudaklarını ıslatmak zorunda kaldı. “Tanrım, evet. Korkuyorum. Söylediklerine bakılırsa ölü bir adamım.”

“Ölmeni istemiyorum,” dedi Devins. “Sadece korkmanı istiyorum. Mahkeme salonuna sırıtıp horozlanarak girecek olursan seni doğruca elektrikli sandalyeye oturtup şalteri indirirler. Markham’dan sonra gelen kırk birinci suçlu olursun. Ama bana kulak verirsen bundan kurtulma ihtimalimiz var. Kesin bir şey söylemiyorum, sadece ihtimal var diyorum.”

“Dinliyorum.”

“Jüriye güvenmek zorundayız,” dedi Devins. “Sokaktan toplanan on iki sıradan vatandaş. Benim istediğim, Domuzcuk Winnie’yi hâlâ ezbere söyleyebilecek, ölen kuşları için arka bahçelerinde cenaze töreni düzenleyen kırk yaşında kadınlardan oluşan bir jüri. Her Jüri, seçildikten sonra Markham’ın sonuçları üzerine bilgilendirilir. İnfazı altı ayda veya altı yılda, onlar unuttuktan çok sonra gerçekleştirilecek bir idam kararı değil bu; ölüm cezası verecekleri adam anısı hafızalarında hâlâ tazeyken toprak altında olacak.”

“Ne de güzel anlatıyorsun.”

Devins, ona aldırmayarak devam etti. “Bazı davalarda sırf bunu bilmek jürinin suçsuz kararı vermesine neden oldu. Markham’ın kötü sonuçlarından biri bu. Bazı davalarda jüri üyeleri sırf katilin kanı ellerine bulaşmasın diye serbest kalmasına izin verdi.” Bir kâğıt aldı. “Markham Davası’ndan sonra kırk kişi idam edildi, ama Markham altında talep edilen idam cezalarının sayısı yetmiş. Bu otuz davadan yirmi altısında jüri ‘suçsuz’ kararı verdi. Sadece dört dava Ağır Suçlar Mahkemesi’nden döndü. Biri Güney Carolina, ikisi Florida, biri de Alabama’daydı.”

“Hiçbiri Arizona’da değildi yani?”

“Değildi. Sana söylemiştim. Batı’nın Kanunu. O beş yaşlı adam kıçını bir tahtaya çivilemek istiyor. Sadece jüriyle bir şansımız olabilir.”

“Arizona’da bu kanun altında jürilerin sanığı suçsuz bulma oranı nedir?”

“On dörtte iki kişi.”

“Bu oran da hiç iyi sayılmaz.”

Devins’in yüzünde yine yırtıcı bir gülümseme belirdi. “O iki suçsuz kararını alanın bendeniz olduğunu belirtmeliyim. Tıpkı senin gibi su götürmeyecek şekilde suçluydu Lloyd. Yargıç Pechert, on kadın ve iki adamdan oluşan jüriye yirmi dakika boyunca nutuk çekti. Bir an beyin kanaması geçirecek sandım.”

“Beni suçsuz bulurlarsa tekrar mahkemeye çıkaramazlar değil mi?”

“Kesinlikle hayır.”

“Yani zarı bir kez atabilirim. Ya çift gelir ya da hapı yutarım.”

“Evet.”

“Off,” diyerek alnını sildi Lloyd.

“Durumu anladığın ve hangi noktada olduğumuzu bildiğin sürece az da olsa şansımız var.”

“Anlıyorum. Ama hoşuma gittiğini söyleyemem.”

“Gitse deli olduğunu düşünürdüm zaten.” Devins ellerini kavuşturarak öne eğildi. “Şimdi. Bana ve polise dedin ki... şey...” Evrak çantasının yanında duran kâğıt yığınını alıp karıştırmaya başladı. “İşte burada. ‘Ben kimseyi öldürmedim. Poke öldürdü. Öldürmek benim değil onun fikriydi. Aklını kaçırmıştı ve bence ölümü bu dünya için hayırlı oldu.’”

“Evet, doğru. Ne olmuş?” diye sordu Lloyd savunmaya geçerek.

“Sadece şu,” dedi Devins sakince. “Bu, Poke Freeman’dan korktuğuna işaret ediyor. Korkuyor muydun?”

“Şey, aslında tam olarak...”

“Aslında hayatın için endişeleniyordun.”

“Pek öyle sayıl...”

“Dehşet içindeydin. İnan buna Sylvester. Ödün patlıyordu.”

Lloyd, avukatına kaşlarını çatarak baktı. İyi bir öğrenci olmaya gayret eden ama dersi bir türlü anlayamayan bir çocuğun bakışlarıydı.

“Seni yönlendirmeme izin verme Lloyd,” dedi Devins. “Bunu yapmanı istemiyorum. Poke’un neredeyse her an uyuşturucu etkisi altında olduğunu ima ettiğimi düşünebilirsin...”

“Ama öyleydi! İkimiz de uçuyorduk!”

“Hayır. Sen değil, o. Ve kafayı bulduğunda çıldırıyordu.”

“Doğru söylüyorsun.” Poke Freeman’ın hayaleti, Lloyd’un hafızasının koridorlarında Hop! Hop! diye neşeyle bağırıyor ve Burrack’teki kadını öldürüyordu.

“Ve silahını birçok kez sana yöneltmişti...”

“Hayır, bana asla...”

“Evet, yaptı. Sen sadece bir süreliğine unuttun. Hatta bir keresinde planını desteklemezsen seni öldüreceğini söyleyerek tehdit etti.”

“Eh, benim de silahım vardı...”

“Bence,” dedi Devins, ona gözünü kırpmadan bakarak. “Hafızanı yoklarsan Poke’un sana silahının kurusıkı kurşunlarla dolu olduğunu söylediğini hatırlayacaksın. Hatırladın mı?”

“Şimdi sen söyleyince...”

“Gerçek kurşunlar olduğunu gördüğünde çok şaşırmıştın değil mi?”

“Kesinlikle,” dedi Lloyd. Başını hararetle salladı. “Neredeyse kalbime inecekti.”

“Ve tam silahını Poke Freeman’a doğrultmuştun ki vurulduğunu gördün.”

Lloyd, avukatına gözleri ümitle parlayarak baktı.

“Bay Devins,” dedi samimiyetle. “Aynen dediğiniz gibi oldu.”

O sabah daha geç vakitte egzersiz avlusunda durmuş, bir yandan beyzbol maçını izliyor, bir yandan da Devins’in söylediklerini düşünüyordu ki Mathers adında iri yarı bir mahkûm gelip yakasını kavrayıverdi. Mathers’ın kafası Telly Savalas gibi tıraşlıydı ve sıcak çöl güneşi altında tehlikesizce parlıyordu.

“Bir dakika,” dedi Lloyd. “Avukatım bütün dişlerimi saydı. On yedi tane var. Yani eğer...”

“Evet, Shockley, bana saymış olabileceğini söyledi,” dedi Mathers. “O yüzden bunu yapmamı istedi.”

Mathers’ın dizi apış arasına gömülünce Lloyd kör edici bir acıyla iki büklüm oldu. Acı o kadar keskindi ki çığlık bile atamıyordu. Ezildiklerini hissettiği testislerini tutarak yere düştü ve kıvranmaya başladı. Dünya, acının etkisiyle kıpkızıl ve bulanık görünüyordu.

Ne kadar olduğunu tahmin edemediği bir süre sonra başını kaldırıp bakabildi. Mathers hâlâ ona bakıyor, kel kafası parlıyordu. Gardiyanlar kasten başka yönlere bakıyordu. Kendini karnında kor halinde, kurşundan bir top varmış gibi hisseden Lloyd gözyaşları içinde inleyip kıvranıyordu.

“Kişisel bir şey değil,” dedi Mathers içtenlikle. “Sadece iş, anlarsın ya. Umarım yakayı sıyırabilirsin. Markham yasası berbat bir şey.”

Adam uzaklaştı ve ardından bakan Lloyd kapıdaki gardiyanın, egzersiz avlusunun yan tarafındaki kamyon yükleme alanında bir rampanın tepesinde durmuş, ona bakmakta olduğunu gördü. Başparmaklarını kemerine takmış, Lloyd’a sırıtıyordu. Tüm dikkatini üzerine topladığını görünce her iki elinin ortaparmağını Lloyd’a doğru kaldırdı. Mathers duvara yaklaşınca gardiyan ona bir paket Tareyton fırlattı. Mathers paketi göğüs cebine koydu, eliyle selam verdi ve uzaklaştı. Lloyd ellerini karnına bastırarak, tortop olmuş halde yerde yatıyor ve Devins’in sözleri beyninde yankılanıyordu: Dünya çok çetin Lloyd, çok çetin.

Doğru.

25. Bölüm

Nick Andros perdeleri çekip yola baktı. Bulunduğu yerden, yani merhum John Baker’ın evinin ikinci katından sola baktığında Shoyo’nun merkezini, sağa baktığındaysa kasabadan çıkış yolu olan 63. Karayolu’nu görebiliyordu. Anacadde bomboştu. Dükkânların kepenkleri kapalıydı. Hasta görünümlü bir köpek, sık nefesler alıp asfalta köpüklü salyalar akıtarak başı öne eğik halde yolun ortasında yatıyordu. Yaklaşık yirmi metre ötede bir başka köpek, kanalın içinde ölmüş yatıyordu.

Arkasındaki kadın boğuk sesle inledi ama Nick, onu duymadı. Perdeyi örttü, gözlerini ovuşturdu ve uyanmış olan kadının yanına gitti. Jane Baker battaniyeler altına gömülmüş halde yatıyordu, çünkü birkaç saat önce çok üşüyordu. Şimdiyse sırılsıklam terlemişti. Battaniyeleri tekmeleyerek üzerinden attı. Nick, kadının terle ıslanmış geceliğinin yer yer şeffaflaşmış olduğunu görerek utandı. Ama kadın, onu görmüyordu ve yarı çıplak oluşunun şu noktada fazla bir önemi yoktu. Ölüm döşeğindeydi.

“Leğeni getir Johnny. Kusacağım galiba!” diye bağırdı.

Nick leğeni yatağın altından çıkarıp yatağa koydu, ama kadın olduğu yerde çırpınarak leğeni yere düşürdü. Leğen yankılanan bir hong sesiyle yere düştü ama Nick bunu da duymadı. Leğeni alıp elinde tutarak kadına baktı.

“Johnny!” diye haykırdı kadın. “Dikiş kutumu bulamıyorum! Dolapta yok!”

Nick komodinin üstündeki sürahiden bir bardak su doldurdu ve kadının dudaklarına götürdü. Jane tekrar çırpınınca bardak neredeyse elinden düşecekti. Suyu ihtiyaç halinde uzanabileceği şekilde kenara bıraktı.

Sağır dilsizliğini hiç son iki günde olduğu kadar acı bir şekilde hissetmemişti. Nick ayın yirmi üçünde geldiği sırada Rahip Braceman Jane Baker’ın yanındaydı. Oturma odasında ona İncil okuyor, ama tedirgin ve gitmeye can atıyor gibi görünüyordu. Nick bunun sebebini tahmin edebiliyordu. Ateşi yüzünden kadının yanakları, büyük kaybının matemiyle çelişecek şekilde bir genç kız gibi al al olmuştu. Rahip belki de ona asılmaya kalkacağından çekiniyordu. Ama ailesini toplayıp kasabadan uzaklaşmak için sabırsızlanıyor olması daha büyük bir ihtimaldi. Haberler küçük kasabalarda daha hızlı yayılırdı. Pek çok kişi Shoyo’dan ayrılmaya karar vermişti.

Braceman’ın yaklaşık kırk sekiz saat önce oturma odasını terk etmesinden sonra her şey bir karabasana dönüşmüştü. Bayan Baker’ın durumu kötüleşmişti, öyle ki Nick, kadının gün batımından önce öleceğinden korkmuştu.

Daha kötüsü, sürekli onun yanında kalamamasıydı. Üç mahkûma öğle yemeği almak için lokantaya gitmiş, ama Vince Hogan yemek yiyememişti. Yüksek ateş yüzünden kendini kaybetmişti. Mike Childress ve Billy Warner çıkmak istemiş, ama Nick yapmamıştı. Korktuğundan değildi, Nick’ten intikam almak için vakit harcayacaklarını zannetmiyordu. Büyük ihtimalle onlar da diğerleri gibi Shoyo’dan kaçmayı planlıyordu. Ama Nick’in bir sorumluluğu vardı. Artık ölü olan bir adama bir söz vermişti. Eyalet polisi er geç oraya gelip duruma el koyacak ve onları götürecekti mutlaka.

Baker’ın masasının alt çekmecesinde bir 45’lik bulmuş ve kendi kendisiyle yaptığı birkaç dakikalık tartışmadan sonra kemeriyle birlikte kuşanmıştı. Aşağı bakıp tabancanın ahşap kabzasının sıska kalçasına dayandığını görünce kendini biraz aptal gibi hissetse de silahın ağırlığı güven veriyordu.

Ayın yirmi üçünde Vince’in hücresini açmış ve adamın göğsüne, boynuna ve alnına hazırladığı buz torbalarım koymuştu. Vince gözlerini açmış ve öylesine yakarış dolu, acınası bir ifadeyle bakmıştı ki Nick o an herhangi bir şey söyleyebilmek için her şeyini verebileceğini düşünmüştü. Aynı hissi şimdi Jane Baker’ın başında otururken de yaşıyordu. Teselli edebilecek iki kelimecik söyleyebilmeyi diledi, iyileşeceksin ya da ateşin düşüyor gibi sözler yeterli olurdu.

Mike ve Billy, Vince ile ilgilendiği süre boyunca ona bağırmıştı. Hasta adamla ilgilendiği zamanlar o kadar kötü değildi. Ama doğrulup yüzlerinde dehşet ifadesiyle onları oradan çıkarması için yalvardıklarını görmek, dudaklarından lütfen bizi bırak cümlesini okumak ve verdiği sözü tutmak çok zor olmuştu. Onlardan mümkün olduğunca uzak durmaya çalışmıştı. Belki hâlâ çok gençti, ama paniğin insanlar üzerinde tehlikeli bir etkisi olabileceğini biliyordu.

O gün boş yollarda bir oraya bir buraya gidip gelmişti. Her seferinde Jane Baker’ı veya Vince Hogan’ı ölü bulacağını sanarak gidiyordu. Doktor Soames’un arabasını aramış ama bulamamıştı. O gün dükkânlardan pek azı açıktı. Kasabanın giderek boşaldığını görebiliyordu. İnsanlar orman yollarını kullanıyor, hatta Smackover’dan geçip sonunda Mount Holly’ye ulaşan Shoyo Nehri’nden gitmeye çalışıyordu. Kasabadan ayrılanların sayısı akşam daha da artacaktı muhtemelen.

Jane Baker’ı bornozu içinde mutfakta çay demlerken bulduğunda güneş henüz batmıştı. Geldiğini görünce Nick’e minnetle bakmıştı. Ateşi düşmüş görünüyordu.

“Bana göz kulak olduğun için teşekkür ederim,” demişti sakince. “Şimdi kendimi çok daha iyi hissediyorum. Bir fincan çaya ne dersin?” Ve gözyaşlarına boğulmuştu.

Bayılıp yanan ocağın üzerine düşmesinden korkan Nick hemen kadının yanına gitmişti.

Jane dengesini korumak için ona tutunmuş ve başını göğsüne dayamıştı. Saçları, koyu renk bir perde gibi mavi bornozu üzerine dökülüyordu.

“Johnny,” demişti kararmakta olan mutfakta. “Benim zavallı Johnny’m.”

Nick mutsuzca konuşabilmeyi dilemişti. Ama tek yapabildiği onu tutup bir sandalyeye oturtmak olmuştu.

“Çay...”

Nick, kendisini gösterip ona oturmasını işaret etmişti.

“Pekâlâ,” demişti kadın. “Kendimi gerçekten daha iyi hissediyorum. Çok iyiyim. Sadece... sadece...” Elleriyle yüzünü kapatmıştı.

Nick fincanlara çay koyarak masaya getirmişti. Bir süre hiç konuşmadan çaylarını içmişlerdi. Jane fincanını bir çocuk gibi iki eliyle birden tutuyordu. Sonunda çayı masaya bırakıp sormuştu. “Kasabada kaç kişi hasta Nick?”

“Bilmiyorum,” diye yazmıştı Nick. “Durum çok kötü.”

“Doktoru gördün mü?”

“Bu sabahtan beri görmedim.”

“Dikkat etmezse bitkin düşecek,” demişti kadın. “Dikkatli olur, değil mi Nick? Kendini fazla yormaz değil mi?”

Nick başını sallamış ve gülümsemeye çalışmıştı.

“Ya John’un mahkûmları? Eyalet polisi gelip onları aldı mı?”

“Hayır,” diye yazmıştı Nick. “Hogan çok hasta. Elimden geleni yapıyorum. Diğerleri Hogan hastalığı onlara bulaştırmadan önce çıkmak istiyor.”

“Sakın bırakayım deme!” demişti kadın biraz canlanarak. “Umarım aklından geçirmiyorsundur.”

“Hayır,” diye yazmıştı Nick. Sonra eklemişti. “Yatağa dönseniz iyi olur. Dinlenmeniz gerek.”

Kadın, ona gülümsemişti. Başını hafifçe çevirince Nick boynundaki şişlikleri görmüş ve tehlikeyi atlatmamış olabileceğini düşünerek endişelenmişti.

“Evet, bütün gün uyuyacağım. John ölmüşken uyumak yanlış gibi geliyor aslında... öldüğüne hâlâ inanamıyorum biliyor musun? Ortadan kaldırmayı unuttuğum bir şeye takılırmış gibi bu gerçekle karşılaşıyorum.” Nick, kadının elini tutup, hafifçe sıkmıştı. Jane buruk bir şekilde gülümsemişti. “Belki zamanla yaşamak için başka bir amacım olur. Mahkûmlara akşam yemeği götürdün mü Nick?”

Nick başını “hayır” anlamında iki yana sallamıştı.

“Götürsen iyi olur. John’un arabasını alsana.”

“Araba kullanmayı bilmiyorum,” diye yazmıştı Nick. “Yine de teşekkürler. Lokantaya kadar yürüyebilirim. Uzak değil zaten. Sakıncası yoksa sabah sizi kontrol etmeye gelirim.”

“Elbette yok,” demişti kadın.

Nick ayağa kalkmış ve ciddi bir ifadeyle çay fincanını göstermişti.

“Son damlasına kadar içeceğim,” diye söz vermişti Jane.

Nick kapıdan çıkmak üzereyken kadının çekingen dokunuşunu kolunda hissetmişti.

“John...” Duraksadıktan sonra kendini zorlayarak devam etmişti. “Umarım onu, Curtis Mezarlığı’na gömmüşlerdir. John’un ve benim ailemden herkes şimdiye kadar oraya gömüldü. Sence onu oraya götürmüşler midir?”

Nick başını sallamıştı. Gözyaşları Jane’in yanaklarından aşağı süzülüyordu.

Nick oradan ayrıldıktan sonra doğruca lokantaya gitmişti. KAPALI levhası kapıda eğik bir şekilde asılıydı. Arkadaki karavana yönelmişti, ama kapıları kapalıydı ve içeride ışık yoktu. Çalınca kapıya kimse cevap vermemişti. İçinde bulundukları şartlar göz önüne alınırsa lokantaya zorla girmesinin büyük bir suç teşkil etmeyeceğini düşünmüştü. Şerif Baker’ın para kutusunda hasarı ödeyecek kadar nakit vardı.

Lokantanın kapısının camını kırarak içeri girmişti. İçerisi, ışıklar yanarken bile ürkütücüydü. Müzik kutusu karanlık ve cansızdı. Bilardo masasının veya video oyunlarının başında hiç kimse yoktu. Bütün bölmeler ve tabureler boştu. Izgaranın üzeri örtülüydü.

Nick mutfağa geçerek gazlı ocakta birkaç hamburger pişirmiş ve hepsini bir poşete koymuştu. Yanlarına bir şişe süt ve tezgâhın üstündeki kapaklı tepside duran yarım elmalı turtayı da eklemişti. İçeri kimin, niçin girdiğini açıklayan bir not bıraktıktan sonra karakola geri dönmüştü.

Vince Hogan ölmüştü. Eriyen buzlar ve ıslak havlular arasında, hücresinin zemininde yatıyordu. Son anlarında, görünmeyen biri onu sanki boğazlamaya çalışmış, sanki ondan kurtulmak isterken boynunu tırmalamıştı. Parmak uçları kanlıydı. Sinekler uçuşup üzerine konuyordu. Boynu, fazla hava basılmış bir iç lastik gibi simsiyah ve şişti.

“Şimdi bizi çıkaracak mısın?” diye sormuştu Mike Childress. “Adam öldü, sağır ibne, şimdi mutlu musun? İntikamını aldın mı? Hastalık ona da bulaştı.” Billy Warner’ı işaret etmişti.

Billy dehşet içindeydi. Boğazında ve yanaklarında kızarıklıklar vardı. İş gömleğinin sürekli burnunu sildiği kol ağzı sümükleri yüzünden katılaşmıştı. “Yalan söylüyor!” demişti histerik bir şekilde. “Yalan, yalan! Ya...” Aniden hapşırmaya başlamıştı. Hapşırığın şiddetinden iki büklüm olmuştu. Etrafına tükürük ve sümük saçıyordu.

“Gördün mü?” demişti Mike. “Ha? Mutlu musun, sağır bok herif? Çıkar beni buradan! İstersen onu içeride tut, ama beni bırak. Bu yaptığına cinayet denir! Soğukkanlı bir cinayet!”

Nick başını iki yana sallayınca Mike krize girmişti. Kafasını parmaklıklara vuruyor, her iki eliyle yumrukluyor, irileşmiş gözlerini Nick’in üzerinden ayırmıyordu.

Nick, adamın yorulup durmasını bekledikten sonra getirdiği yiyecekleri süpürgenin uzun sapı yardımıyla hücre kapısının altındaki boşluktan içeri itmişti. Billy Warner bir an ona boş gözlerle bakmış, ardından yemeye başlamıştı.

Mike süt bardağını parmaklıklara fırlatmıştı. Bardak tuzla buz olmuş, süt her yere saçılmıştı. İki hamburgeri hücrenin yazılarla kaplı arka duvarına fırlatmıştı. Hardal, ketçap ve hamburger sosu duvara yapışarak hem iğrenç hem de tuhaf bir şekilde canlı bir görüntü oluşturmuştu. Bir Jackson Pollock tablosuna benziyordu. Mike turta diliminin üzerinde zıplıyor, elma parçacıkları etrafa saçılıyordu. Beyaz plastik tabak paramparça olmuştu.

“Açlık grevindeyim!” diye bağırmıştı Mike. “Grevdeyim, kahrolası! Hiçbir şey yemeyeceğim! Bana getirdiğin herhangi bir şeyi yemeden önce sen benim kamışımı yiyeceksin, sağır göt herif! Seni...”

Nick arkasını dönmüş ve sessizlik hemen çökmüştü. Ne yapacağını bilemez ve korkmuş halde ofise dönmüştü. Araba kullanabilse onları Camden’a kendisi götürürdü. Ama kullanamıyordu. Ve bir de Vince’i düşünmek zorundaydı. Onu orada öylece, sineklerin insafına bırakamazdı.

Ofisten iki kapı vardı. Biri bir manto dolabıydı. Diğeri, aşağı inen basamaklara açılıyordu. Nick aşağı inince kilerle depo karışımı bir yer olduğunu görmüştü. Oldukça serindi. İşe yarardı. En azından bir süreliğine.

Tekrar yukarı çıkmıştı. Mike yere oturmuş, asık suratla yerden topladığı elmalı turta parçalarını yiyordu. Başını kaldırıp, Nick’e bakmamıştı.

Nick cesedi tutup kaldırmaya çalışmıştı. Cesetten yayılan hastalık kokusu midesinin parendeler atmasına sebep olmuştu. Vince taşıyamayacağı kadar ağırdı. Cesede bir an çaresizce bakmış ve o an diğer ikisinin korkunç bir büyülenmişlikle hücrelerinin kapısının gerisinden onu izlemekte olduğunu fark etmişti. Nick akıllarından neler geçtiğini tahmin edebiliyordu. Vince onlardan biriydi. Belki ispiyoncunun, mızmızın tekiydi ama yine de birlikte takıldıkları biriydi. Anlam veremedikleri, bilmedikleri, insanı şişiren korkunç bir hastalık yüzünden kapana kısılmış bir fare gibi ölmüştü. Nick kendisinin ne zaman hapşırıp öksürmeye başlayacağını, boğazındaki şişmeyi ilk ne zaman hissedeceğini bir kez daha merak etmişti.

Vince Hogan’ın tombul kollarını kavramış ve cesedi hücreden dışarı sürüklemişti. Vince’in kafası, omuzlarındaki ağırlık yüzünden ona doğru eğilmişti ve Nick’e bakıyor, dikkatli olmasını, onu fazla sarsmamasını istiyor gibiydi.

İri adamın cesedini dik basamaklardan aşağı indirebilmesi on dakikasını almıştı. Nefes nefese kalan Nick floresan lambaların aydınlığında onu beton zemine yatırmış ve hücresinden getirdiği eski battaniyeyi üzerine örtmüştü.

Ondan sonra uyumaya çalışmış, ama ancak 23 Haziran bitip 24 Haziran başladığında, yani önceki sabahın ilk saatlerinde uykuya dalabilmişti. Rüyaları daima çok canlı olagelmiş, hatta bazen bu yüzden korktuğu olmuştu. Nadiren kâbus görürdü, ama son zamanlarda iyice uğursuz bir havaya bürünmüşlerdi. İçlerindeki hiçbir şey aslında göründüğü gibi değilmiş ve bildiği dünya, bebeklerin kapalı perdeler ardında kurban edildiği ve muazzam siyah makinelerin kilitli bodrumlarda kükrediği bir yere dönüşmüş gibiydi.

Ve elbette, bir de son derece kişisel olan, sabah hastalığa yakalanmış bir şekilde uyanma korkusu vardı.

Biraz uyumuştu. Rüyası, yakın zamanda gördüğünün aynısıydı: mısır tarlası, büyüyen şeylerin kokusu, bir şeyin –veya birinin– ve güvenli bir yerin çok yakınında olduğu hissi. Yuva hissi. Mısırlar arasında birinin onu izlediğini fark edince yuva hissi yerini buz gibi bir dehşete bırakmaya başlamıştı. Anne, kümese sansar girmiş, diye düşünmüş ve sabahın erken vaktinde kan ter içinde uyanmıştı.

Kahveyi ocağa koyup, iki mahkûmu kontrol etmeye gitmişti.

Mike Childress gözyaşları içindeydi. Arka duvardaki hamburger sosu, hardal ve ketçap karışımı hâlâ duruyordu.

“Artık tatmin oldun mu? Sonunda bana da bulaştı. İstediğin bu değil miydi? İntikamını böyle aldın, değil mi? Halime bak, sesim rampa çıkan kahrolası bir kamyonun gürültüsüne benziyor!”

Ama Nick’i ilk endişelendiren, bilinçsiz bir halde yatan Billy Warner olmuştu. Göğsü kesintili bir şekilde yükselip iniyordu ve boğazı şişip kararmıştı.

Hızla ofise geçip, telefona bakmış, ardından bir öfke ve suçluluk krizine kapılarak masanın üzerinden alıp yere fırlatmıştı. Ocağı söndürdükten sonra koşarak Baker’ların evine gitmişti. Zile basmasının üzerinden bir saat geçmiş gibi gelmeye başlamıştı ki Jane bornozla kapıyı açmıştı. Yüzü yine ateş yüzünden terle kaplıydı. Sözleri mantıklı, ama sesi çok zayıftı ve dudakları yara içindeydi.

“Nick. Girsene. Ne oldu?”

“Vince Hogan gece öldü. Galiba Warner da ölüyor. Çok hasta. Doktor Soames’u gördünüz mü?”

Jane başını iki yana sallamış, sabah esintisinin etkisiyle hafifçe titremiş, hapşırmış ve ayakta sallanmaya başlamıştı. Nick kolunu kadının omzuna atarak onu bir koltuğa oturtmuştu. “Benim için muayenehanesini arayabilir misiniz?” diye yazmıştı Nick.

“Olur, elbette. Bana telefonu getir Nick. Ben... gece yine kötüleştim galiba.”

Nick telefonu getirmiş, Jane de Doktor Soames’un numarasını tuşlamıştı. Nick otuzuncu saniyeden sonra cevap gelmeyeceğini anlamıştı.

Jane sonra doktorun evini, ardından hemşirenin evini denemiş ama sonuç alamamıştı.

“Eyalet polisini arayacağım,” demiş, ama tek bir numara tuşladıktan sonra ahizeyi yerine koymuştu. “Şehirlerarası hatlarda hâlâ arıza var sanırım. l’e bastıktan hemen sonra tuhaf bir gürültü başlıyor.” Ona solgun bir gülümsemeyle baktıktan sonra yine ağlamaya başlamıştı. “Zavallı Nick. Zavallı ben. Herkese yazık. Yukarı çıkmama yardım edebilir misin? Kendimi çok halsiz hissediyorum ve nefesim kesiliyor. Galiba yakında John’un yanına gideceğim.” Nick konuşabilmeyi dileyerek ona bakmıştı. “Yardım edebilirsen biraz uzanmak istiyorum.”

Nick yukarı çıkmasına yardım ettikten sonra, “Geri döneceğim,” diye yazmıştı.

“Teşekkürler Nick. Sen iyi bir çocuksun...” Uykuya dalmıştı bile.

Nick evden çıktıktan sonra ne yapacağına karar vermeye çalışarak bir süre kaldırımda dikilmişti. Araba kullanmayı bilse belki bir şeyler yapabilirdi. Ama...

Yolun karşısındaki bahçede bir çocuk bisikleti görmüştü. Karşıya geçip perdeleri kapalı olan eve bakmış (karışık rüyalarındaki evlere çok benziyordu) ve kapıya gidip çalmıştı. Birkaç kez çalmasına rağmen kapıyı açan olmamıştı.

Bisikletin yanına dönmüştü. Küçüktü, ama dizlerinin gidona çarpmasına aldırmadığı sürece binemeyeceği kadar küçük değildi. Aptal gibi görüneceğini biliyordu, ama Shoyo’da onu görebilecek insan kalıp kalmadığından pek emin değildi... varsa bile pek gülecek halde olmayacaklardı muhtemelen.

Bisiklete binerek anacaddede ilerlemeye başlamıştı. Karakolu geçtikten sonra 63. Karayolu’na, Joe Rackman’ın yol işçileri kılığına girmiş askerler gördüğünü söylediği yere doğru gitmişti. Hâlâ oradaysalar ve gerçekten ordu mensubuysalar Nick onlardan Mike Childress ve Billy Warner’la ilgilenmelerini isteyecekti. Billy hâlâ hayattaysa elbette. Adamlar Shoyo’yu karantinaya aldıysa kasabadaki hastalar onların sorumluluğu altında sayılırdı.

Yol çalışmasının olduğu yere varması bir saatini almıştı. Bisiklet yol ortasındaki kesik şeritler üzerinde yalpalıyor, dizleri düzenli bir şekilde gidona çarpıyordu. Ama vardığında yol işçilerinin ya da askerlerin gitmiş, geride hiç kimsenin kalmamış olduğunu görmüştü. Biri hâlâ yanan, soba olarak kullanılmış birkaç varil vardı. İki turuncu bıçkı sehpası orta yerde duruyordu. Yol, bir kısmı kazılmış olmasına rağmen hâlâ geçilebilir görünüyordu.

Gözünün ucuyla bir siyahlık ve belli belirsiz bir hareket fark etmişti. Hafif yaz esintisi burnuna mide bulandırıcı çürüme kokusunu getirmişti. Gördüğü siyahlık, şekli sürekli değişen bir sinek bulutuydu. Bisikletten inerek yolun karşısındaki hendeğe yürümüştü. Yepyeni oluğun içinde dört adamın cesedi vardı. Yüzleri ve şiş boyunları simsiyahtı. Nick, adamların asker olup olmadığını bilmiyordu, ama daha fazla yaklaşmaya hiç niyeti yoktu. Kendi kendine bisikletin yanına döneceğini, korkacak hiçbir şey olmadığını, adamların öldüğünü ve ölülerin kimseye zarar veremeyeceğini söyleyerek oradan uzaklaşmıştı. Yine de hendekten beş metre uzaklaştıktan sonra koşmaya başlamış ve Shoyo’ya doğru panik içinde pedal çevirmişti. Kasabanın hemen dışında bir taşa çarparak bisikleti parçalamıştı. Yola sertçe düşerek başını çarpmış, avuçları sıyrılmıştı. Yolun ortasında titreyerek bir süre öylece kalmıştı.

Nick önceki günün sabahında, bisikletten düşmesinden sonraki bir buçuk saat boyunca kapıları çalmıştı. İyi olan biri mutlaka vardır, diyordu kendi kendine. O kendisini iyi hissediyordu, tek başına olmadığından emindi. Biri, bir adam, bir kadın veya araba kullanma izni olan bir delikanlı bulacak ve bulduğu kişi ona, “Evet, elbette. Hadi onları Camden’a götürelim. Bende araba var,” diyecekti. Ya da buna benzer şeyler.

Ama çaldığı kapılardan cevap alabildiklerinin sayısı bir düzineyi bile bulmamıştı. Kapı, içeriden takılan zincirin elverdiği ölçüde aralanıyor, hasta fakat umutlu bir yüz içeriden bakıyor, Nick’i görüyor ve ümidi yok oluyordu. Kısa bir pazarlıktan sonra kapı tekrar kapanıyordu. Nick konuşabilseydi onlara yürüyebildiklerine göre araba da kullanabileceklerini söylerdi. Mahkûmları Camden’a götürdükten sonra bir hastaneye gidip tedavi olabilirlerdi. Ama konuşamıyordu.

Bazıları ona Doktor Soames’u görüp görmediğini sormuştu. Çılgınca bir öfkeye kapılmış bir adam, küçük evinin kapısını ardına kadar açmış, üzerinde sadece iç çamaşırıyla dışarı çıkıp Nick’i yakalamaya çalışmıştı. “Sana Houston’da yapmam gerekeni yapacağım,” diye bağırıyordu. Nick’i Jenner adında biri sanıyor gibiydi. Nick’i verandada üçüncü sınıf korku filmlerinden bir yaşayan ölü gibi kovalamıştı. Bacaklarının arası ürkütücü bir şekilde kabarmıştı. Sonunda verandaya kapaklanmıştı. Nick, kalbi deli gibi çarparak bahçeden onu izliyordu. Adam kalkıp yumruğunu hafifçe salladıktan sonra içeri girmiş, kapıyı kapatmaya tenezzül etmemişti.

Ama çoğu ev sessiz ve ürkütücüydü. Yapabileceği başka bir şey yoktu. Uğursuzluk hissi üzerine çökmeye başlamıştı ve ölüleri uyandırmak için mezarlarının kapısını çalıyor olduğu ve cesetlerin er geç kapıyı açacağı hissinden bir türlü kurtulamıyordu. Kendi kendine iyi evlerden çoğunun boş olduğunu, sahiplerinin çoktan Camden’a, El Dorado’ya veya Texarkana’ya gittiğini söylemesinin pek faydası olmuyordu.

Baker’ların evine geri dönmüştü. Jane Baker derin bir uykudaydı, alnı serindi. Ama bu kez durumu o kadar ümit verici görünmüyordu.

Öğle vaktiydi. Nick iyi uyuyamamaktan kaynaklanan bitkinliğin üzerine çökmeye başladığını hissederek lokantaya gitmişti. Bisikletin sarsıntısı yüzünden her tarafı ağrıyordu. Baker’ın 45’liği, her adımında kalçasına çarpıyordu. Lokantada iki konserve çorba ısıtmış ve termoslara doldurmuştu. Buzdolabındaki süt hâlâ iyi görünüyordu, o yüzden yanına bir şişe de süt almıştı.

Billy Warner ölmüştü. Mike, Nick’i görünce parmağını kaldırıp, deli gibi gülmeye başlamıştı. “İkisi gitti biri kaldı! İkisi gitti biri kaldı! İntikamını alacaksın. Değil mi? Değil mi?”

Nick önce çorba termosunu sonra bir bardak sütü süpürge sapı yardımıyla dikkatle kapının altından hücreye doğru itmişti. Mike hemen küçük yudumlarla termostan çorbayı içmeye başlamıştı. Nick de kendi termosunu almış ve koridorun karşı tarafına oturmuştu. Billy’yi aşağı götürecek, ama önce öğle yemeğini yiyecekti. Karnı çok açtı. Çorbasını içerken düşünceli bir ifadeyle Mike’a bakmıştı.

“Nasıl olduğumu merak mı ediyorsun?” diye sormuştu Mike.

Nick başını sallamıştı.

“Bu sabah bıraktığında nasılsam öyleyim. Herhalde yarım kilo balgam atmışımdır.” Nick’e umutla bakmıştı. “Annem hep o şekilde balgam atıldığında iyileşme yolunda olunduğunu söylerdi. Belki ben hafif atlatıyorumdur, ha? Sence öyle midir?”

Nick omuz silkmişti. Her şey mümkündü.

“Öküz gibi sağlam bir bünyem var,” demişti Mike. “Bence bunu atlatacağım. Dinle dostum. Beni buradan çıkar artık. Lütfen. Sana yalvarıyorum.”

Nick bunun üzerine biraz düşünmüştü.

“Baksana tabancan da var. Zaten seninle bir alıp veremediğim yok. Sadece bu kasabadan gitmek istiyorum. Önce karımın iyi olup olmadığına bakacağım...”

Nick Mike’ın yüzüksüz sol elini işaret etmişti.

“Boşandık ama hâlâ kasabada yaşıyor, Ridge Road’da. Onu görmek istiyorum. Ne diyorsun dostum?” Mike ağlıyordu. “Bana bir şans ver. Beni bu fare kapanında kilitli bırakma ne olur.”

Nick yavaşça ayağa kalkmış, ofise gitmiş ve masanın çekmecesini açmıştı. Anahtarlar oradaydı. Adamın mantıklı düşündüğü doğruydu; birilerinin gelip onları bu korkunç durumdan kurtarmasını beklemenin hiç anlamı yoktu. Anahtarları alıp geri dönmüştü. Koca John Baker’ın ona gösterdiği, tepesinde beyaz bant olan anahtarı diğerlerinden ayırıp Mike’a göstermiş, ardından parmaklıklar arasından ona uzatmıştı.

“Teşekkürler,” diye mırıldanmıştı Mike. “Çok teşekkürler. Seni dövdüğümüz için özür dilerim, yemin ederim Ray’in fikriydi. Vince ile onu durdurmaya çalıştık, ama içtiği zamanlarda ona laf anlatabilmek mümkün değil.” Anahtarı kilide sokmuş, Nick elini tabancanın kabzasına koyarak onu izlemişti.

Hücrenin kapısı açılmış, Mike dışarı çıkmıştı. “Söylediklerimde samimiydim,” demişti. “Tek istediğim bu kasabadan gitmek.” Hafifçe sırıtarak Nick’in yanından geçip gitmiş, ardından hapishane bölümünden ofise açılan kapıdan şimşek gibi geçmişti. Nick peşinden gittiğinde Mike ofisten çıkıyordu bile.

Nick de dışarı çıkmıştı. Mike kaldırımda durmuş, bir eli park sayacının üstünde, boş caddeye bakıyordu.

“Tanrım,” diye fısıldamış ve Nick’e dönmüştü. “Hepsi mi? Hepsi mi?”

Eli hâlâ tabancanın kabzasında olan Nick başını sallamıştı.

Mike bir şeyler söyleyecek olmuş, ama kelimeleri öksürük krizi içinde eriyip gitmişti. Eliyle ağzını kapamış, sonra dudaklarını silmişti.

“Buradan defolup gidiyorum,” demişti. “Biraz aklın varsa sen de aynısını yaparsın dilsiz. Bu kara ölüm ya da onun gibi bir şey.”

Nick omuz silkmiş, Mike da kaldırımda yürümeye devam etmişti. Adımları giderek hızlanıyordu. Nick, onu gözden kaybolana dek izledikten sonra ofise dönmüştü. Mike’ı bir daha hiç görmedi. İçi rahatlamıştı, doğru şeyi yaptığını biliyordu. Ofisteki yatağa uzanmış ve anında uykuya dalmıştı.

Battaniyesiz yatakta bütün gün uyuduktan sonra ter içinde, ama kendini biraz daha iyi hissederek uyanmıştı. Fırtına tepeleri adeta dövüyordu –gök gürültülerini duyamasa da çakan şimşeklerin parlak ışıklarını görebiliyordu– ama hiçbiri o gece Shoyo’ya uğramamıştı.

Alacakaranlık çöktüğünde anacaddedeki Paulie’nin Radyo & TV Mağazası’na yine mecburen zorla girmişti. Tezgâhın üzerine bir not bıraktıktan sonra küçük bir Sony televizyonu karakola götürmüştü. Fişini taktıktan sonra kanalları gezmeye başlamıştı. CBS kanalında sabit bir yazı vardı: MİKRODALGA AKTARIM SORUNU LÜTFEN BİR YERE AYRILMAYIN. ABC kanalında Lucy’yi Seviyorum oynuyordu, NBC’de ise genç ve güzel bir kadının hayatıyla ilgili bir dizinin tekrarı vardı. Eski filmler, yarışmalar ve Jack Van Impe taraftarlarının saçmalıklarını yayınlayan bağımsız bir kanal olan Texarkana ise yayınını durdurmuştu.

Nick televizyonu kapatıp, tekrar lokantaya gitmiş ve iki kişilik çorba ve sandviç hazırlamıştı. Anacadde boyunca sıralanan sokak lambalarının hâlâ yanıyor oluşunda tüyler ürpertici bir taraf olduğunu düşünmüştü. Yemekleri bir sepete koyarak oradan ayrılmıştı. Jane Baker’ın evine giderken aç oldukları belli olan üç dört köpek, yiyecek kokusunu alarak üzerine gelmeye başlamıştı. Nick tabancayı çekmiş, ama köpeklerden biri onu ısırmaya kalkana kadar ateşlemek istememişti. Sonra tetiği çekmiş ve kurşun, bir buçuk metre ötesinde yerden sekerek ardında gümüş rengi bir iz bırakmıştı. Patlama sesini duymamış, ama titreşimi hissetmişti. Köpekler dağılıp kaçmıştı.

Jane uyuyordu. Alnı ve yanakları yanıyor, ağır ve zahmetli soluklar alıyordu. Nick, kadının çok kötü göründüğünü düşünmüştü. Bir bezi soğuk suyla ıslattıktan sonra yüzünü silmişti. Çorbasıyla sandviçini komodinin üstüne bıraktıktan sonra aşağı inip oturma odasındaki büyük ekran televizyonu açmıştı.

CBS bütün gece yayın yapmamıştı. NBC normal yayın akışına devam ediyor görünüyor, ama ABC kanalında görüntü sık sık bozulup, karlı bir hal aldıktan sonra aniden düzeliyordu. ABC kanalında sadece eski programlar gösteriliyordu. Önemli değildi. Nick’in beklediği, haber bülteniydi.

Haberler başladığında şaşkına dönmüştü, “süpergrip salgını” ilk haberdi, ama her iki kanalda da spikerler kontrol altına alındığını söylüyordu. Atlanta Salgın Kontrol Merkezi’nde bir grip aşısı üretilmişti ve bir hafta sonra herkes en yakın doktorda bu aşıyı yaptırabilecekti. New York, San Francisco, Los Angeles ve Londra’da ciddi vakalar bildirilmişti, ama hepsi kontrol altındaydı. Bazı bölgelerde halka açık toplantılar geçici olarak iptal edilmişti.

Shoyo’da bütün kasabanın iptal olduğunu düşünmüştü Nick. Kimi kandırıyorlardı?

Spiker büyük şehirlerin çoğuna girişlerin kısıtlandığını söyleyerek konuyla ilgili haberleri bitirmişti. Bu kısıtlamalar, aşının dağıtımı yapıldıktan sonra kaldırılacaktı. Michigan’da bir uçağın düşmesi ve Anayasa Mahkemesi’nin eşcinsel haklarına dair verdiği son karara meclisten gelen tepkilerle bülten devam etmişti.

Nick televizyonu kapatmış ve verandaya çıkmıştı. Salıncağa oturup sallanmaya başlamıştı. İleri geri hareketin rahatlatıcı bir etkisi vardı. John Baker yağlamayı unuttuğu için çıkan gıcırtıyı duymuyordu. Karanlıkta düzensiz ışık örgüleri ören ateşböceklerini izlemişti. Şimşekler, ufukta birikmiş bulut kümeleri içinde çakıyor, dinozor büyüklüğünde ateşböcekleriymiş gibi görünmelerine yol açıyordu. Gece havası sıcak ve yapışkandı.

Televizyon Nick için tamamen görsel olduğu için başkalarının dikkatinden kaçabilecek bir şeyi fark edebilmişti. Hiç hareketli görüntü yoktu. Maç sonuçları da verilmemişti, belki maçlar oynanmadığı içindi. Üstünkörü bir hava durumu raporu sunulmuş, ısı haritası bile gösterilmemişti... sanki Birleşik Devletler Meteoroloji Merkezi kepenklerini indirmişti. Nick’e göre kesinlikle öyleydi.

Her iki haber spikeri de gergin ve üzgün görünüyordu. Biri nezleydi, bir keresinde mikrofona öksürmüş ve özür dilemişti. Her ikisinin de bakışları sık sık kameranın sağına ve soluna kayıyordu. Sanki orada birileri, yanlış bir şey söylemediklerinden emin olmak için onları takip ediyordu.

Bu, 24 Haziran gecesiydi ve Baker’ların verandasında huzursuzca uyumuştu. Çok kötü rüyalar görmüştü. Şimdi, ertesi günün öğle sonrasında Jane Baker’ın, bu iyi kadının ölümüne tanıklık ediyordu... ve onu teselli etmek için bir şey söyleyemiyordu.

Jane elini sıktı. Nick, kadının solgun, çökmüş yüzüne baktı. Teri buharlaşmıştı, teni artık kuruydu. Bununla birlikte Nick bunun umut verici bir gelişme olmadığını biliyordu. Jane son anlarını yaşıyordu. Nick artık son anlarında nasıl göründüklerini öğrenmişti.

“Nick,” diyerek gülümsedi kadın. Elini, her iki eliyle birden kavradı. “Sana tekrar teşekkür etmek istedim. Kimse tek başına ölmek istemez, değil mi?”

Nick başını hararetle iki yana salladı. Jane bunun sorusuna cevap değil, öleceği söylemine itiraz olduğunu biliyordu.

“Evet, ölüyorum,” diye tekrarladı. “Ama aldırma. Şu dolapta bir elbise var Nick. Beyaz bir elbise. Hangisi olduğunu...” Öksürük krizi sözünü böldü. Hafifleyince konuşmasına devam etti, “...dantellerinden anlarsın. Balayımıza giderken trende giydiğim elbiseydi. Üzerime hâlâ oluyor... oluyordu yani. Herhalde şimdi biraz bol gelir, kilo verdim, ama önemli değil. O elbiseyi her zaman çok sevmişimdir. John ile balayımız için Pontchartrain Gölü’ne gitmiştik. Şimdiye kadar geçirdiğim en mutlu iki haftaydı John, beni her zaman çok mutlu etti. Elbiseyi unutmazsın değil mi Nick? Onunla gömülmek istiyorum. Beni giydirmekten... utanmazsın değil mi?”

Nick güçlükle yutkundu ve başını iki yana sallayarak yatak örtüsüne baktı. Jane üzüntüsüyle tedirginliğini hissetmiş olacaktı ki elbise konusunu tekrar açmadı. Onun yerine neredeyse neşeli bir tavırla başka konulardan bahsetti. Lisedeyken birinci olduğu güzel konuşma yarışmasından, Arkansas’taki finallere gidişinden, sahnedeyken eteğinin düşüp ayaklarının etrafında toplanmasından bahsetti. Kilisenin gönüllü grubuyla Vietnam’a gidip bir değil, iki değil, tam üç çocuk evlat edinerek dönen kız kardeşini anlattı. John ile üç yıl önce kampa gidişlerini ve huysuz bir geyik yüzünden bütün günü bir ağacın tepesine tüneyerek geçirmek zorunda kalmalarını anlattı.

“Ağacın dalında oturup birbirimize sarıldık,” dedi Jane uykulu bir sesle. “Balkonda oturan iki liseli gibiydik. Tanrım, aşağı indiğimizdeki halini unutamam. O... biz... âşıktık... çok âşıktık... aşkın dünyadaki en büyük güç olduğunu düşünmüşümdür hep... yerçekiminin onları daima aşağı çekmeye uğraştığı şu dünyada erkeklerle kadınların dik durmasına yardım eden en büyük kuvvet... yerçekimi bizi aşağı çekmek, süründürmek istiyor... o kadar âşıktık ki...”

Uyuyakaldı ve Nick’in perdeyi çekip döşemeyi hafifçe gıcırdatması yüzünden hezeyanlar içinde aniden uyandı.

“John!” diye haykırdı. Sesi balgam yüzünden boğuklaşmıştı. “Ah, John, bu düz vitesi bir türlü beceremiyorum! Bana yardım et John! Bana yardım...”

Sözleri uzun, hırıltılı bir solukla son buldu. Nick duymasa da hissedebiliyordu. Burnundan kopkoyu bir kan damlası süzüldü. Başı yastığa düştü. Ardından üç kez kalkıp indi. Sanki önemli bir karar vermesi gerekiyordu.

Sonra hareketsiz kaldı.

Nick elini önce kadının boynuna, ardından bileğine, son olarak göğsüne çekingence götürüp kontrol etti. Hiç hareket yoktu. Ölmüştü. Yatağın başucundaki saatin tik taklarını ikisi de duymuyordu. Nick başını dizlerine dayayarak bir süre sessizce ağladı.

Sırada ne olduğunu biliyor, ama yapmak istemiyordu. Bu haksızlık, diye haykırıyordu bir parçası. Bu onun sorumluluğu değildi. Ama başka kimse olmadığı için –hatta belki kilometrekarelerce alan içinde tek başınaydı– bu yükümlülüğü üstlenmeliydi. Ya yapacak ya da onu burada çürümeye terk edecekti, ki bu söz konusu bile olamazdı. Jane, ona çok iyi davranmıştı, karşılığı yatağında bu şekilde çürümek olamazdı. Nick artık harekete geçmesi gerektiğini düşündü. Burada oturdukça yapacağı iş daha ağır gelecek, daha da zorlaşacaktı. Curtis Cenaze Evi’nin nerede olduğunu biliyordu... üç sokak aşağıda, bir sokak batıdaydı. Orası da çok sıcaktı muhakkak.

Ayağa kalkıp dolabı açmak için kendini zorladı. Bir yandan da beyaz balayı elbisesinin ateşin yarattığı hayallerden biri olmasını umuyordu. Ama elbise oradaydı. Aradan geçen yıllar rengini biraz sarartmıştı, ama Nick elbisenin bu olduğunu biliyordu. Dantellerinden anlamıştı. Elbiseyi alıp yatağın ayakucuna serdi. Elbiseye ve yataktaki kadına baktı ve, elbise üzerine tahmininden de büyük gelecek, diye düşündü. Bu hastalık her neyse, düşündüğünden daha insafsızmış... belki böylesi daha iyidir.

Gönülsüzce yaklaşıp, geceliği çıkardı. Kadın çıplak kalınca tedirginliğiyle isteksizliğinin yerini derin bir acıma duygusu aldı. O kadar yoğundu ki kadının bedenini temizleyip, Pontchartrain Gölü’ne giderken üzerinde olan elbiseyi giydirirken gözyaşlarına boğuldu. Elbiseyi giydirdikten sonra kadını kucağına alarak cenaze evine taşıdı. Danteller içindeki gelinini sonsuz bir eşikten geçiren çiçeği burnunda bir damat gibiydi.

26. Bölüm

Bir öğrenci derneği, muhtemelen Demokratik Toplum İsteyen Öğrenciler veya Genç Maoistler 25 Haziran’ı 26’ya bağlayan gece bir fotokopi makinesinin başında poster çoğaltıyorlardı. Ertesi sabah posterler Kentucky Üniversitesi’nin Louisville kampusunun her noktasına asılmıştı.

DİKKAT! DİKKAT! DİKKAT! DİKKAT!

SİZE YALAN SÖYLENİYOR! HÜKÜMET SİZE YALAN SÖYLÜYOR! DOMUZ ORDUNUN GÜÇLERİYLE İŞBİRLİĞİ YAPAN BASIN SİZE YALAN SÖYLÜYOR! ÜNİVERSİTE İDARESİ VE İDARENİN BUYRUĞU ALTINDAKİ REVİR DOKTORLARI SİZE YALAN SÖYLÜYOR!

1. SÜPERGRİP AŞISI YOK.

2. SÜPERGRİP CİDDİ BİR HASTALIK DEĞİL, ÖLÜMCÜL BİR HASTALIK.

3. BULAŞICILIK ORANI %75’LERE VARABİLİR.

4. SÜPERGRİP VİRÜSÜ BİRLEŞİK DEVLETLER ORDUSU’NA BAĞLI GÜÇLER TARAFINDAN ÜRETİLİP KAZARA YAYILDI.

5. BİRLEŞİK DEVLETLER ORDUSU’NA BAĞLI DOMUZ GÜÇLER BU DEHŞET VERİCİ GAFLARINI NÜFUSUN %75’İNİN ÖLÜMÜ PAHASINA ÖRTBAS ETMEYE ÇALIŞIYOR!

BÜTÜN DEVRİM İNSANLARI, SELAM OLSUN!

MÜCADELE VAKTİMİZ GELİP ÇATTI! BİRLEŞİN, ÇALIŞIN, FETHEDİN!

SAAT 19.00’DA SPOR SALONUNDA TOPLANALIM!

GREV! GREV! GREV! GREV! GREV! GREV!

Boston’daki WBZ-TV’de yaşananlar, önceki akşam hepsi de Stüdyo 6’da çalışan üç haber spikeri ve altı teknisyen tarafından planlanmıştı. Bu adamlardan beşi düzenli olarak birlikte poker oynardı ve dokuz kişiden altısı hastaydı. Kaybedecek bir şeyleri olmadığını düşünüyorlardı. Neredeyse bir düzine tabanca temin etmişlerdi. Sabah haberlerini sunan Bob Palmer, tabancaları üst kata genellikle notlarını, kalemlerini ve not defterlerini taşıdığı çanta içinde çıkarmıştı.

Yayın alanı, Ulusal Korumalar olarak adlandırılan adamlar tarafından kordon altına alınmıştı, ama önceki akşam George Dickerson’a da söylediği gibi Palmer daha önce hiç bunlar gibi elli yaşın üstünde Koruyucu görmemişti.

Saat sabah 09.01’de, Palmer’ın on dakika önce bir ordu mensubu tarafından verilen sakinleştirici bülteni okumaya başlamasından hemen sonra bir darbe gerçekleşti. Dokuz kişi, televizyon istasyonunun kontrolünü etkin bir şekilde ele geçirdi. Trajedileri uzaktan iletmeye alışmış bir grup iyi niyetli sivilden böyle bir girişim beklemeyen askerler gafil avlandı ve silahları alındı. Küçük çaplı isyana istasyonun geri kalan personeli de hemen katıldı. Altıncı katı çabucak boşaltıp bütün kapıları kilitlediler. Asansörler, lobideki askerler daha ne olduğunu anlayamadan altıncı kata getirildi. Üç asker, doğu tarafındaki yangın merdivenlerinden tırmanmaya çalışınca, ordu malı bir silahı ele geçirmiş olan Charles Yorkin adında bir temizlik görevlisi başlarının üzerine ateş açtı. Olay sırasında atılan tek kurşun buydu.

WBZ-TV’nin yayın alanı içindeki izleyiciler Bob Palmer’ın okuduğu cümleyi yarıda kesip, “Tamam, şimdi!” dediğini gördü. Kameranın çekim alanı dışından gürültüler geldi. Sesler kesilince binlerce şaşkın izleyici, Bob Palmer’ın elinde kısa namlulu bir tabanca tutmakta olduğunu gördü.

Boğuk bir ses, muzaffer bir tonla haykırdı: “Onları hakladık Bob! Hepsini etkisiz hale getirdik!”

“Aferin, iyi iş çıkardınız,” dedi Bob. Sonra tekrar kameraya döndü. “Sevgili Boston sakinleri ve yayın alanımız içindeki Amerikalılar. Az önce bu stüdyoda hem çok ciddi hem de son derece önemli bir olay gerçekleşti ve ilk burada, Boston’da, Amerika’nın bağımsızlığının beşiğinde gerçekleşmiş olduğu için çok mutluyum. Son yedi gündür bu yayın stüdyosu, Ulusal Koruyucular olduğunu söyleyen kişilerce kontrol altında tutuluyordu. Ordu üniformaları giymiş bu silahlı adamlar kameramanlarımızın yanında, kontrol odalarımızda, uzak yazıcımızın dibinde duruyordu. Haberlere müdahale edildi mi? Maalesef bu sorunun cevabı evet. Her sabah elime verilen bülteni kafama bir silah doğrultulmuş halde okuyordum. Okuduğum bültende sözde ‘süpergrip salgını’ndan bahsediliyordu, ama bunun gerçeklerle hiçbir ilgisi yok.”

Işıklar titreşmeye başladı. On beş saniye içinde stüdyodaki bütün ışıklar yanmıştı.

“Kameramanlarımızın çektiği görüntülere ya el kondu ya da kullanılamaz hale getirildi. Muhabirlerimizin yazdığı haberler ortadan kayboldu. Ama elimizde görüntüler var, bayanlar baylar, ayrıca stüdyoda bu ülkenin karşılaştığı en büyük felakete tanıklık etmiş muhabirler var... ve en büyük felaket derken kesinlikle abartmıyorum. Şimdi bu görüntülerden bir kısmını yayınlayacağız. Hepsi gizlice çekildi ve bir kısmının kalitesi kötü. Bununla birlikte, az önce stüdyomuzu özgürlüğüne kavuşturmuş olan bizler, mesajı vermek için yeterli olduklarını düşünüyoruz. Az sonra izleyecekleriniz, muhtemelen görmek isteyeceklerinizden fazla olacak.”

Başını kaldırdı, spor ceketinin cebinden bir mendil çıkardı ve burnunu sildi. Televizyonu renkli olanlar, yüzünün ateş yüzünden kızarmış olduğunu görebiliyordu.

“Hazırsan görüntüleri gir George.”

Palmer’ın yüzü kaybolup yerine Boston Şehir Hastanesi’nde çekilmiş görüntüler geldi. Koğuşlar tıklım tıklım doluydu. Hastalar yerde yatıyordu. Koridorlar kalabalıktı. Çoğunun hasta olduğu görünüşlerinden anlaşılan hemşireler koğuşlara girip çıkıyor, kimisi histerik bir şekilde ağlıyordu. Bazıları koma noktasına varan bir şaşkınlık içindeydi.

Caddelerin köşelerinde, ellerinde tüfeklerle nöbet tutan askerlerin ve zorla girilmiş birçok binanın görüntüleri ekrana geldi.

Bob Palmer tekrar belirdi. “Çocuklarınız yanınızdaysa odadan çıkarmanızı tavsiye ediyoruz, sayın seyirciler.”

Karlı ekranda ordu yeşili renginde bir kamyon, Boston Limanı’na uzanan bir rıhtımda geri geri gidiyordu. Hemen altında, üzeri brandayla kaplı bir mavna suyun üstünde yalpalıyordu. Gaz maskeleri takmış iki asker, kamyondan aşağı atladı. Kamera sarsılınca görüntüler anlaşılmaz oldu. Sonra tekrar odaklandı ve askerlerin kamyonun kasasını örten brandayı açtığı görüldü. Kasaya çıktılar ve cesetleri mavnaya fırlatmaya başladılar; kadınlar, yaşlı adamlar, çocuklar, polisler, hemşireler; sonu gelmeyecekmiş gibi fırlatılıyorlardı. Görüntünün bir yerinde, askerlerin cesetleri fırlatmak için yabalar kullandığı net bir şekilde anlaşılıyordu.

Palmer yayına iki saat daha devam etti. Elindeki notları okuyup diğer muhabirlerle röportaj yaparken sesi giderek boğuklaşıyordu. Zemin kattakiler yayını durdurmak için altıncı katı tekrar ele geçirmelerine gerek olmadığını fark edene kadar yayın devam etti. 11.16’da WBZ vericisi, on kilo plastik patlayıcıyla havaya uçuruldu.

Palmer ve altıncı katta bulunan diğerleri, vatan hainliği suçuyla tutuklandı.

Durbin, James D. Hogliss adında emekli bir avukatın kurduğu ve tirajı, Hogliss, madencilerin organize olma hakkını 1940’ların sonundan 1950’lerin ortalarına kadar ateşli bir şekilde savunduğu ve küçük büyük ayırt etmeksizin hükümetin her bölümünü topa tutan muhalif yazılar yayımladığı için daima yüksek olan haftalık West Virginia gazetesinin bir keresinde Savaş Borusu adını verdiği küçük bir kasabaydı.

Hogliss için düzenli bir şekilde çalışan gazete dağıtıcısı çocuklar vardı, ama bu yaz sabahı, gazeteleri beyaz yanaklı büyük lastikleri Durbin yollarında fısıldayarak ilerleyen 1948 model Cadillac arabasıyla bizzat dağıtıyordu... ve yollar acı verecek ölçüde ıssızdı. Gazeteler, Cadillac’ın koltukları üstünde ve bagajında yığınlar halinde duruyordu. Gazetenin çıkması için doğru bir gün değildi, ama zaten siyah çerçeveli tek bir sayfadan ibaretti. En tepede EKSTRA kelimesi göze çarpıyordu. Hogliss’in, 1980’de Ladybird Madeni’nde gerçekleşen patlamada kırk madencinin öldüğü günden beri çıkardığı ilk ekstra baskıydı.

Manşet şöyleydi: HÜKÜMET GÜÇLERİ ÖLÜMCÜL SALGINI ÖRTBAS ETMEYE ÇALIŞIYOR!

Altında: “James D. Hogliss’ten Savaş Borusu’na özel.”

Onun altında: “Güvenilir kaynağın bu muhabire dediğine göre grip salgını (Batı Virginia’da Boğan Hastalık veya Tüp Boyun olarak da biliniyor) aslında, sıradan grip virüsünün Birleşik Devletler temsilcilerinin yedi yıl önce Cenevre’de imzaladığı biyolojik ve kimyasal silahlar karşıtı anlaşmayı ihlal eden hükümet tarafından başkalaştırılmış, son derece ölümcül hali. Şu an Wheeling’de görev yapan ordu mensubu bilgi kaynağı ayrıca aşının çok yakında dağıtılacağı vaadinin küstahça bir yalan olduğunu belirtiyor. Kaynağın söylediğine bakılırsa şimdiye kadar herhangi bir aşı üretilebilmiş değil.

Vatandaşlar, bu bir felaket veya trajediden de öte; devletimizin bütün umudunun sona erişi. Kendimize böyle bir şey yapabildiysek, o zaman...”

Hogliss hasta ve çok halsizdi. Baskıyı hazırlarken son gücünü de tüketmiş gibiydi. Kelimeleri yazarken harcadığı enerjiyi telafi edememişti. Göğsü balgamla tamamen dolmuştu ve normal koşullarda nefes almak bile yokuş yukarı koşmak kadar zahmetli bir hal almıştı. Yine de evden eve dolaşıyor, içlerinde hâlâ birilerinin olup olmadığını, varsa da kapıyı açıp gazeteyi alacak halde olup olmadıklarını bilmeden gazeteleri sistemli bir şekilde bırakıyordu.

Sonunda kasabanın batı ucundaki gecekondu mahallesine vardı. Sadece bagajdaki gazeteler kalmıştı. Bagaj kapağını açık bıraktı. Araba yolda ilerlerken kapağı inip kalkıyordu. Başında şiddetli bir ağrı vardı ve ara sıra çift görmeye başlamıştı.

Son gecekondunun kapısına da gazete bıraktıktan sonra geride yirmi beş civarında gazete kalmış olduğunu gördü. Eski çakısıyla gazeteleri bir arada tutan ipi kesti ve üç ay önce Kaliforniya’da Mavi Proje adındaki çok gizli projeden başka bir göreve tayin edilmiş, gözleri korku dolu bir binbaşı olan bilgi kaynağını düşünerek rüzgârın uçurması için serbest bıraktı. Binbaşı projenin dış güvenliğinden sorumluydu ve Hogliss’e bildiği her şeyi anlatırken belindeki tabancaya dokunup duruyordu. Hogliss, binbaşının silahını yakın bir zamanda kullanacağını düşünmüştü. O zamana kadar kullanmamışsa elbette.

Yirmi yedinci doğum gününden beri sahip olduğu tek araba olan Cadillac’ın direksiyonuna geçti, ama kendini kullanamayacak kadar bitkin hissediyordu. Uykulu bir halde arkasına yaslandı ve göğsünden yükselen hırıltıları dinlemeye koyuldu. Rüzgâr, ekstra baskıları tembelce havada uçuruyordu. Bazıları tuhaf meyveler gibi ağaçların dallarına takılıp kaldı. Çocukken balık tuttuğu Durbin Deresi’nin şırıltılarını duyabiliyordu. Artık derede balık kalmamıştı –kömür şirketleri icabına bakmıştı– ama ses yine de huzur veriyordu. Gözlerini kapadı, uykuya daldı ve yarım saat sonra öldü.

Los Angeles Times çalışanları, görevliler, onlara söylendiği gibi reklam basmadıklarını fark edip onları durdurana kadar 26.000 kopya ekstra baskı yapmayı başarmıştı. Müdahale hızlı ve kanlıydı. FBI’ın resmi hikâyesine göre her zamanki baş belaları olan “radikal devrimciler” Los Angeles Times matbaasını bombalayarak yirmi sekiz kişinin ölümüne yol açmıştı. FBI, patlama sonucu her bir işçinin kafasında nasıl olup da kurşun delikleri açıldığını açıklamak zorunda kalmamıştı, çünkü cesetler, binlerce salgın kurbanının cesediyle birlikte denize dökülmüştü.

Bununla birlikte 10.000 kopya dağıtıldı ve bu da yeterli oldu. 36 puntoluk manşet şöyle haykırıyordu:

BATI YAKASI SALGIN HASTALIK PENÇESİNDE

Binlerce İnsan Ölümcül Süpergrip’ten Kaçıyor

Hükümetin Hasıraltı Ettiği Kesinleşti

LOS ANGELES - Devam eden trajedide destek veren kendilerine Ulusal Koruyucular diyen kişilerin bazıları on yıllık kıdemli askerler. Görevlerinin bir parçası, dehşete kapılmış Los Angeles sakinlerini bazı bölgelerdeki gençler tarafından Kaptan Trips olarak bilinen süpergribin Londra veya Hong Kong salgınlarından “sadece biraz daha öldürücü” olduğuna ikna etmek... ama ikna etmeye çalışırken portatif solunum aygıtları kullanıyorlar. Başkan bu akşam saat 18.00’de bir konuşma yapacak ve basın sözcüsü Hubert Ross, başkanın konuşmasını Beyaz Saray’ın altındaki sığınakta Oval Ofis görünümü verilmiş bir odada yapacağına dair iddiaların “komik, asılsız ve kötü niyetli” olduğunu söylüyor. Konuşmasının önceden dağıtılan kopyalarına bakılırsa başkan, Amerikalıların aşırı tepki gösterdikleri ve halihazırdaki paniği Orson Welles’in 30’lu yılların başındaki radyo yayını “Dünyalar Savaşı”yla kıyasladıkları için “azarlayacak”.

Times’ın başkanın konuşmasına yönelik cevaplamasını istediği beş sorusu var:

1. Ordu üniforması içindeki haydutlar neden anayasal hakkını doğrudan elinden alarak Times’ın haber basmasına engel oluyor?

2. 5, 10 ve 1-5. karayolları neden ordu araçları tarafından kapatıldı?

3. Bu “küçük çaplı bir grip salgını” ise neden Los Angeles ve çevresinde sıkıyönetim ilan edildi?

4. Bu “küçük çaplı bir grip salgını” ise neden mavnalar Pasifik’e açılıp yük boşaltıyor? Ve mavnaların yükü gerçekten de korktuğumuz gibi salgında ölen vatandaşların cesetleri mi?

5. Son olarak, aşı gerçekten de önümüzdeki hafta doktorlara ve hastanelere dağıtılmaya hazırsa neden bu gazetenin ayrıntılı bilgi alma amacıyla temas kurduğu kırk altı doktordan hiçbiri herhangi bir dağıtım planından haberdar edilmemiş? Neden kliniklerden hiçbiri aşılama için hazırlık yapmamış? Neden aradığımız on büyük eczacıdan hiçbirine hükümetten aşı dağıtımına dair bir bilgi gelmemiş?

Başkandan konuşmasında bu sorulara cevap vermesini ve gerçekleri örtbas etmek için gösterilen bu çılgınca çabayı ve polis taktiklerini sonlandırmasını rica ediyoruz...

Duluth’ta haki şort ve sandalet giymiş bir adam, Piedmont Caddesi’nde yürüyordu. Alnına kül bulaşmıştı ve sıska omuzlarına, üzerine elle yazılmış, birini önüne birini de sırtına astığı iki karton vardı.

Önündeki kartonda şöyle yazıyordu:

YOK OLUŞ VAKTİ GELDİ

İSA YAKINDA DÖNECEK

TANRINIZIN KARŞISINA ÇIKMAYA HAZIR OLUN!

Sırtındaki kartonda ise şöyle yazıyordu:

DİKKAT EDİN, GÜNAHKÂRLARIN KALBİ KIRILACAK

KİBİRLİLER AŞAĞILANACAK

HOR GÖRÜLENLER YÜCELECEK

UĞURSUZ GÜNLER YAKIN

Motosiklet ceketleri giymiş, hepsi de öksüren ve burnu akan dört genç adam, haki şortlunun karşısına çıkıp, onu bayıltana kadar dövdü. Sonra da kaçtılar. Biri omzu üzerinden bağırıyordu: “İnsanları korkutmak neymiş gördün işte! Bu sana ders olsun kaçık ibne!”

Springfield, Missouri’de en çok dinleyiciye sahip radyo programı, KLFT kanalında Ray Flowers’ın sunduğu ve dinleyicilerin telefonla katılabildiği Fikrinizi Söyleyin programıydı. Stüdyo bölmesinde altı telefon hattı vardı ve 26 Haziran sabahı KLFT’de işe gelen tek kişiydi. Dış dünyada olup bitenlerin farkındaydı ve çok korkuyordu. Son bir haftada sanki Ray’in tanıdığı herkes hastalanmıştı. Springfield’da askeri birlikler yoktu, ama Ulusal Koruyucular’ın “paniği ve yağmayı engellemek” için göreve çağrıldığını duymuştu. Ray Flowers kendini iyi hissediyordu. Telefonlara, bazen ağzına geleni söyleyen dinleyicilerin sözlerine müdahale etmek için kullandığı geciktirme cihazına, reklam kasetlerine (“Tuvaletiniz taşarsa! Ne yapacağınızı bilemiyorsanız! Çelik hortumlu adamı arayın / Temizlik Canavarı’nı çağırın!”) ve elbette mikrofona düşünceli bir ifadeyle baktı.

Bir sigara yaktı, stüdyonun kapısına doğru yürüdü ve kilitledi. Yayın bölmesine girip, onun kapısını da kilitledi. Otomatik müzik yayınını kapattı ve programının başlangıç müziğini çalarak mikrofon başına geçti.

“Herkese merhaba,” dedi. “Ben Ray Flowers. Fikrinizi Söyleyin programına hoş geldiniz. Galiba bu sabah konuşulacak tek bir konu var, değil mi? Tüp Boyun da diyebilirsiniz, süpergrip ya da Kaptan Trips de, hepsi aynı kapıya çıkıyor. Ordunun gerçekleri hasıraltı etmesine dair korkunç hikâyeler duydum. Bu konuda sizin de anlatacaklarınız varsa dinlemeye hazırım. Burası hâlâ özgür bir ülke değil mi? Bu sabah stüdyoda tek başıma olduğum için yayını biraz farklı yapacağız. Zaman geciktirme cihazını kapadım. Sanırım reklamları yayınlamasak da olur. Sizin gördüğünüz Springfield benim KLFT pencerelerinden gördüğümle aynıysa kimsenin içinde alışveriş isteği olacağını sanmıyorum zaten.

Pekâlâ, uyanık ve ayaktaysanız programa başlayalım. Ücretsiz hatlarımızın numaraları 555-8600 ve 555-8601. Meşgul çalarsa biraz sabredin. Unutmayın, burada tek başımayım.”

Springfield’a yetmiş kilometre uzaklıktaki Carthage’da bir askeri birlik vardı ve yirmi kişilik bir devriye ekibi Ray Flowers’ın icabına bakmakla görevlendirilmişti. İki asker bu emre uymayı reddetti. Anında vuruldular.

Springfield’a ulaşmalarına kadar geçen bir saatlik süre içinde Ray Flowers; insanların sinekler gibi öldüğünü ve hükümetin aşı konusunda yalan söylediğini belirten bir doktorla; Kansas City şehrindeki hastanelerden cesetlerin kamyonlarla alınıp götürüldüğünü doğrulayan bir hemşireyle; hastalığın kaynağının uzaydan gelen uçan daireler olduğunu iddia eden, aklı başında olmayan bir kadınla; bir grup askerin Kansas City’nin güneyindeki 71. Karayolu’nun yanındaki tarlada upuzun bir hendek kazma işini henüz bitirdiğini söyleyen bir çiftçiyle ve yarım düzine daha dinleyiciyle telefon bağlantısı kurdu.

Sonra stüdyonun dış kapısının ardından bir gürültü geldi. “Açın!” diye bağırdı boğuk bir ses. “Birleşik Devletler adına açın!”

Ray kolundaki saate baktı. On ikiye çeyrek vardı.

“Eh,” dedi. “Görünüşe bakılırsa askerler geldi. Ama telefon almaya devam edeceğim. Şimdi...”

Otomatik tüfek takırtısı duyuldu ve stüdyo kapısının tokmağı halıya düştü. Delikten içeri mavi bir duman süzüldü. Kapı omuzlanarak açıldı ve savaş kıyafetleri giymiş, maske takmış yarım düzine asker içeri daldı.

“Askerler dış stüdyoya zorla girdi,” dedi Ray. “Baştan aşağı silahlılar... elli yıl önce Fransa’da bir temizlik operasyonuna girişmiş gibi görünüyorlar. Yüzlerindeki maskeler hariç...”

“Yayını kes!” diye bağırdı üniformasında çavuş şeritleri bulunan iri yarı bir adam. Yayın kabininin camlı duvarları gerisinde dikilip, tüfeğiyle işaret etti.

“Kesmiyorum!” diye cevap verdi Ray. Bedeni buz kesmiş gibiydi. Sigarasının külünü dökerken parmaklarının titrediğini gördü. “Bu istasyonun ruhsatı var ve ben...”

“Ruhsatını iptal ediyorum! Şimdi yayını kes!”

“Hayır,” dedi Ray ve mikrofona döndü. “Sevgili dinleyiciler, KLFT yayınını kesmem emredildi ve ben de bu emre karşı çıktım. Yapmam gereken buydu. Bu adamlar Amerikan Ordusu’nun askeri değil de Nazi gibi davranıyor. Ben...”

“Son şansın!” Çavuş tüfeğini doğrulttu.

“Çavuş,” dedi kapıdaki askerlerden biri. “Onu öylece vuramaz...”

“Bu asker tek kelime daha ederse vurun,” dedi çavuş.

“Galiba beni vuracaklar,” dedi Ray Flowers ve tam o sırada tuzla buz olan camlar arasında kontrol paneli üzerine yığıldı. Korkunç bir cızırtı başladı ve şiddeti giderek arttı. Çavuş bütün kurşunlarını kontrol paneline boşaltınca ses kesildi. Konsoldaki ışıklar yanıp sönmeye devam ediyordu.

“Pekâlâ,” dedi çavuş arkasına dönerek. “Saat birden önce Carthage’a dönmek istiyorum ve...”

Adamlarından üçü çavuşa ateş açtı. İçlerinden biri, saniyede yetmiş büyük saçma fırlatan bir tüfekle ateş ediyordu. Çavuş sarsılıp dönerek bir ölüm dansı yaptıktan sonra camları parçalanmış yayın stüdyosuna doğru sırtüstü düştü. Bir bacağı kasılınca postalı, cam parçacıklarını tekmeledi.

Rahatlama ifadesiyle kaplı bembeyaz yüzünde sivilceleri iyice ortaya çıkmış olan bir er, gözyaşlarına boğuldu. Diğerleri şaşkınca, inanamaz bir halde kalakalmıştı. Yoğun barut kokusu havayı sarmıştı.

“Onu öldürdük!” diye bağırdı er histerik bir sesle. “Ulu Tanrım, Çavuş Peters’ı öldürdük!”

Kimse bir şey demedi. Suratlarında hâlâ şaşkın, olan biteni kavrayamamış bir ifade vardı. Daha sonra kendi kendilerine neden bunu daha önce yapmadıklarını soracaklardı. Bütün bunlar ölümcül bir oyundu, ama onların oyunu değildi.

Ray Flowers’ın ölmeden hemen önce yükselticiye bıraktığı telefondan tiz sesler yükseldi.

“Ray? Orada mısın Ray?” Genizden gelen ses yorgundu. “Programını kocamla birlikte her zaman dinliyoruz. Sadece böyle devam etmeni ve seni engellemelerine izin vermemeni söyleyecektik. Tamam mı Ray? Ray?.. Ray?..”

134. BİLDİRİ

2. BÖLGE GİZLİ / ŞİFRELENMİŞ

KİMDEN: LANDON 2. BÖLGE NEW YORK

KİME: CREIGHTON’A KUMANDAN

CEVAP: KARNAVAL OPERASYONU

İÇERİK: NEW YORK KORDONU HÂLÂ İŞLER VAZİYETTE CESETLERİN ATILMASI SÜRÜYOR ŞEHİR NİSPETEN SESSİZ ÖRTBAS HİKÂYESİ BEKLENENDEN ERKEN ORTAYA ÇIKTI AMA ŞU ANA DEK BAŞ EDEMEYECEĞİMİZ BİR DURUM SÖZ KONUSU DEĞİL SÜPERGRİP ŞEHİR NÜFUSUNUN BÜYÜK BÖLÜMÜNÜ İÇERİDE TUTUYOR XX TAHMİNEN BİRLİKLERİN %50’Sİ GİRİŞ/ÇIKIŞ NOKTALARINDA BARİKAT KURDU [GEORGE WASH KÖPRÜSÜ TRIBOROUGH KÖPRÜSÜ BROOKLYN KÖPRÜSÜ LINCOLN VE HOLLAND TÜNELLERİ ARTI DİĞER KASABALARDAKİ KISITLI ULAŞIM OLAN OTOYOLLAR] SÜPERGRİBE YAKALANMIŞ BİRLİKLERDEN ÇOĞU HÂLÂ AKTİF GÖREV BAŞINDA VE PERFORMANSLARI İYİ XXX ŞEHİRDE KONTROL EDİLEMEYEN ÜÇ YANGIN VAR HARLEM 7. CADDE SHEA STADYUMU XXXX BİRLİKLERDEN AYRILMALAR GİDEREK BÜYÜYEN BİR SORUN BİRLİĞİNİ TERK EDEN ARTIK VURULUYOR XXXXX KİŞİSEL ÖZET DURUM HÂLÂ KONTROL ALTINDA AMA GİDEREK KÖTÜLEŞİYOR XXXXXX RAPOR SONU

LANDON 2. BÖLGE NEW YORK

Boulder, Colorado’da bir dedikoduya göre Amerika Meteorolojik Hava Test Merkezi aslında bir biyolojik savaş tesisiydi ve virüs oradan yayılmıştı. Denver FM’de, hezeyan içinde bir discokey bu dedikoduyu defalarca tekrarladı. 26 Haziran gecesi saatler on biri gösterdiğinde Boulder’dan çok büyük çapta bir toplu göç başladı. Denver-Arvada’dan bir grup asker onları durdurmak üzere gönderildi, ama bu, bir adamı elinde çalı süpürgesiyle leş gibi ahırları temizlemek için göndermeye benziyordu. On bir binden fazla sivil –hastaydılar, korkuyorlardı ve Hava Test Merkezi’nden bir an önce uzaklaşmaktan başka bir şey düşünmüyorlardı– onları ezip geçti. Binlerce Boulder sakini, pusulanın gösterdiği diğer yönlere doğru kaçtı.

Saat on biri çeyrek geçe Hava Test Merkezi’nin Broadway’deki ofisinde büyük bir patlama meydana geldi. Desmond Ramage adında genç bir radikal, çeşitli Orta Batı mahkeme salonları ve eyalet meclisi için hazırlanmış olan sekiz kilo plastik patlayıcıyı kullanmıştı. Patlama muazzamdı, zamanlayıcı zalimdi. Ramage, çeşitli zararsız hava malzemesi ve hava kirliliği ölçme cihazlarıyla birlikte buharlaştı.

Bu arada Boulder’dan göç devam ediyordu.

771. BİLDİRİ

6. BÖLGE GİZLİ / ŞİFRELENMİŞ

KİMDEN: GARETH 6. BÖLGE LITTLE ROCK

KİME: CREIGHTON’A KUMANDAN

KONU: KARNAVAL OPERASYONU

İÇERİK: BRODSKY ETKİSİZ HALE GETİRİLDİ TEKRARLIYORUM BRODSKY ETKİSİZ HALE GETİRİLDİ HALKA AÇIK BİR KLİNİKTE ÇALIŞIRKEN YAKALANDI MAHKEMESİ GÖRÜLDÜ VE VATANA İHANETTEN İDAM EDİLDİ TEDAVİ EDİLENLERDEN BİR KISMİ MÜDAHALE ETMEYE ÇALIŞTI 14 SİVİL VURULDU 6’SI ÖLDÜ 3 ADAMIM YARALANDI HİÇBİRİ AĞIR DEĞİL X 6. BÖLGE’DEKİ KUVVETLER SADECE %40 KAPASİTEYLE GÖREV YAPIYOR AKTİF GÖREVDEKİLERİN %25’İNİN SÜPERGRİBE YAKALANDIĞI TAHMİN EDİLİYOR %15’İ GÖREV BAŞINDAN İZİNSİZ AYRILDI XX YEDEK PLAN F İÇİN EN CİDDİ OLAY XXX CARTHAGE’DA GÖREVLİ ÇAVUŞ T. L. PETERS ACİL GÖREV İÇİN SPRİNGFIELD’A GÖNDERİLDİ VE KENDİ ADAMLARINCA İNFAZ EDİLDİ XXXX BENZER ÖZELLİKTE BAŞKA OLAYLAR OLASI AMA TEYİT EDİLMEDİ DURUM HIZLA KÖTÜLEŞİYOR XXXXX RAPOR SONU

GARFIELD 6. BÖLGE LITTLE ROCK

Ohio’daki Kent Eyalet Üniversitesi’ne giden iki bin öğrenci, akşam karanlığı göğe anestezi etkisinde masada yatan bir hasta gibi yayılırken savaşa ciddi bir şekilde hazırlanıyordu. İki bin isyancı, ilk mini sömestr yaz okulu öğrencileri, üniversitede gazeteciliğin geleceği sempozyumunun üyeleri, tiyatro grubundan yüz yirmi kişi ve toplantıları süpergribin yaz yangını gibi yayılmasıyla aynı günlere denk gelen Amerika’nın Gelecekteki Çiftçileri’nin Ohio şubesinin iki yüz üyesinden oluşuyordu. Hepsi de dört gün önce, ayın yirmi ikisinde kampusta toplanmıştı. 19.16 - 19.22 arasında bölgedeki polis ekipleri arasında geçen konuşmalar şöyleydi:

“Ekip 16, Ekip 16, duyuyor musun? Tamam.”

“Ah, duyuyorum Ekip 20. Tamam.”

“Alışveriş merkezi tarafından gelen bir grup genç var 16. Yaklaşık yetmiş kişi civarında ve... ah, diğer taraftan gelen bir başka grup görüyorum, Ekip 16... Tanrım, sayıları iki yüzü buluyordur. Tamam.”

“Ekip 20, burası merkez. Duyuyor musun? Tamam.”

“Çok iyi duyuyorum merkez. Tamam.”

“Chumm ve Halliday’i gönderiyorum. Yolu arabanızla kapatın. Başka bir şey yapmayın. Sizi aşıp geçmeye kalkarlarsa karşı koymayın. Karşı koymak yok, anlaşıldı mı? Tamam.”

“Karşı koymak yok, anlaşıldı merkez. Alışveriş merkezinin doğusundaki askerler ne yapıyor merkez? Tamam.”

“Ne askeri? Tamam.”

“Ben de onu soruyorum merkez. Onlar...”

“Merkez, ben Dudley Chumm. Kahretsin, burası Ekip 12. Özür dilerim, merkez. Burrows Yolu’ndan gelmekte olan bir grup genç var. Sayıları yüz elli civarında. Alışveriş merkezine doğru gidiyorlar. Şarkı söylüyor veya slogan atıyorlar gibi görünüyor. Ama merkez, Tanrım, askerler de görüyoruz. Galiba gaz maskeleri var. Çatışma pozisyonu almışlar. En azından öyle görünüyorlar. Tamam.”

“Merkezden Ekip 12’ye. Alışveriş merkezinin önünde Ekip 20 ile buluş. Talimatlar aynı. Karşı koymak yok. Tamam.”

“Anlaşıldı merkez. Gidiyorum. Tamam.”

“Merkez, burası Ekip 17. Ben Halliday merkez. Duyuyor musun? Tamam.”

“Duyuyorum 17. Tamam.”

“Chumm’un arkasındayım. Batı yönünden alışveriş merkezine doğru yaklaşan iki yüz genç daha var. Tıpkı altmışlı yıllardaki gibi pankartlar taşıyorlar. Birinde ASKERLER SİLAHLARINIZI BIRAKIN yazıyor. Diğerinde ise GERÇEK, BÜTÜN GERÇEK, SADECE GERÇEK. Onlar...”

“Pankartlarda ne yazılı olduğu umurumda değil, 17. Chumm ve Peters’a katılıp yolu kapat. Büyük bir olay çıkarmaya niyetli gibiler. Tamam.”

“Tamam merkez.”

“Ben Kampus Güvenlik Şefi Richard Burleigh, kampusun güneyinde konuşlanmış askeri birliklere sesleniyorum. Tekrar ediyorum: Ben Kampus Güvenlik Şefi Richard Burleigh. Görüşmelerimizi dinlediğinizi biliyorum, onun için duymuyormuş numarası yapmayın. Tamam.”

“Ben Birleşik Devletler Ordusu’ndan Albay Albert Philips. Sizi dinliyoruz, Şef Burleigh. Tamam.”

“Merkez, burası Ekip 16. Çocuklar bir savaş anıtında toplanıyor. Askerlere dönüyor gibiler. Durum hiç iyi görünmüyor. Tamam.”

“Ben Burleigh, Albay Philips. Lütfen niyetinizi açıklayın. Tamam.”

“Kampusta olanları kampus içinde muhafaza etme emri aldım. Tek niyetim, aldığım emre uymak. Bu insanların tek istediği gösteri yapmaksa sorun yok. Ama karantinadan çıkmaya kalkarlarsa başları derde girer. Tamam.”

“Eminim anlatmak istediğiniz şey...”

“Ne anlatmak istediysem onu söyledim, Şef Burleigh. Görüşme bitmiştir. Tamam.”

“Philips! Philips! Cevap ver, kahrolası! Bunlar komünist gerillalar değil! Hepsi birer çocuk! Amerikalı çocuklar! Silahları yok! Onlar...”

“Ekip 13’ten merkeze. Çocuklar doğruca askerlerin üzerine yürüyor yüzbaşım. Pankartlarını sallıyorlar. Şarkı söylüyorlar. Baez denen kadının söylediği şarkı. Kahretsin, galiba bazıları taş atıyor. Onlara... Tanrım! Ulu Tanrım! Bunu yapamazlar!”

“Merkezden Ekip 13’e! Neler oluyor?”

“Dick, ben Chumm. Sana ne olduğunu söyleyeyim. Katliam oluyor. Keşke kör olsaydım da bunu görmeseydim. Orospu çocukları! Çocukları... çocukları biçiyorlar. Makineli tüfeklerle. Görebildiğim kadarıyla hiçbir uyarı yoktu. Vurulmamış olan çocuklar... dağılıyorlar... dört bir yana doğru koşuyorlar. Tanrım! Bir kız yaylım ateşiyle ikiye bölündü! Kan... çimlerin üstünde yetmiş seksen ceset var. Onları...”

“Chumm! Cevap ver! Ekip 12 cevap ver!”

“Merkez, burası ekip 17. Duyuyor musun? Tamam.”

“Seni duyuyorum kahrolası, ama Chumm nerede? Tamam!”

“Chumm ve... sanırım Halliday... daha iyi görebilmek için araçlarından indiler. Geri dönüyoruz Dick. Askerler birbirine ateş etmeye başlamış görünüyor. Kimin kazandığını bilmiyorum, umurumda da değil. Kazanan kim olursa muhtemelen bir sonraki hamlesi bize saldırmak olacak. Geri dönebilen herkes döndükten sonra bodruma inip cephanelerini bitirmelerini beklemeyi öneriyorum. Tamam.”

“Kahretsin.”

“Katliam devam ediyor Dick. Şaka yapmıyorum. Çıkıyorum. Tamam.”

Yukarıdaki görüşmelerin büyük bölümünde, geri plandan gelen, kamp ateşinde patlayan atkestanelerine benzer silah sesleri duyulabiliyordu. Cılız çığlıklar... ve son kırk saniye boyunca havan toplarının gümbürtüsü de konuşmalara karışmıştı.

Aşağıdakiler, Güney Kaliforniya’da özel bir yüksek frekans telsiz hattı üzerinden yapılan görüşmenin kaydıdır. Bu görüşme, 19.17’de başlayıp 19.20’de son buldu.

“Massingill, 10. Bölge. Orada mısın, Mavi Üs? Bu mesajın kodu, Annie Oakley, Acil-artı-10. Oradaysan cevap ver, tamam.”

“Ben Len, David. Sanırım şifreli konuşmayı bırakabiliriz. Kimse dinlemiyor.”

“Durum tamamen kontrolden çıktı Len. Her şey. Los Angeles alevler içinde. Bütün şehir ve etrafındaki her şey yanıyor. Adamlarım ya hasta ya isyanda ya görevi izinsiz terk etti ya da sivillerle birlikte yağmalamaya başladı. Bank of America’nın merkez şubesinde, Skylight Room’dayım. Beni yakalamaya çalışan altı yüzden fazla insan var. Çoğu ordu mensubu.”

“Her şey dağılıyor. Çivisi çıktı.”

“Anlaşılmadı. Tekrar eder misin?”

“Boş ver. Çıkabilir misin?”

“Tanrım hayır. Ama karşıma çıkmayı ilk deneyene gününü göstereceğim. Burada bir yığın tüfek var.”

“Bol şans David.”

“Sen de. Olabildiğince dayanmaya çalış.”

“Öyle yapacağım.”

“Emin deği...”

Sözlü iletişim burada son bulmakta. Çarpma sesi, bükülen metalin ve kırılan camın gürültüsü duyuluyor. Bağırış çağırış. Tabanca sesleri. Ardından, telsizin çok yakınından, bir tüfeğin sesine benzeyen şiddetli patlamalar. Bağırış çağırışlar yakınlaşıyor. Seken bir kurşunun vızıltısı, telsizin çok yakınında bir çığlık, boğuk bir darbe sesi ve sessizlik.

Aşağıdakiler, San Francisco’da düzenli bir ordu birliğinden alınan görüşme kaydıdır. Görüşme 19.28’de başlamış, 19.30’da sona ermiştir.

“Askerler ve kardeşler! Telsiz istasyonunu ve kumanda merkezini ele geçirdik! Size baskı yapıp zulmedenler öldü! Dakikalar öncesine kadar Birinci Sınıf Çavuş Roland Gibbs olan ben Kardeş Zeno, kendimi Kuzey Kaliforniya Cumhuriyeti’nin ilk başkanı ilan ediyorum! Kontrol bizde! Kontrol bizde! Üstleriniz emirlerime karşı gelmenizi isterse onları sokak köpekleri gibi vurun! Köpekler gibi! Götü boklu karılar gibi! Kaçanların isimlerini, rütbelerini ve seri numaralarını kaydedin! Kuzey Kaliforniya Cumhuriyeti’ne başkaldırmak ve ihanet etmekten bahsedenlerin isimlerini bildirin! Yeni bir gün doğuyor! Zalimlerin devri kapandı! Biz...”

Makineli tüfek gürültüsü. Çığlıklar. Patırtılar. Silah sesleri, artan çığlıklar, makineli tüfeğin takırtısı. Giderek zayıflayan, uzun bir inilti. Üç saniyelik sessizlik.

“Ben Birleşik Devletler Ordusu’ndan Binbaşı Alfred Nunn. San Francisco’daki Birleşik Devletler askeri kuvvetlerinin geçici komutasını üstlenmiş bulunuyorum. Komuta merkezindeki vatan hainlerinin icabına bakılmıştır. Komuta bende, tekrarlıyorum, komuta bende. Süregelen operasyon devam edecek. Kaçaklar ve bozguncular daha önce olduğu gibi cezalandırılacak: olağanüstü önlemler, tekrar ediyorum, olağanüstü önlemler. Şimdi ben...”

Daha fazla silah sesi. Bir çığlık.

Arka plan: “...hepsini! Gebertin! Savaş domuzlarına ölüm...”

Yoğun silah patlamaları. Ardından sessizlik.

Portland, Maine’de hâlâ televizyon seyredecek kadar iyi durumda olan ve WCSH-TV kanalını izleyenler saat 21.16’da, beline doladığı pembe deri parçası ve asker kepi dışında çıplak, hasta olduğu açıkça belli olan, iri yarı bir zenci adamın altmış iki kişiyi infaz etmesini kanlarını uyuşturan bir dehşetle gördü.

Zenci olan meslektaşları da aynı şekilde bellerine deri parçaları dolamış ve bir zamanlar ordu mensubu olduklarını gösteren rütbe belirten rozetler takmışlardı. Ellerinde otomatik ve yarı otomatik silahlar vardı. Bir zamanlar stüdyodaki izleyicilerin Dolarlar için Arayın programını ve yerel politik tartışmaları izlediği alan, siyah “cunta”nın diğer üyeleriyle dolmuştu. Haki üniformalar içinde yaklaşık iki yüz asker, ellerinde tabancalar ve tüfeklerle duruyordu.

Kömür karası suratıyla tezat oluşturan bembeyaz, düzgün dişlerini göstererek sürekli sırıtan iri yarı zenci, elinde otomatik 45’liğiyle büyük, camdan bir çarkın yanında duruyordu. Çok uzun süre önceymiş gibi görünen bir zamanda o çark, Dolarlar için Arayın programı için kullanılmaktaydı ve içi telefon rehberinden kesilmiş kâğıt parçalarıyla doluydu.

Dev zenci, çarkı çevirdi ve içinden bir sürücü ehliyeti alarak yüksek sesle okudu. “Er Franklin Stern, öne çıkın lütfen.”

Bu işte acemi olduğu açıkça belli olan kameramanın ani geçişlerle gösterdiği izleyicileri abluka altına almış olan silahlı adamlar, isim kartlarına bakmaya başladı.

Nihayet on dokuzundan fazla göstermeyen, sarışın bir genç adam çığlıklar ve itirazlar arasında kolundan çekilerek set alanına götürüldü. Zenci adamlardan ikisi, genci zorla diz çöktürdü.

İri yarı adam sırıttı, hapşırdı, balgam tükürdü ve otomatik 45’liği Er Stern’ün şakağına dayadı.

“Hayır!” diye haykırdı Stern çılgınca. “Sizinle geleceğim. Yemin ederim, sizinle...”

“Baba, oğul ve kutsal ruh adına,” dedi iri yarı zenci sırıtarak ve tetiği çekti. Er Stern’ün zorla diz çöktürüldüğü alanın gerisinde kan ve beyin parçacıklarından oluşan geniş bir leke vardı. Şimdi kendi kanı ve beyin parçaları da onlara eklenmişti.

Şap.

Zenci adam tekrar hapşırdı. Şiddetiyle neredeyse düşecekti. Kontrol odasında bulunan bir başka zenci (beyaz şortlu ve yeşil şapkalı) ALKIŞ düğmesine bastı ve stüdyodaki izleyicilerin önünde bir ışıklı levha yandı. Seyirci/tutsakların etrafını çevirmiş olan zenciler tüfeklerini tehditkâr bir ifadeyle kaldırınca yüzleri dehşetle kâğıt gibi bembeyaz olmuş tutsak beyaz askerler çılgınca alkışlamaya başladı.

“Sıradaki!” diye bağırdı beline deri parçası dolamış olan zenci adam boğuk sesle ve çarkı tekrar çevirerek bir başka kimlik aldı. “Çavuş Roger Peterson öne çıkın lütfen.”

Seyirciler arasında biri ulurcasına bir ses çıkardıktan sonra çaresizce arka kapılara ulaşmaya çalıştı. Saniyeler içinde sahneye getirildi. O karmaşada, üçüncü sırada durmakta olan bir adam göğsündeki isim kartını çıkarmaya çalıştı. Bir patlama oldu ve adam, alnında bir kurşun deliğiyle oturduğu koltuğa yığılıverdi. Gözleri, program öldüresiye sıkıcıymış gibi camlaşmıştı.

Bu gösteri saat on kırk beşe kadar devam etti. O dakikada, maskeler takmış, makineli tüfekler taşıyan dört manga asker stüdyoya daldı. Ölmekte olan iki asker grubu arasında anında bir çatışma başladı.

Üstünde sadece deri parçası olan zenci adam, bedeni kurşunlarla delik deşik, küfürler savurarak, terler içinde yere yığıldı. Düşerken silahındaki kurşunları yere boşaltmıştı. İki numaralı kamerayla çekim yapan hain, karnından vuruldu. Dökülen bağırsaklarını toplamak için eğilince kamera yavaşça döndü ve izleyicilere cehennemden bir sahne gösterdi. Yarı çıplak asiler ateşe karşılık veriyor, maskeli askerler stüdyoyu tarıyordu. Arada kalan silahsız askerlerse kurtarılacakları yerde ölümlerine hızlandırılmış tarifeyle gönderiliyordu.

Yüz hatları panikle çarpılmış, havuç gibi kızıl saçlı genç bir adam, bir sirk cambazı gibi koltuklar üzerinden sıçrayarak altı sıra ilerlemişti ki bacakları kurşunlarla biçildi. Diğerleri, temel eğitimde öğrendikleri üzere koltuk sıraları arasındaki halı kaplı koridorlara yüzükoyun yatmış, uçuşan kurşunlardan kaçınmaya çalışıyordu. Saçları kırlaşmaya yüz tutmuş, ileri yaşlarda bir çavuş ayağa fırlayarak kollarını bir program sunucusu gibi iki yana açtı ve avazı çıktığı kadar bağırdı: “DURUUUN!” İki taraftan yağmur gibi yağan kurşunlarla ipleri çekiştirilen bir kukla gibi sarsıldı. Silahların patlaması ve ölenlerle yaralıların çığlıkları, kontrol odasındaki ses göstergelerinin iğnesini 50 desibelin üstüne getirmişti.

Kamerayı kullanan asker, kamerayı kontrol eden kolun üzerine düşmüştü. İzleyiciler artık sadece tavanı görebiliyordu. Silah sesleri beş dakika sonra azaldı ve sadece seyrek patlamalar duyuldu. Ardından onlar da kesildi. Sadece çığlıklar devam ediyordu.

Saat on biri beş geçe evlerdeki televizyonların ekranlarındaki tavan görüntüsü yerini televizyona sıkkınca bakan çizgi bir adama bıraktı. Çizgi televizyonun ekranında şöyle yazıyordu: KUSURA BAKMAYIN, BİR SORUN YAŞIYORUZ!

Gecenin sona erdiği o dakikalarda bu, neredeyse herkes için geçerliydi.

Des Moines’te, saat 23.30’da, her tarafı dini çıkartmalarla kaplı –İSA’YI SEVİYORSANIZ KORNA ÇALIN ve benzerleri– eski bir Buick terk edilmiş yollarda ısrarla ilerliyordu. O günün erken saatlerinde Des Moines’te bir yangın olmuş, Hull Caddesi’nin güneyinde kalan hemen her yer ve Grandview Junior Üniversitesi yanmıştı. Daha sonra şehir merkezini altüst eden bir ayaklanma çıkmıştı.

Güneş batınca yollar, çoğu yirmi beş yaşın altında olan motosikletli gençlerle dolmuştu. Camları kırmışlar, televizyon çalmışlar, depolarını bedava benzinle doldurmuşlardı. Caddeler şimdi boştu. Bazıları –çoğunlukla motorcular– 80. Karayolu’na çıkmış, ama süpergribe yakalanmış ya da karanlığın çökmesiyle hastalığın dehşetine teslim olmuş çoğunluk, evlerine kapanıp kapılarını kilitlemişti. Des Moines şimdi devasa bir Noel partisinin ertesindeymiş gibi görünüyordu. Lastikleri yoldaki cam parçalarını ezerek ilerleyen Buick, On Dördüncü Cadde’den batıya, Euclid Caddesi’ne döndü ve burun buruna çarpışmış, tamponları başarılı bir çifte cinayetin ardından bir arada kalmış âşıklar gibi birbirine geçmiş halde yolda hareketsizce yatan iki arabanın yanından geçti. Buick’in tepesindeki hoparlörden eski bir plağın açılış cızırtılarına benzer sesler yükseldi, ardından “Keep on the Sunny Side”ı söyleyen Mother Maybelle Carter’ın sesi bomboş caddeyi doldurdu.

“Güneyli tarafta kalın,

Daima iyiyi düşünün,

Hayata iyi yanından bakın,

Çok sorununuz olsa da

Yokmuş gibi gelecek

Hayata iyi yanından bakarsanız...”

Eski Buick sekizler ve daireler çizerek, bazen aynı blok etrafında üç dört kez dönerek ilerlemeye devam etti.

Bir tümsek üstünden (ya da bir ceset) geçtiğinde plak atlıyordu.

Buick gece yarısına yirmi dakika kala sağa çekti ve durdu. Sonra tekrar ilerlemeye başladı. Hoparlörden şimdi “The Old Rugged Cross”u söyleyen Elvis Presley’in sesi yükseliyordu. Rüzgâr ağaçlar arasından eserek yanıp kül olmuş okulun kalıntılarından yükselen dumanları dağıttı.

Başkanın saat 21.00’de yaptığı ve pek çok bölgede izlenemeyen konuşmadan: “...bunun gibi, büyük bir ülkenin yapması gerektiği gibi, karanlık bir odada kalmış küçük bir çocuk gibi, gölgelerin üzerine atlayamayız; ama bu ciddi grip salgınını hafife de alamayız. Sevgili Amerikalılar, sizlere evinizden çıkmamanızı öneriyorum. Kendinizi iyi hissetmiyorsanız yatağınızda kalın, bir aspirin alın ve bolca su için. En fazla bir hafta sonra kendinizi mutlaka daha iyi hissedeceksiniz. Size bu akşamki konuşmamın başında söylediklerimi tekrarlayayım: Bu grip salgınının ölümcül olduğu kesinlikle doğru değil. Görülen vakaların çoğunda hastanın bir hafta sonra iyileştiği gözlemleniyor. Ayrıca...”

[öksürük krizi]

“...ayrıca, hükümet karşıtı bazı kötü niyetli gruplarca çıkarılmış, bu grip virüsünün askeri amaçla kullanılmak üzere hükümet tarafından üretilmiş olduğuna dair korkunç bir dedikodu var. Sevgili Amerikalılar, bu düpedüz bir iftiradır, bunu burada açıkça belirtmek istiyorum. Bu ülke, zehirli gaz, sinir gazı ve biyolojik silahlara karşı yenilenmiş Cenevre Antlaşması’na imza atmıştır. Ne şimdi, ne de daha önce...”

[art arda hapşırıklar]

“...Cenevre Konvansiyonu’nda yasaklanmış herhangi bir maddenin üretiminde pay sahibi olduk. Bu sadece orta ciddiyette bir grip salgını; ne eksik ne fazla. Bu gece Rusya ve Kızıl Çin’in de dahil olduğu birçok ülkede salgının görüldüğü haberini aldık. Bu yüzden sizden...”

[öksürükler hapşırıklar]

“...sizden sükûnetinizi korumanızı ve hâlâ iyileşmemiş olanların bu haftanın sonunda veya önümüzdeki haftanın başında en yakın sağlık merkezinde aşı olabileceklerini bilmenizi istiyoruz. Ulusal Koruyucular birçok bölgede görev alarak nüfusu yağmacılara, holiganlara, haydutlara karşı korumakta. Ama bazı şehirlere ordu tarafından ‘el konduğu’ veya haberlere müdahale edildiği kesinlikle yalan. Sevgili Amerikalılar, bu yalanlara prim vermeyi...”

Atlanta’daki First Baptist Kilisesi’nin duvarına kırmızı sprey boyayla şöyle yazılmıştı:

“Sevgili İsa. Seninle yakında görüşeceğiz. Dostun Amerika. Not: Umarım hafta sonuna kadar boş yer açılır.”

27. Bölüm

Larry Underwood 27 Haziran sabahı Central Park’ta bir banka oturmuş, küçük hayvanat bahçesine bakıyordu. Arkasında, sahipleri ölmüş veya kaçmış olduğu için hepsi de kıpırtısızca duran arabalarla dolu olan Beşinci Cadde vardı. Caddenin aşağısındaki lüks mağazaların çoğundan duman tütüyordu.

Larry oturduğu yerden bir aslan, bir antilop, bir zebra ve bir tür maymun görebiliyordu. Maymun haricindekiler ölüydü. Larry, onları öldürenin grip olmadığına karar verdi; Tanrı bilir ne kadar süre yem ve su verilmemişti, açlık ve susuzluktan ölmüşlerdi. Maymun hariç hepsi ölmüştü ve Larry’nin orada oturduğu üç saatlik süre boyunca sadece dört veya beş kez kıpırdamıştı. Maymun açlığa ve susuzluğa bir şekilde çare bulacak kadar zekiydi, ama ne var ki süpergribe yakalanmıştı. Eziyet çekmekte olduğu belliydi. Dünya çok acımasızdı gerçekten.

Sağ tarafındaki hayvanlı saat on biri vurdu. Saatin bir zamanlar çocukları neşelendiren figürleri artık gösterilerini boşluğa yapıyordu. Ayı borazan, asla hastalanmayacak (ama eninde sonunda eskiyecek) maymun tef, bir fil ise hortumuyla davul çalıyordu. Ağır melodiler, bebeğim, kahrolası ağır melodiler. Saat Figürleri için Düzenlenmiş Kıyamet Süiti.

Bir süre sonra saatin sesi kesildi ve artık uzaklaştığı için hafiflemiş olan boğuk haykırış duydu. Canavar-tellalı, Larry’nin solunda bir yerde, muhtemelen Heckscher Oyun Parkı’ndaydı. Belki parktaki havuza düşüp boğulurdu.

“Canavarlar geliyor!” diye bağırdı cılız, boğuk ses. Bulutlar bu sabah dağılmıştı. Hava güneşli ve sıcaktı. Bir arı, Larry’nin burnunun yakınından geçip hemen ötedeki çiçeklerin üzerinde birkaç daire çizdikten sonra bir şakayığın üstüne kondu. Hayvanat bahçesindeki leşlerin üstüne konup uçan sineklerin sakinleştirici, tekdüze vızıltısı Larry’ye kadar geliyordu.

“Canavarlar geliyor!” Canavar-tellalı, altmışlarının ortalarında görünen, uzun boylu bir adamdı. Larry, onu ilk kez, Sherry-Netherland’da geçirdiği önceki gece duymuştu. Gece, olağandışı bir sessizliğe bürünmüş olan şehrin üzerine çökerken bu uluyan, hafif ses uğursuzca çınlıyordu. Manhattan’ın ıssız caddelerinde karamsarlığın ve felaketin sesi yankılanıyordu. Bütün ışıkları yanan süitteki çift kişilik kocaman yatakta, gözüne bir damla bile uyku girmeden yatmakta olan Larry nedense canavar-tellalının sık gördüğü kâbuslardaki yaratıklar gibi onun peşinde olduğuna dair mantıksız bir hisse kapılmıştı. Uzun bir süre boyunca ses yaklaşıyormuş gibi gelmişti –Canavarlar geliyor! Canavarlar geliyor! Varoşlardalar!– ve Larry üç kere kilitlediği kapının aniden açılacağından ve eşikte canavar-tellalını göreceğinden neredeyse emindi... ama canavar-tellalı bir insan değil, patlak gözlü, köpek kafalı, sivri dişli, dev gibi bir yaratık olacaktı.

Ama Larry o sabah erken saatlerde adamı parkta görmüştü. Kadife pantolon giymiş, tek sapı bantla yapıştırılmış kemik çerçeveli gözlükler takmış, aklını kaçırmış bir ihtiyardı. Larry onunla konuşmaya çalışmış, ama canavar-tellalı dehşet içinde kaçmış, kaçarken bağırarak canavarların her an görüleceğini söylemişti. Koşarken ayağı alçak bir çite takılmış, komik bir pat! sesiyle bisiklet yollarından birine düşmüş, gözlükleri gözünden fırlamış, ama kırılmamıştı. Larry yanına gitmeye niyetlenmiş, ama daha o varamadan canavar-tellalı ayağa fırlayıp, bağırarak alışveriş merkezine doğru koşmuştu. Adamın Larry’de uyandırdığı hisler on iki saat içinde katıksız dehşetten şiddetli sıkıntıya ve rahatsızlığa dönüşmüştü.

Parkta başkaları da vardı; Larry birkaçıyla konuşmuştu. Hepsi de yaklaşık aynı durumdaydı ve Larry, kendisinin de farklı olmadığını düşündü. Şaşkınlardı, konuşmaları tutarsızdı ve konuşurken ellerini kolunuza doğru uzatmaktan kendilerini alamıyor gibiydiler. Anlatacak hikâyeleri vardı ve bütün hikâyeler aynıydı. Arkadaşları, akrabaları ölmüştü veya ölüm döşeğindeydi. Caddelerde silahlar patlıyordu, Beşinci Cadde cehenneme dönmüştü, Tiffany’s gerçekten yok mu olmuştu? Bu pisliği kim temizleyecekti? Çöpleri kim toplayacaktı? New York’tan gitseler daha mı iyiydi? Duyduklarına göre askerler bütün çıkış noktalarını kontrol altında tutuyordu. Bir kadın sıçanların lağım kanallarından yeryüzüne çıkacağından korktuğunu söyleyerek Larry’ye New York’a geldiği ilk gün düşündüklerini hatırlatmış ve tedirgin etmişti. Kocaman bir poşetten aldığı Fritos’u yiyen genç bir adam Larry’ye hayatının en büyük amacını gerçekleştireceğini söylemişti. Yankee Stadyumu’na gidip, sahada çırılçıplak dolaşacak ve tam ortasında mastürbasyon yapacaktı. “Bu fırsat bir daha ele geçmez ahbap,” diyerek iki gözünü birden kırpmış ve Fritos yiyerek uzaklaşmıştı.

Parktaki insanlardan çoğu hastaydı, ama orada fazla ölen olmamıştı. Belki de hayvanların cesetlerini kemireceğini düşünmüşler ve sonun yaklaştığını hissettiklerinde sürünerek kapalı mekânlara girmişlerdi. Larry o sabah ölümle sadece bir kez karşılaşmış ve o da yetmişti. Bir umumi tuvaletin kapısını açtığında, karşısında sırıtan suratında kurtçuklar kaynayan bir adam bulmuştu. Elleri dizlerinin üzerindeydi, içe göçmüş gözleri Larry’ye dikilmişti. Larry’nin genzi, karşısındaki adam tüm o kargaşa içinde sineklerin yemesi için bırakılmış çürük bir şekermişçesine tatlı, tiksindirici bir kokuyla dolmuştu. Kapıyı sertçe kapamıştı, ama artık çok geçti. Sabah kahvaltıda yediği mısır gevrekleri midesini terk etmiş, ardından iç organlarına zarar geleceğinden korkacağı kadar uzun bir süre kuru kuru öğürmüştü. Tanrım, diye geçirmişti içinden hayvanat bahçesine geri dönerken, eğer oradaysan ve bugün istekleri kabul ediyorsan ne olur bir daha bunun gibi bir manzarayla karşılaşmama engel ol. Kaçıklar yeterince kötü zaten, bir de bunları görmeyeyim, daha fazlasına dayanamayacağım. Teşekkür ederim.

Bankta oturmakta olan Larry (canavar-tellalı en azından bir süreliğine duyma mesafesinden çıkmış gibiydi) kendini beş sene önceki dünya finallerini düşünür buldu. Bunu hatırlamak iyiydi, çünkü galiba kendini tamamen mutlu, huzurlu ve sağlıklı hissettiği son gün oydu.

Rudy ile ayrılmalarından hemen sonraydı. Çok kötü bir ayrılıştı ve Rudy’yi bir kez daha görürse (göremeyeceksin, dedi zihni iç geçirerek) ondan mutlaka özür dileyecekti. Rudy isteyecek olursa onunla arasını düzeltmek için yere çöküp ayakkabılarını bile öpebilirdi.

Ülkenin diğer ucuna yaptıkları yolculuğa, Omaha’da şanzımanı iflas eden 1968 model bir Mercury ile çıkmışlardı. Ondan sonra birkaç hafta çalışıp batıya doğru otostop yapmışlar, paraları bitince yine birkaç hafta çalışmış, ardından yine otostop yaparak batıya doğru yolculuklarına devam etmişlerdi. Bir süre Nebraska’nın batısında bir çiftlikte, tam sınıra yakın bir yerde çalışmışlar ve Larry bir gece pokerde altmış dolar kaybetmişti. Ertesi gün Rudy’den borç istemişti. Los Angeles’a varmalarından sonra ilk iş bulan Larry olmuştu, asgari ücretle bulaşık yıkamaya iş denirse elbette. Rudy üç hafta sonra bir gece borç konusunu açmıştı. Bir adam çok iyi bir iş bulma bürosu tavsiye etmişti, iş bulacaklarına dair garanti veriyorlardı, ama ücretleri yirmi beş dolardı. Pokerde kaybetmesinden sonra Larry’ye verdiği borç da tam olarak bu kadardı. Normal şartlar altında sormazdı bile, ama...

Larry borcunu ödediğini söyleyerek itiraz etmişti. Ona borcu falan yoktu. Rudy ondan yirmi beş papel borç istiyorsa tamamdı, ama Larry aynı borcu iki kez ödeyecek değildi.

Rudy hediye değil, borç verdiği parayı istediğini ve karnının Larry Underwood’un palavralarına tok olduğunu söylemişti. Tanrım, demişti Larry gülmeye çalışarak. Senden böyle şeyler duymayı hiç ummazdım Rudy, yanılmışım meğer.

Tartışma alevlenmiş, neredeyse yumruklaşma raddesine varmıştı. Sonunda Rudy’nin yüzü kıpkırmızı kesilmişti. Sen böylesin işte Larry, diye bağırmıştı. Sen busun. Hep böyleydin. Dersimi hiç alamayacağımı düşünürdüm, ama artık aldım galiba. Defol git Larry.

Rudy oradan ayrılmış, Larry arka cebinden cüzdanını çıkararak onun peşinden fırlamış, ucuz odadan çıkarak fotoğrafların arkasında duran üç onluğu ona doğru fırlatmıştı. Defol, yalancı piç. Al! Al kahrolası paranı!

Rudy dış kapıyı çarparak kapatmış, gecenin içine, bu dünyanın Rudy’lerini bekleyen dandik kaderine doğru yollanmıştı. Arkasına dönüp bakmamıştı bile. Larry merdivenlerin tepesinde bir süre soluk soluğa durmuş, ardından paraları yerden toplayıp tekrar cüzdanına koymuştu.

Şimdi yıllar sonra olayı tekrar düşünürken Rudy’nin haklılığından giderek daha emin oluyordu. Hatta emindi. Rudy’ye borcunu ödemiş bile olsa onunla ilkokuldan beri arkadaşlardı ve düşünüyordu da, Larry’nin hep parası eksik olurdu, çünkü ya abur cubura ya da oyuna harcar, eksiğini Rudy tamamlamak zorunda kalırdı. Bazen öğle yemeği için, bazen de okul servis ücretini tamamlamak için hep Rudy’den geri ödemediği borçlar alırdı. Aradan geçen yıllarda Rudy’den tırtıkladıkları toplam elli doları, hatta belki yüz doları bulurdu mutlaka. Larry, Rudy ondan yirmi beş doları istediğinde nasıl kasıldığını hatırlıyordu. Zihni, otuzdan yirmi beşi çıkarmış ve ona şöyle demişti: Geriye sadece beş papel kalıyor. Bu yüzden ona borcunu ödedin. Ne zaman olduğundan emin değilim ama ödedin. Bu konuyu daha fazla tartışmayalım. Ve öyle olmuştu.

O olaydan sonra şehirde tek başına kalmıştı. Hiç arkadaşı yoktu. Encino’da çalıştığı süre içinde arkadaş edinmeye de çalışmamıştı. Huysuz aşçıbaşından, kıçını başını sallayan, sakız çiğneyen garson kızlara kadar orada çalışan herkesin sorunlu olduğuna inanıyordu. Evet, üstün, çok-yakında-başarılı-olacak (buna inansalar iyi ederlerdi) Larry Underwood’dan başka herkes kaybetmeye mahkûmdu. Zavallıların dünyasında kendini dövülmüş bir köpek gibi hissediyor, ıssız adada kalmış bir adam gibi ev hasreti çekiyordu. New York’a dönme fikri aklına daha sık geliyordu.

Bir ay, hatta belki iki hafta sonra bunu yapacaktı da... Yvonne olmasaydı. Yvonne Wetterlen ile üstsüz bir dansçı olarak çalıştığı gece kulübünün iki sokak ötesindeki sinemada tanışmıştı. Film bittiği sırada Yvonne ağlıyor, çantasını arıyordu. İçinde ehliyeti, çek defteri, sahip olduğu tek kredi kartı, doğum belgesinin kopyası, sendika kartı ve sosyal sigorta kartı vardı. Larry çantanın çalındığından neredeyse emindi, ama bunu ona söylemeyerek aramasına yardım etmişti. Ve bir süre sonra gerçekten mucizelerle dolu bir dünyada yaşıyor olabileceklerini düşünmeye başlamıştı, çünkü tam vazgeçmek üzerelerken çantayı üç sıra aşağıda bulmuşlardı. Herhalde insanlar son derece sıkıcı olan filmi izlerken ayaklarını sallamış ve çantayı bu şekilde aşağı itelemişti. Yvonne, ona gözyaşları içinde sarılıp teşekkür etmişti. Kendini Kaptan Amerika gibi hisseden Larry, ona hamburger yiyerek kutlama yapmalarını teklif etmek istediğini, ama yanında hiç para olmadığını söylemişti. Yvonne hamburgerleri ısmarlamakta ısrar etmişti. Harika prens Larry bu teklifin geleceğinden zaten emindi.

Böylece görüşmeye başlamışlar, iki hafta sonra da sevgili olmuşlardı. Larry daha iyi bir iş bularak bir kitapçıda tezgâhtar olmuş, bunun yanı sıra The Hotshot Rhythm Rangers & All-Time Boogie Band adında bir grupla birlikte şarkı söylemeye başlamıştı. Aslında grubun tek güzel tarafı ismiydi, ama ritim gitarcı olan Johnny McCall daha sonra ayrılıp, Tattered Remnants’ı kurmuş ve bu grup bir hayli başarılı olmuştu.

Larry ve Yvonne birlikte yaşamaya başlamışlar ve Larry için her şey değişmişti. Bunun bir sebebi, artık kirasının yarısını ödediği, evim diyebildiği bir yerin oluşuydu. Yvonne pencerelere perdeler takmış, ikinci el mobilyalar alarak evi döşemişlerdi. Grup üyeleri ve Yvonne’un arkadaşları ara sıra uğramaya başlamıştı. Ev gündüz güneş alıyor, akşamları ise portakal kokulu Kaliforniya esintisi içeri süzülüp havayı tazeliyordu. Bazen kimse gelmiyor, Yvonne ile baş başa televizyon izliyorlar, bazen Yvonne ona bir şişe bira getirip koltuğun kolçağına oturarak boynuna masaj yapıyordu. Orası onun eviydi, yuvasıydı ve bazen geceleri Yvonne, yanında uyurken öylece uyanık yatıp bunun ne kadar güzel bir his olduğunu düşünürdü. Sonra huzur içinde uykuya dalar ve Rudy Marks’ı düşünmezdi. Yani pek düşünmezdi.

Birlikte, Yvonne’un son haftalarda sinir bozmaya başladığı son altı haftası haricinde çok güzel olan on dört ay yaşamışlardı. Larry için o dönemin simgesi, dünya finalleri olmuştu. Kitapçıdaki mesaisi bitince Johnny McCall’un evine gider ve ikisi –grup halinde sadece hafta sonları prova yapabiliyorlardı, çünkü grubun diğer iki üyesi geceleri çalışıyordu– yeni besteler üzerinde çalışırlar, bazen de Johnny’nin “gerçek bar-parçaları” dediği “Nobody but Me” ve “Double Shot of My Baby’s Love” gibi klasik, eski şarkıları çalarak güzel vakit geçirirlerdi.

Sonra eve, evine gider ve Yvonne akşam yemeğini hazırlamış olurdu. Öyle uyduruk yemekler değil, güzel ev yemekleri pişirirdi. İyi eğitimli bir kızdı. Sonra oturma odasına geçip televizyonu açarak finalleri izlerlerdi. Sonra sıra sevişmeye gelirdi. Her şey iyi gibiydi, her şey onun istediği gibiydi. Tek bir sorunu bile yoktu. O günlerden sonra hiçbir zaman o kadar mutlu olmamış, hiçbir şey kendini o kadar iyi hissettirmemişti. Hiçbir şey.

Gözlerinden yaşlar aktığını fark etti ve düşkünlerevindeki yaşlı bir zavallı gibi Central Park’ta gün ortasında oturmuş ağlamakta olduğu için kendinden bir anlığına iğrendi. Sonra kaybettiklerinin ardından gözyaşı dökmeye hakkı olduğunu düşündü. Eğer bu şoksa, şok içinde olmak en doğal hakkıydı.

Annesi üç gün önce ölmüştü. Öldüğü sırada ölmekle meşgul binlerce insanla dolu olan Mercy Hastanesi’nin koridorunda bir sedye üzerinde yatıyordu. Son nefesini verdiği sırada Larry, annesinin başucunda diz çökmüş vaziyette duruyor, sidik ve dışkı kokularının, uğultunun, öksürüklerin, hırıltıların ve cehennemden çıkmışa benzeyen çığlıkların arasında annesinin ölümünü izlemenin onu delirtmesinin an meselesi olduğunu düşünüyordu. Annesi ölürken hezeyanlar içindeydi, onu tanımamıştı. Göğsü tam yükselirken hareketin yarısında kalıvermiş, bir arabanın ağırlığı altında sönen patlak bir lastik gibi yavaşça çökmüştü. Larry, annesinin başucunda ne yapacağını bilemez halde on dakika kadar durmuş, biri ona bir ölüm belgesi verene veya ne olduğunu sorana dek orada beklemesi gerektiğini aklı karışmış bir halde düşünmüştü. Ama olan ayan beyan ortadaydı, her yerde aynı şey oluyordu. Hastane bir tımarhaneye dönmüştü. Bir doktorun gelip başsağlığı dilemesi ve normal prosedürleri uygulaması olası görünmüyordu. Er geç gelecekler ve annesini bir un çuvalı gibi taşıyarak götüreceklerdi ve Larry buna tanık olmak istemiyordu. Annesinin çantası sedyenin altında duruyordu. Bir kalem, saç tokası ve çek defterini bulmuştu. Defterin arkasından bir sayfa koparmış, üstüne annesinin ismini, adresini ve bir an düşünüp hesapladıktan sonra yaşını yazmıştı. Kâğıdı saç tokasıyla annesinin bluzunun cebine tutturduktan sonra ağlamaya başlamıştı. Yanağına bir öpücük kondurmuş ve ağlayarak kaçarcasına uzaklaşmıştı. Sanki onu terk etmiş gibi olmuştu. O sırada sokaklar hastalar, aklını kaçıranlar ve askerlerle dolu olmasına rağmen hastanenin dışında olmak iyi gelmişti. Ve şimdi bankta oturmuş daha genel şeyler için yas tutuyordu: annesinin emekliliğini kaybedişi, kendi kariyerinin yok oluşu, ardından yatağın ve sevişmenin geleceğini bilerek Yvonne ile dünya finallerini izlediği Los Angeles günleri ve Rudy. En çok Rudy için yas tutuyordu. Keşke o yirmi beş doları sırıtıp omuz silkerek ödemiş ve altı yılı kaybetmemiş olsaydı.

Maymun on ikiye çeyrek kala öldü.

Ellerini çenesinin altına koymuş, tünediği yerde hareketsizce otururken göz kapakları titreşmiş ve beton zemine yüzükoyun düşerek korkunç bir ses çıkarmıştı.

Larry orada daha fazla oturmak istemiyordu. Ayağa kalkarak alışveriş merkezine doğru amaçsızca yürümeye başladı. Canavar-tellalını en son on beş dakika önce, epey uzaktan duymuştu. Şimdiyse parktaki tek ses, betona çarpan topuklarının tıkırtısı ve kuşların cıvıltısıydı. Anlaşılan kuşlar gribe yakalanmıyordu. Onlar için iyi bir şeydi tabii.

Alışveriş merkezinin önündeki küçük konser alanına vardığında, bir kadının sahnenin önündeki banklardan birinde oturmakta olduğunu gördü. Elli yaşlarında olmalıydı, ama genç görünmek için epey zahmete girmiş gibi görünüyordu. Pahalı görünen gri yeşil bir pantolon ve ipek bir bluz giymişti. Larry’nin ayak seslerini duyan kadın başını kaldırıp baktı. Elinde bir hap vardı. Hapı fıstık yiyormuşçasına doğal bir hareketle ağzına attı.

“Selam,” dedi Larry. Kadının yüzü sakin, gözleri maviydi. Bakışlarında keskin bir zekâ vardı. Altın çerçeveli gözlükler takmıştı ve parmaklarında dört yüzük vardı: bir alyans, iki pırlanta, bir de zümrüt.

“Tehlikeli değilim,” dedi. Aptalca bir sözdü galiba, ama kadının parmaklarındakilerin değeri yirmi bin doları buluyor olmalıydı. Sahte de olabilirlerdi elbette, ama sahte mücevher takacak bir kadına hiç benzemiyordu.

“Tehlikeli görünmüyorsunuz zaten,” dedi kadın. “Hasta da değilsiniz.” Son cümledeki vurgusu soru sorar gibiydi. İlk bakışta göründüğü kadar sakin olmadığı anlaşılıyordu; boynunun yan tarafında bir kas seğiriyordu, mavi gözlerindeki zekâ pırıltılarının gerisindeyse Larry’nin o sabah tıraş olurken kendi gözlerinde gördüğü şok ifadesi vardı.

“Sanmıyorum. Ya siz?”

“Ben de değilim. Ayakkabınıza dondurma ambalajı yapışmış, biliyor muydunuz?”

Larry aşağı bakınca gerçekten de öyle olduğunu gördü. Görünce yüzü kızardı, çünkü fermuarı açık olsa kadının yine aynı tonla söyleyeceğini tahmin ediyordu. Tek ayağı üzerinde durarak kâğıdı almaya çalıştı.

“Leyleğe benziyorsunuz,” dedi kadın. “Oturup deneyin. Adım Rita Blakemoor.”

“Memnun oldum. Ben de Larry Underwood.”

Oturdu. Kadın elini uzatınca Larry hafifçe sıktı. Parmakları yüzüklere bastırmıştı. Sonra ayakkabısındaki dondurma ambalajını alarak bankın yanındaki, üzerinde BURASI SİZİN PARKINIZ, TEMİZ TUTUN! yazan çöpe attı. Bütün bu operasyon ona komik gelmişti. Başını geri atarak güldü. Eve gelip annesini yerde yatar bulduğu günden sonra ilk kez gerçekten gülüyordu ve gülmenin verdiği iyi hissin değişmemiş olduğunu görmek onu inanılmayacak kadar rahatlatmıştı. Aynı cehenneme git edasıyla karından yukarı çıkıp dişler arasından fırlıyordu.

Rita Blakemoor hem ona, hem onunla gülümsüyordu ve Larry, kadının şıklığından ve zarafetinden bir kez daha etkilendi. Irwin Shaw romanlarından birinden fırlamış gibiydi.

“Yaklaştığınızı duyduğumda neredeyse saklanacaktım,” dedi kadın. “Kırık gözlüklü, tuhaf adam olduğunuzu sandım.”

“Canavar-tellalı mı?”

“Bu sizin ona verdiğiniz ad mı, yoksa o mu kendine böyle diyor?”

“Benim verdiğim ad.”

“Gayet uygun,” dedi kadın ağzı gerçek kürkle çevrilmiş gibi görünen çantasını açıp bir paket mentollü sigara çıkararak. “Aklını kaçırmış bir Diyojen gibi.”

“Evet, sadece dürüst bir canavar arıyor,” dedi Larry ve yine güldü.

Kadın sigarasını yakıp dumanı üfledi.

“O hasta değil,” dedi Larry. “Ama diğerlerinin çoğu öyle.”

“Yaşadığım binanın kapıcısı da iyi görünüyor,” dedi Rita. “Hâlâ görev başında. Bu sabah çıkarken ona beş dolar bahşiş verdim. Ona iyi olduğu için mi, yoksa hâlâ işbaşında olduğu için mi bahşiş verdim bilmiyorum. Siz ne düşünüyorsunuz?”

“Sizi herhangi bir yorum yapabilecek kadar iyi tanımıyorum.”

“Doğru, elbette.” Sigara paketini çantasına geri koydu. Larry çantanın içinde bir tabanca olduğunu gördü. Kadın, onun bakışlarını takip edince gördüğünü anladı. “Kocamındı. New York’un büyük bankalarından birinin müdürüydü. İki yıl önce öldü. Görünen bütün yerlerine Brylcreem sürmüş gibi görünen Araplardan biriyle öğle yemeğindeydi. Ağır bir kalp krizi geçirdi. Kravatı hâlâ boynundayken öldü. Sizce ayakkabıları ayağındayken ölmek deyiminin günümüze uyarlanmış hali bu olabilir mi? Harry Blakemoor kravatı boynundayken öldü. Hoşuma gitti Larry.”

Bir ispinoz önlerinde yere kondu ve yerde bir şeyi gagaladı.

“Soygunculardan çok korkardı, bu yüzden silahı vardı. Tabancalar ateşlendiğinde gerçekten büyük bir gürültü çıkarıp tepiyorlar mı Larry?”

Hayatında bir kez bile silah ateşlememiş olan Larry, “Bunun fazla tepeceğini sanmam,” dedi. “38’lik mi?”

“Sanırım 32’lik.” Tabancayı çantasından çıkarırken Larry içinde ilaç kutularının da olduğunu gördü. Kadın bu kez bakışlarını takip etmemişti. Yaklaşık on beş adım uzaktaki ufak tespihağacına bakıyordu. “Galiba deneyeceğim. Sence şu ağacı vurabilir miyim?”

“Bilmiyorum,” dedi Larry tedirgince. “Bence...”

Kadın tetiği çekti ve tabanca oldukça etkileyici bir ses çıkararak patladı. Tespihağacında küçük bir delik belirdi. “Tam isabet,” dedi kadın ve tabancanın namlusundan çıkan dumanı üfledi.

“Çok iyiydi,” dedi Larry. Kadının tabancayı tekrar çantasına koyduğunu görünce kalp atışları normale döndü.

“Bununla birini vurabileceğimi sanmıyorum. Hatta bundan eminim. Zaten yakında vuracak kimse kalmayacak, değil mi?”

“Ah, o konuyu bilemiyorum.”

“Yüzüklerime bakıyordun. Birini ister misin?”

“Hı? Hayır!” Tekrar kızarmıştı.

“Kocam bir bankacı olarak elmaslara inanırdı. Hıristiyanların İncil’e inandığı gibi inanırdı. Çok fazla elmasım var ve hepsi de sigortalı. Ama biri isteyecek olsa hepsini veririm. Ne de olsa hepsi sadece birer taş parçası, değil mi?”

“Galiba haklısınız.”

“Elbette,” dedi kadın ve boynundaki kas yine seğirdi. “Bir soyguncu isterse hepsini vermekle kalmaz, Cartier’in yerini tarif ederim. Taş seçimleri benimkilerden iyi ne de olsa.”

“Şimdi ne yapacaksınız?” diye sordu Larry.

“Sen ne önerirsin?”

“Bilmiyorum,” dedi Larry içini çekerek.

“Benim cevabımın aynısı.”

“Biliyor musunuz? Bu sabah Yankee Stadyumu’na gidip ortasında otuz... mastürbasyon yapacağını söyleyen bir adam gördüm.” Yüzünün tekrar kızardığını hissedebiliyordu.

“Çok uzak mesafe,” dedi kadın. “Neden daha yakında bir yer önermedin?” İçini çekti ve ürperdi. Çantasını açtı, ilaç kutusunu çıkardı ve ağzına bir kapsül attı.

“O nedir?” diye sordu Larry.

“E vitamini,” dedi kadın sahte bir gülümsemeyle. Boynundaki kas bir iki kere daha seğirdi, ardından durdu. Kadın yine sakinleşmişti.

“Barlarda kimse yok,” dedi Larry aniden. “Kırk Üçüncü Cadde’deki Pat’in Yeri’ne gittim, bomboştu. Uzun maun barın gerisine geçip kendime bir bardak Johnny Walker doldurdum. Sonra orada bulunmak istemediğimi fark ettim. İçkiyi barın üstünde bırakıp çıktım.”

İkisi aynı anda iç geçirdi.

“Seninle olmak hoş,” dedi kadın. “Sevdim seni. Deli olmaman da harika bir şey.”

“Teşekkürler, Bayan Blakemoor.” Larry hem şaşırmış, hem memnun olmuştu.

“Rita. Bana Rita de.”

“Tamam.”

“Aç mısın Larry?”

“Doğrusunu söylemek gerekirse evet.”

“Belki bu hanımı yemeğe götürürsün.”

“Benim için zevk olur.”

Kadın ayağa kalktı ve kolunu hafifçe küçümseyen bir gülümsemeyle uzattı. Larry, kadının koluna girdiğinde burnuna lavanta kokusu geldi. Bu koku onu anında rahatlattı. Annesi de birlikte sinemaya gittikleri akşamlarda lavanta kokardı.

Parktan çıkıp Beşinci Cadde’ye doğru yürüyerek ölü maymundan, canavar-tellalından, tuvalette sonsuza dek sineklere ziyafet olarak kalacak olan cesetten uzaklaştılar. Rita durmaksızın çene çalıyordu. Larry daha sonra biri hariç kadının söylediği hiçbir şeyi hatırlamayacak (her zaman oğlu olacak yaşta, ama oğlu olmayan, yakışıklı bir adamla Beşinci Cadde’de yürümeyi hayal ettiğini söylemişti), ama yaptıkları bu yürüyüşü hiç unutmayacaktı. Özellikle de kadının özensizce yapılmış bir oyuncak gibi titremeye başlamasından sonrasını. Güzel gülümsemesi, ışığı, rahat sohbeti, pantolonunun hışırtısı.

Bir restorana girdiler ve Larry beceriksizce yemek pişirdi, ama kadın her tabağı alkışlarla karşıladı: biftek, kızarmış patates, kahve, çilekli turta.

28. Bölüm

Buzdolabında çilekli turta vardı. Üzeri Saran Wrap ile kaplıydı. Frannie donuk gözlerle uzun süre baktıktan sonra turtayı dolaptan çıkardı. Mutfak tezgâhının üstüne koyarak bir dilim kesti. Parçayı küçük bir tabağa aktarırken bir çilek tezgâhın üstüne düştü. Frannie çileği alıp, ağzına attı. Tezgâhın üstündeki lekeyi bir bezle sildi. Turtanın üstünü tekrar örtüp dolaba geri koydu.

Dolapların yanındaki bıçak rafını gördüğünde elinde turtasıyla arkasına dönüyordu. Rafı babası yapmıştı. Mıknatıslıydı, bıçaklar üzerine uçları aşağı bakacak şekilde dizilmişti. Öğle sonrası güneşi üzerlerinden yansıyordu. Donuk gözlerle uzun süre rafa baktı. Elleri, beline bağladığı önlüğü sıkıp buruşturuyordu.

Sonunda, on beş dakika kadar sonra bir işin ortasında olduğunu hatırladı. Neydi? Aklına sebepsizce bir cümle geldi: Komşunun gözündeki tozu çıkarmadan önce kendi gözündeki ışını hallet. Bunu bir süre düşündü. Toz? Işın? Bunları zihninde bir araya getirmekte zorlanıyordu. Ne tür bir ışındı? Gün ışığı mıydı? Lazer ışını? Anlam vermek zordu.

–komşunun gözündeki tozu çıkarmadan–

Toz değildi, turtaydı. Dönüp bakınca turtanın üstünde bir sinek olduğunu gördü. Elini sallayarak kovaladı. Güle güle. Sinek Bey, Frannie’nin turtasına veda et.

Turtaya uzun süre baktı. Annesinin de babasının da ölmüş olduğunu biliyordu. Annesi Sanford Hastanesi’nde ölmüştü, bir zamanlar küçük bir kızı atölyesinin mutlu ve huzurlu ortamında ağırlayan babasıysa üst kattaydı. Başının hemen üstünde, yatağında yatmaktaydı.

Dalıp gittiği düşüncelerden bir anda kurtuldu ve içini bir korku sardı. Mutfağı yanık kokusu sarmıştı. Bir şey yanıyordu.

Frannie başını hızla çevirdi ve ocağa koyup sonradan unuttuğu tavayı gördü. Yağ ve patates dilimleri bulunan tavadan iğrenç kokulu bir duman yükseliyordu. Kızgın yağ damlaları tavadan dışarı sıçrıyor, sıçradığı yerde bir anlığına parlayıp sönüyordu. Görünmez eller, görünmez çakmakları bir anlığına yakıp söndürüyor gibiydi. Tavanın tabanı siyahtı.

Sapına dokundu ve elini yutkunarak hemen geri çekti. Tutulamayacak kadar kızgındı. Kurulama beziyle tavanın sapını sardı ve bir ejderha gibi tıslayan tavayı arka kapıdan dışarı çıkardı. Verandanın en üst basamağına bıraktı. Hanımeli kokusunu ve arıların vızıltısını hayal meyal fark etti. Son dört gündür sarınmış olduğu, bütün duygusal tepkilerini bastıran kalın donukluk battaniyesi bir anlığına delinmiş ve çok korkmuştu. Korkmak mı? Daha fazlasıydı; dehşetin bir alt seviyesi, paniğin bir adım ötesiydi.

Patatesleri soyup dilimledikten sonra tavaya koyduğunu hatırlıyordu. Artık hatırlıyordu. Ama bir süreliğine... of! Unutuvermişti.

Elinde kurulama beziyle verandada ayakta dururken patatesleri tavaya koyduktan sonra düşüncelerinin nasıl bir yol izlediğini tam olarak hatırlamaya çalıştı. Bu çok önemli görünüyordu.

Eh, öncelikle sadece patates kızartmasından ibaret bir öğünün pek besleyici olmadığını düşünmüştü. Sonra 1. Karayolu üzerindeki McDonald’s hâlâ açıksa yemek pişirmek zorunda kalmayacağını, bir hamburger yiyebileceğini düşündü. Arabayı alıp siparişini vermesi yeterli olacaktı. Büyük boy hamburger ve parlak kırmızı kutuda verilen patateslerden alacaktı. Karton kutunun içinde yağ lekeleri olacaktı. Sağlıksız olduğu şüphe götürmeyen, ama bir o kadar da doyurucu bir öğün. Hem hamile kadınların canı olmadık yiyecekler isteyebilirdi.

Bunun üzerine düşünce zincirinin bir sonraki halkasına atladı. Aşerme düşüncesi aklına buzdolabında bekleyen turtayı getirmişti. Bir anda, o turtadan yemeyi dünyadaki her şeyden çok ister olmuştu. Böylece dolaptan turtayı almış, ama o arada gözü babasının annesi için yaptığı bıçak rafına takılmış (doktorun karısı Bayan Edmonton rafı o kadar beğenmişti ki babası iki Noel önce aynısından ona da bir tane yapmıştı) ve sonra zihni... kısa devre yapmıştı. Tozlar... ışınlar... sinekler...

“Ah Tanrım,” dedi boş avluya ve babasının yabani otları temizlenmiş bahçesine doğru. Oturdu, önlüğü yüzüne bastırdı ve ağlamaya başladı.

Gözyaşları kuruduğunda kendini birazcık olsun iyi hissediyordu... ama hâlâ korku içindeydi. Aklımı mı kaçırıyorum? diye sordu kendi kendine. Sinir krizi veya ne deniyorsa, o böyle mi oluyor, bu şekilde mi hissediliyor?

Babası önceki akşam saat sekiz buçukta ölmüştü. Frannie o zamandan beri kendini toparlayamamıştı. Yaptığı işi unutuyor, düşüncelere dalıyor ya da hiçbir şey düşünmeden, tıpkı bir lahana gibi dünyada olup bitenin farkında olmadan öylece oturuyordu.

Babası öldükten sonra uzun bir süre başucunda oturmuştu. Sonra oturma odasına gitmiş ve televizyonu açmıştı. Hiçbir şey düşünmeden; sadece o sırada iyi bir fikir gibi gelmişti. Yayın yapan tek kanal, NBC’nin Portland şubesi olan WCSH’ydi ve onlar da çılgınca bir yarışma programı gösteriyor gibiydi. Ku Klux Klan üyelerinin en büyük kâbusuymuş gibi görünen, kafatası avcısı Afrikalılara benzeyen iri yarı bir adam, seyircilerin alkışları arasında beyazları tabancayla birer birer infaz ediyormuş gibi yapıyordu. Bu bir gösteri olmalıydı –gerçek olsa televizyonda yayınlamazlardı– ama öyleymiş gibi görünmüyordu. Frannie’ye Alice Harikalar Diyarı’nda’yı hatırlatmıştı, ama bu kez Kupa Kraliçesi, “Kafalarını kesin!” diye bağırmıyor, onun yerine... Ne? Kim? Kara Prens denebilirdi herhalde. Gerçi beline deri parçası sarmış olan adamın bir prense benzediği pek söylenemezdi.

Programda bir süre sonra (ne kadar süredir izlediğini bilmiyordu) kim oldukları anlaşılmayan birtakım adamlar stüdyoya daldı ve infazlardan daha gerçekçi bir şekilde sahneye konan silahlı bir çatışmanın görüntüleri ekrana yansıdı. Yüksek kalibreli mermilerle neredeyse kafaları yerinden kopan adamlar, delik boğazlarından kan fışkırarak geriye savruluyordu. Anne babaların çocuklarını odadan çıkarmaları veya kanal değiştirmeleri için yapılan uyarının sık sık ekrana getirilmesi gerektiğini düşündüğünü hatırlıyordu. WCSH’nin yayın ruhsatının iptal edilebileceğini de düşünmüştü. Gerçekten çok kanlı bir programdı.

Kamera yukarı dönüp, sadece stüdyodaki ışıkları göstermeye başlayınca televizyonu kapamış ve kanepeye uzanarak oturma odasının tavanını izlemeye başlamıştı. Orada uyuyakalmış, sabah uyandığındaysa televizyondaki programın bir rüya olduğunu düşünmüştü. Ve hikâyenin özü de buydu aslında, her şey ona bir kâbusmuş gibi görünüyordu. Annesinin ölümüyle başlamış, babasının ölümü var olanı daha da pekiştirmişti. Alice’teki gibi, durum giderek tuhaflaşıyordu.

Babasının hasta olmasına rağmen katıldığı bir kasaba toplantısı gerçekleştirilmişti. Kendisini uyuşturucu almış ve bu dünyada değilmiş gibi hisseden –ama fiziksel olarak hiçbir şikâyeti bulunmayan– Frannie de onunla birlikte gitmişti.

Belediyenin toplantı salonu, şubat sonu veya mart başında yapılan toplantılarda olduğundan çok daha kalabalıktı. Öksürüklerin, hapşırıkların, hırıltıların ardı arkası kesilmiyordu. Katılımcıların hepsi korkuyordu ve en ufak kıvılcımda öfke patlamaları yaşayacak gibi görünüyorlardı. Sesleri yüksek, boğuktu. Ayağa fırlıyorlar, parmaklarını sallıyorlar, ithamlarda bulunuyorlardı. Çoğu –hepsi kadın da değildi– gözyaşları içindeydi.

Sonunda kasabanın kapılarının tamamen kapatılmasına karar verilmişti. İçeri kimse alınmayacaktı. Gitmek isteyen gidebilirdi, ama asla geri dönemeyeceklerini bilmeleri gerekiyordu. Kasabaya giriş çıkışta kullanılan yollara arabalarla barikatlar yapılacak (yarım saat süren karşılıklı bağırışlar sonucunda bunun için belediyeye ait kamyonların kullanılmasına karar verilmişti) gönüllüler tüfekleriyle barikatlarda nöbet tutacaktı. 1. Karayolu üzerinden kuzeye veya güneye gitmek isteyenler kuzeyde Wells’e, güneyde ise York’a yönlendirilecek, böylece Ogunquit’in çevresinden dolaşmak üzere Eyaletlerarası 95’e çıkabileceklerdi. Uyarılara rağmen yolu kullanmak isteyenler vurulacaktı. “Öldürülecekler mi?” diye sormuştu biri. Elbette, diye cevaplamıştı birkaç ses.

Yaklaşık yirmi kişilik bir grup, halihazırda hasta olanların kasabadan derhal uzaklaştırılmasını önermiş, bu öneri oybirliğiyle reddedilmişti, zira toplantının yapıldığı yirmi dördü akşamı, kasabada akrabası veya arkadaşı hasta olmayan kimse yoktu. Bazıları hâlâ aşının yakında dağıtılacağına dair haberlere inanıyordu. Böyle aşırı tepki gösterip, kendi insanlarını dışladıktan sonra boşuna olduğu anlaşılırsa birbirlerinin yüzüne nasıl bakacaklardı?

Bunun üzerine hasta yazlıkçıların uzaklaştırılmasına karar verilmişti.

Toplantıya katılan çok sayıda yazlıkçı, evleri için ödedikleri vergilerle yıllardır kasabanın okullarına, yollarına, halk plajlarına, yoksullarına katkıda bulunduklarını söyleyerek itiraz etmişti. Eylül ayından hazirana kadar güçlükle geçinen kimi işyeri, onlar sayesinde ihya oluyordu. Böyle muamele ederlerse Ogunquit halkı bir daha asla geri dönmeyeceklerinden artık emin olabilirdi. Geçimlerini sağlamak için yine midye toplayıp, ıstakoz avlamaya, çamurlar içinden deniztarağı çıkarmaya geri dönebilirlerdi. Hasta yazlıkçıları kasabadan atma önerisi de büyük çoğunluktan ret oyu aldı.

Gece yarısı olduğunda bütün barikatlar kurulmuştu. Yirmi beşi sabahına kadar barikatlarda birçok insana ateş edilmiş, çoğu yaralanmış, vurulanlardan üçü veya dördü ölmüştü. Bunların çoğu kuzeyden gelen, Boston’dan kaçan, korku ve panikle aptallaşmış insanlardı. Aralarından bazıları itiraz etmeden York’a yönelmişti, ama diğerleri yapılan açıklamayı anlamayacak kadar dehşet içindeydi. Barikatları yarmaya veya etraflarından dolaşmaya çalışmışlar, bunun üzerine icaplarına bakılmıştı.

Ama akşam olduğunda barikatlarda nöbet tutan adamların da çoğu hastalanmıştı. Ateşleri yükselmişti ve tüfeklerini, burunlarını silmek için sık sık ayaklarının arasına sıkıştırarak bırakıyorlardı. Freddy Delancey ve Curtis Beauchamp gibi bazı kimseler bayılıp oldukları yere yığılıvermiş ve belediye binasındaki revire götürülüp, orada ölmüşlerdi.

Barikat fikrine en başından beri karşı olan Peter Goldsmith önceki sabah yatağa düşmüş ve Fran yanından bir an olsun ayrılmadan onunla ilgilenmeye başlamıştı. Babası, onu revire götürmesine kesinlikle izin vermemişti. Ölecekse evinde, kendi yatağında ölecekti, son arzusu buydu.

Araç trafiği öğleden sonra neredeyse tamamen durmuştu. Halk plajının otopark görevlisi Gus Dinsmore’un dediğine göre yolda kalmış o kadar çok araba vardı ki sürücüsü hâlâ araba kullanacak halde olanların bile aralarından geçmesi mümkün değildi. Aslında böylesi bir anlamda daha iyiydi, zira yirmi beşi akşamında barikatlarda nöbet tutacak kadar iyi durumda olanların sayısı üç düzineyi geçmiyordu. Önceki gün hiçbir şeyi olmayan Gus’ın burnu akmaya başlamıştı. Aslında kasabada kendisi dışında tamamen iyi olan sadece Amy Lauder’ın on altı yaşındaki kardeşi Harold’dı. Amy ilk kasaba toplantısının ardından, gelinliği hiç giyilmemiş halde dolabında asılı dururken ölmüştü.

Fran bugün hiç dışarı çıkmamış, dün öğleden sonra onu kontrol etmeye gelen Gus’tan sonra da kimseyle görüşmemişti. Sabah birkaç kez motor sesi, bir kez de silah sesi duymuştu, hepsi buydu. Kesintisiz, yoğun sessizlik, içindeki gerçekdışılık hissini artırıyordu.

Düşünülmesi gereken sorular vardı. Sinekler... gözler... turtalar. Kendini buzdolabının sesini dinler buldu. İçinde otomatik buz üretme makinesi vardı. Yaklaşık yirmi saniyede bir, düşen buz parçalarının hafif tıkırtısı duyuluyordu.

Tabak önünde, yüzünde donuk bir ifadeyle orada neredeyse yarım saat oturdu. Bir başka düşünce yavaşça zihninin yüzeyine çıktı. Aslında ilk anda bağlantılı görünen, ama tamamen farklı iki düşünceydi. Daha kapsamlı bir düşüncenin iç içe geçmiş parçaları olabilirler miydi? Kulağı hâlâ buzdolabının içindeki buz üretme makinesinden düşen buz parçalarındayken bu iki düşünceyi incelemeye başladı. İlk düşüncesi, babasının ölmüş olduğuydu. İstediği gibi evde, kendi yatağında ölmüştü.

İkinci düşünce o günle ilgiliydi. Çok güzel bir yaz günüydü; turistlerin Maine sahillerine gelmesine sebep olan işte bu havalardı. Orada yüzülmezdi, çünkü su hiçbir zaman o kadar sıcak olmazdı. İnsanlar oraya temiz havanın ve güzelliklerin tadını çıkarmaya gelirdi.

Güneş pırıl pırıl parlıyor, Fran mutfağın arka penceresindeki termometreden dereceyi okuyabiliyordu. Cıva, yirmi yedi rakamının hemen altında duruyordu. Çok güzel bir gündü ve babası ölmüştü. Aleni, göz yaşartıcı olan dışında bir bağlantı var mıydı?

Kaşlarını çatarak düşündü. Duygusuz gözlerinde kafası karışmış gibi bir ifade vardı. Zihni bu sorunun etrafından dolaşıp, başka yerlere kaydı. Ama hep aynı noktaya geri dönüyordu.

Güzel, ılık bir gündü ve babası ölmüştü.

Bunun üzerine taşlar yerine oturdu ve Fran bir darbeden kaçınıyormuşçasına gözlerini sıkıca yumdu.

Elleri aynı anda masa örtüsünü tutup, çekti ve tabağı yere düştü. Gürültüyle parçalanınca Frannie bir çığlık atarak ellerini yanaklarına bastırdı. Gözlerindeki duygusuzluk, donukluk yok oldu ve bakışları keskinleşti. Sanki ani bir tokat yemiş veya kapağı açık bir amonyak şişesini burnunun altına tutmuştu.

Evde ceset tutulamazdı. Hele sıcak bir yaz gününde.

Donukluk geri gelerek bu düşüncenin dış hatlarını belirsizleştirdi. Katıksız dehşeti perdelendi, yumuşadı. Tekrar buz parçalarının tıkırtısını dinlemeye başladı.

Büyük çaba göstererek teslim olmamaya çalıştı. Ayağa kalkıp lavabonun başına gitti ve soğuk suyu sonuna dek açtı. Sonra avuçlarına doldurarak yüzüne çarptı ve hafifçe terlemiş olan cildini serinletti.

İstediği kadar dalıp uzaklaşabilirdi, ama önce bu soruna bir çözüm bulmalıydı. Buna mecburdu. Haziran, temmuza dönerken onu orada öylece yatar halde bırakamazdı. Faulkner’ın bütün üniversite antolojilerinde bulunan hikâyesine fazlasıyla benzeyen bir durum olurdu. “Emily için Bir Gül.” Kasabadakiler o korkunç kokunun ne olduğunu bilmiyordu, ama bir süre sonra yok olmuştu. O... o...

“Hayır!” diye bağırdı güneşli mutfağa. Düşünerek volta atmaya başladı. İlk düşüncesi kasabadaki cenaze eviydi. Ama kim... kim...

“Kaçmaya çalışmaktan vazgeç!” diye öfkeyle haykırdı boş mutfağa. “Onu kim gömecek?”

Ve cevap beliriverdi. Son derece açıktı. O gömecekti elbette. Başka kim olabilirdi? O gömecekti.

Güçlü motoru yavaşça mırıldanan arabanın evin önündeki yola girdiğini duyduğunda saat iki buçuktu. Frannie küreği bahçede kazdığı çukurun –marullarla domatesler arasında– başına bıraktı ve biraz korkarak döndü.

Araba yepyeni yeşil bir Cadillac Coupe de Ville’di ve şişman Harold Lauder sürücü tarafındaki kapıyı açmış, aşağı iniyordu. Frannie’nin içi ani bir hoşnutsuzlukla doldu. Harold’ı hiç sevmezdi ve seven birini de tanımıyordu. Buna ablası Amy de dahildi. Belki annesi seviyordu. Ogunquit’te kendisinden başka sağ kalan tek kişinin bu kadar hoşlanmadığı biri olması kaderin bir cilvesiydi herhalde.

Harold, Ogunquit Lisesi’nin çıkardığı derginin editörlüğünü yapıyor, şimdiki zamanla veya ikinci kişinin ağzından anlatılan, bazen iki özelliği de bünyesinde barındıran acayip, kısa hikâyeler yazıyordu. Hayalci koridordan geliyor, kıymıklı kapıyı omuzlayarak açıyor ve yarış pistindeki yıldızlara bakıyorsun –Harold’ın tarzı buydu.

“Kendini tatmin edip külotuna boşalıyor,” demişti Amy, ona bir keresinde baş başa konuşurlarken. “Ne kadar iğrenç, değil mi? Üstüne boşalıyor ve aynı pantolonu, bıraksan kirden kendi başına ayakta durabilecek hale gelene dek giyiyor.”

Harold’ın saçları siyah ve yağlıydı. Boyu uzun sayılırdı, bir seksen beş vardı. Herhalde yüz yirmi kilo gibiydi. Sivri burunlu kovboy çizmeleri ve çiçekli gömlekler giyer, göbeği çok büyük olduğu için sürekli çekiştirdiği kalın deri kemerler takardı. Ne kadar mastürbasyon yaptığı, kaç kilo olduğu veya o hafta Wright Morris’in mi, yoksa Hubert Selby’nin mi taklidini yaptığı Frannie’yi ilgilendirmiyordu. Tek bildiği, ona bakarken kendini Harold’ın her bir düşüncesinin sümükle kaplı olduğunu algılayabilecek bir telepati yeteneğine sahipmiş gibi rahatsız hissettiği ve içinin tiksintiyle dolduğuydu. Harold’ın bu şartlar altında bile tehlikeli olabileceğini sanmıyordu, ama varlığının her zamanki kadar, hatta daha da fazla rahatsız edici olacağını biliyordu.

Fran’i görmemişti. Eve bakıyordu. “Kimse var mı?” diye seslendikten sonra elini Cadillac’ın açık camından içeri sokarak kornayı çaldı. Çıkan ses, Frannie’yi iyice sinirlendirmişti. Aslında hiç sesini çıkarmazdı ama Harold arabaya binmek üzere döndüğünde onu ve çukuru mutlaka görecekti. Bir an için o vazgeçip gidene kadar toprağa yapışıp bezelyelerle fasulyeler arasına saklanmayı düşündü.

Kes şunu, dedi sonra kendi kendine, yeter. O da bir başka insan.

“Buradayım Harold,” diye seslendi.

Harold yerinde sıçrayınca koca poposu dar pantolonu içinde sallandı. Herhangi birini bulmayı beklemediği, formalite icabı seslendiği belliydi. Fran üzerinde sadece beyaz şortu ve askılı bluzu olduğuna hayıflanarak bahçenin kenarına doğru yürürken Harold arkasına döndü. Harold yaklaşırken onu gizlemeye çalışmadığı bakışlarla süzdü.

“Selam Fran,” dedi sonra mutlulukla.

“Selam Harold.”

“Kötü hastalığa kahramanca direndiğini duyunca ilk buraya uğrayayım dedim. Bütün kasabayı tarıyorum.” Diş fırçasıyla muhtemelen senede bir kez buluşan dişlerini göstererek gülümsedi.

“Amy için çok üzgünüm Harold. Annenle baban da?..”

“Maalesef öyle,” dedi Harold. Başını bir anlığına öne eğdi, sonra saçlarını uçurarak aniden kaldırdı. “Ama hayat devam ediyor değil mi?”

“Galiba,” dedi Fran yorgun bir şekilde. Harold’ın bakışları yine göğüslerinin üstünde dolaşıyordu. Keşke bir süveteri olsaydı.

“Arabamı beğendin mi?”

“Bay Brannigan’ın değil mi?” Roy Brannigan’ın bir emlak ofisi vardı.

“Öyleydi,” dedi Harold ilgisizce. “Pek çok kaynakta kıtlık yaşadığımız bugünlerde bunun gibi bir canavarı kullanan herkesin en yakın Sunoco tabelasına asılması gerektiğini savunurdum, ama artık koşullar değişti. Daha az insan, daha çok petrol anlamına gelir.” Petrol, diye düşündü Fran dalgınca, petrol dedi. “Her şeyden daha çok var aslında,” diye tamamladı Harold. Bakışları Fran’in göbeğine kaydı, yüzüne çıktı, bacaklarına indi, tekrar yüzüne döndü. Gülümsemesi hem neşeli hem tedirgindi.

“Harold, müsaadenizle...”

“Ama ne yapıyor olabilirsin ki çocuğum?”

Gerçekdışılık hissi geri dönüyordu. İnsan beyninin fazla gerilmiş bir lastik gibi kopmadan önce ne kadar süre dayanabileceğini merak etti. Annem babam öldü, ama buna dayanabilirim. Tuhaf bir hastalık bütün ülkeyi, belki bütün dünyayı kırıp geçiriyor, iyi kötü ayırt etmeden herkesi öldürüyor, buna da katlanabilirim. Babamın daha geçen hafta yabani otları temizlediği bahçede onun için bir mezar kazıyorum ve yeterince derin olunca onu içine koyacağım... sanırım buna da dayanabilirim. Ama Roy Brannigan’ın Cadillac’ını kullanıp, beni gözleriyle yiyen Harold Lauder’ın bana “çocuğum” demesine? Bilmiyorum, Tanrım. Bilemiyorum.

“Harold,” dedi sabırla. “Ben senin çocuğun değilim. Senden beş yaş büyüğüm. Çocuğun olmam fiziksel olarak imkânsız.”

“Lafın gelişi söyledim,” dedi Harold, Fran’in kontrollü öfkesi karşısında gözlerini kırpıştırarak. “Her neyse, o nedir? Şu çukur?”

“Mezar. Babam için.”

“Ah,” dedi Harold cılız ve tedirgin bir sesle.

“Bitirmeden önce bir bardak su içeceğim. Açık konuşmak gerekirse gitmeni tercih ederim. Kendimi iyi hissetmiyorum.”

“Anladım,” dedi Harold huzursuzca. “Ama Fran... bahçeye...”

Eve doğru yürümeye başlamış olan Fran bunun üzerine hiddetle döndü. “Peki sen ne önerirsin? Onu bir tabuta koyup mezarlığa kadar sürüklememi mi? Neden? Bahçesini çok severdi! Hem sana ne? Bu seni neden ilgilendiriyor?”

Ağlamaya başlıyordu. Dönüp mutfağa koştu. Neredeyse arabanın ön tamponuna çarpacaktı. Harold’ın arkasından kalçalarına bakacağını, bu görüntüyü kaydedip, zihninde mütemadiyen oynayan açık saçık filmde malzeme olarak kullanacağını bilmek öfkesini, üzüntüsünü ve ağlama isteğini artırıyordu.

Tel örgülü kapı ardından sertçe kapandı. Fran hemen lavabonun başına koşup arka arkaya üç bardak su içti. Çok hızlı içmişti, alnına ani bir sancı saplandı. Şaşkın karnı kasıldı ve Fran gözlerini kapatıp porselen lavaboya tutunarak kusup kusmayacağını görmek için bekledi. Midesi bir süre sonra soğuk suyu en azından bir süreliğine kabul edeceği sinyallerini verdi.

“Fran?” Ses alçak ve tereddütlüydü.

Dönüp bakınca Harold’ın elleri iki yanına sarkmış halde tel örgülü kapının önünde dikilmekte olduğunu gördü. Endişeli ve mutsuz görünüyordu. Fran aniden onun için üzüldü. Bu zavallı, mahvolmuş kasabayı Roy Brannigan’ın Cadillac’ıyla turlayan, hayatı boyunca bir kızla hiç buluşmamış, hayata küçümsemeyle bakan Harold Lauder. Kızları, randevuları, arkadaşları, her şeyi, muhtemelen kendisini de küçük görüyordu.

“Kusura bakma Harold.”

“Bir şey demeye hakkım yoktu. İslersen yardım edebilirim.”

“Sağ ol, ama kendim yapmayı tercih ederim. Bu...”

“Kişisel. Elbette, anlıyorum.”

Fran mutfaktaki dolaptan bir süveter alabilirdi, ama Harold ne için aldığını anlayacaktı mutlaka ve Fran, onu tekrar utandırmak istemiyordu. Harold iyi biri olmak için çok uğraşıyordu, onun için yabancı bir dil konuşmak gibiydi herhalde. Frannie tekrar verandaya çıktı ve ikisi bir süre bahçeye ve kazılmış çukura baktı. Gün, hiçbir şey değişmemiş gibi tembelce ilerliyordu.

“Ne yapacaksın?” diye sordu Harold’a.

“Bilmiyorum. Şey...”

“Ne?”

“Eh, benim için söylemesi biraz zor. New England’ın bu küçük parçasında pek sevilen biri olduğumu söyleyemem. Bir zamanlar ümit ettiğim gibi ünlü bir yazar bile olsam kasabaya heykelimin dikileceğini sanmıyorum. Bir başka ünlü yazar çıkana kadar sakalı beline ulaşmış bir ihtiyar bile olabilirim.”

Fran hiçbir şey söylemeden ona bakmaya devam etti.

“Böylece!” dedi Harold ve vücudu, sözcük ağzından patlayarak çıkmış gibi sarsıldı. “Böylece bu haksızlık karşısında merak etmek durumunda kaldım. Bu haksızlık bana o kadar korkunç görünüyor ki, yerel öğretim kurumlarımızdaki hödüklerin beni nihayet delirttiğine inanmak daha kolay geliyor.”

Harold kayan gözlüklerini yukarı doğru itti ve Fran, sivilce sorununun ne kadar ciddi boyutlarda olduğunu üzüntüyle fark etti. Acaba su ve sabunun bu soruna iyi geleceğini ona söyleyen olmuş muydu? Yoksa herkes 3.8 not ortalamasıyla Maine Üniversitesi’ne girip, binden fazla öğrencisi olan sınıfta yirmi üçüncü olmayı başararak mezun olmuş güzel Amy Lauder’a bakmakla fazlasıyla meşgul müydü? Amy daima çok güzel ve başarılı, Harold ise yıpratıcı olmuştur.

“Delirtti,” diye tekrarladı Harold yumuşak bir sesle. “Bir Cadillac içinde kasabayı dolaşıyorum. Şu çizmelere bak.” Paçalarından birini hafifçe kaldırarak gösterişli kovboy çizmelerini gösterdi. “Seksen altı dolar. Shoe Boat’a girip ayağıma uyan bir çifti aldım. Kendimi bir sahtekâr gibi hissettim. Bir filmdeki aktör gibi. Bugün delirdiğime dair hiç şüphemin kalmadığı anlar oldu.”

“Deli değilsin,” dedi Fran. Harold üç dört gündür banyo yapmamış gibi kokuyor, ama bu Fran’i artık iğrendirmiyordu. “Neydi o söz? Rüyama girersen rüyana girerim mi? Delirmedin Harold.”

“Belki aklımızı kaybetsek daha iyi olurdu.”

“Biri gelecek,” dedi Frannie. “Bir süre sonra. Bu hastalık ya da her neyse, kendini yok ettikten sonra.”

“Kim?”

“Yetki sahibi biri,” dedi Fran güvensizce. “İşleri... tekrar yoluna koyacak biri.”

Harold acı acı güldü. “Sevgili çocuğum... pardon Fran. Bunu yapanlar zaten o yetkililer. İşleri düzeltmekte üstlerine yoktur. Ekonomideki çöküşü, hava kirliliğini, yakıt kıtlığını, soğuk savaşı hep bir çırpıda çözüverdiler. Evet, işleri düzeltmekte çok iyiler. Gordion düğümünü ipi kılıcıyla keserek çözen İskender’le aynı yöntemi kullanıyorlar.”

“Ama bu sadece değişik bir tür grip salgını Harold. Radyoda duymuş...”

“Tabiat ana bu şekilde çalışmaz Fran. Senin şu yetkililer ne tür böcekler üretebileceklerini görmek için bir grup bakteriyoloğu, viroloji ve epidemiyoloji uzmanını hükümete ait bir tesisteki laboratuvara toplamış. Bakteriler. Virüsler. Mikroplar. Ve bir gün dolgun ücretli bir inek, ‘Bakın ne yaptım, neredeyse herkesi öldürüyor. Ne harika, değil mi?’ demiş ve ona madalya verip, maaşına zam yapmışlar. Sonra biri o buluşu etrafa yayıvermiş.”

“Ne yapacaksın Fran?”

“Babamı gömeceğim,” dedi yumuşak sesle.

“Ah... elbette.” Ona bir süre baktıktan sonra kelimeler ağzından hızla döküldü. “Bak, ben gidiyorum. Ogunquit’ten ayrılıyorum yani. Daha fazla kalırsam keçileri gerçekten kaçıracağım. Benimle gelmeye ne dersin Fran?”

“Nereye?”

“Bilmiyorum. Henüz.”

“Eh, aklına bir yer gelirse tekrar sor.”

Harold’ın yüzü aydınlandı. “Tamam, soracağım. Bu... görüyorsun ya, sadece...” Sözlerini yarıda kesip verandanın basamaklarından dalgınca indi. Yepyeni kovboy çizmeleri güneş altında parlıyordu. Fran gidişini üzgünce izledi.

Harold direksiyon başına geçmeden hemen önce ona el salladı. Fran de karşılığında elini kaldırdı. Geri vitese takıp gaza basınca araba sarsılarak ilerledi ve evin önünden uzaklaştı. Harold direksiyonu kırarak Carla’nın çiçeklerinin bir kısmını ezdi. Yola çıkarken neredeyse çite çarpıyordu. Sonra kornaya iki kez bastı ve gözden kayboldu. Uzaklaşmasını izleyen Fran, babasının bahçesine döndü.

Saat dörtten sonra kendini zorladı ve ayaklarını sürüyerek üst kata çıktı. Alnında ve şakaklarında sıcak, gerilim ve yorgunluktan kaynaklanan bir ağrı vardı. Bir gün daha beklemeyi düşünmüştü, ama bu bekleyiş durumu daha da kötüleştirecekti. Kolunun altında, annesinin özel misafirler için sakladığı Şam kumaşından masa örtüsü vardı.

Umduğu kadar iyi gitmedi, ama korktuğu kadar kötü olduğu da söylenemezdi. Yüzüne konan sinekler vardı. Konup minik bacaklarını birbirine sürtüyor, sonra tekrar uçuyorlardı. Yüzünün rengi bir ton koyulaşmıştı ama bahçede uzun saatler çalışması sonucu teni bronzlaştığı için pek fark edilmiyordu... özellikle de fark edilmek istenmediğinde. Koku yoktu. Fran’in en büyük korkusu da buydu zaten.

Öldüğü yatak, Carla’yla yıllar yılı paylaştığı çift kişilik yataktı. Fran masa örtüsünü kenarı babasının koluna, kalçasına ve bacağına değecek şekilde annesinin tarafına yaydı. Sonra güçlükle yutkunarak (başındaki zonklama iyice kötüleşmişti) babasını kefenine doğru yuvarlamaya hazırlandı.

Peter Goldsmith’in üstünde çizgili pijamaları vardı ve bu Fran’e çok yersiz göründü, ama idare etmek zorundaydı. Onu önce soymak, sonra tekrar giydirme fikri üzerinde durmadı bile.

Kendini hazırlayarak babasının sol kolunu kavradı –bir mobilya parçası gibi sert ve katıydı– ve iterek yuvarladı. Bu sırada babasından sonu gelmeyecekmiş gibi görünen, boğazına bir ağustosböceği çöreklenmiş ve birden ötmeye başlamış gibi iğrenç bir geğirme sesi yükseldi.

Fran bir çığlık atarak hızla geriledi ve komodini devirdi. Babasının tarakları, fırçaları, çalar saati, birkaç bozuk para, kravat iğneleri ve kol düğmeleri gürültüyle yere düşüp, dağıldı. Şimdi bir koku hissediliyordu. Bozuk, gaza benzer bir kokuydu ve Fran’i saran koruyucu sis bu koku üzerine tamamen yok oldu. Gerçekle burun burunaydı. Dizleri üzerine çöktü, başını kolları arasına aldı ve feryat etti. İnsan boyunda bir oyuncak bebeği değil, babasını gömüyordu ve insanlığına dair son işaret, şu anda havada asılı olan gaz kokusuydu. Ve çok yakında bu da kalmayacaktı.

Dünyadaki renkler bir anda yok oldu ve her şey griye döndü, yasının kesintisiz sesi, sanki başka birinden, mesela televizyondaki haberlerde gördüğü kadınlardan çıkıyormuş gibi uzaklaştı. Ne kadar olduğunu bilmediği bir süre geçti ve yavaşça kendine geldi. Yapması gerekenleri hatırladı. Yapmak için daha önce yeterince cesaret toplayamamıştı.

Babasının yanına gitti ve çevirdi. Bir geğirme sesi daha yükseldi. Bu seferki kısaydı. Alnına bir öpücük kondurdu.

“Seni seviyorum babacığım,” dedi. “Seni seviyorum, Frannie seni seviyor.” Gözyaşları babasının yüzüne düşerek ışıldadı. Pijamalarını çıkararak en iyi takımını giydirdi. Bedeninin ayrı bölümlerini kaldırıp giydirip bırakırken belinde, boynunda ve kollarında beliren ağrıyı hissetmiyordu bile. Kravatını düzgünce bağlayabilmek için başının altına iki cilt Bilgi Kitabı koydu. Alt çekmecede, çoraplarının gerisinde ordudan aldığı madalyaları buldu... Mor Kalp, üstün hizmet madalyaları... ve Kore’de aldığı Bronz Yıldız. Madalyaları yakasına taktı. Banyoda bulduğu Johnson’s bebe pudrasıyla yüzünü, boynunu ve ellerini pudraladı. Pudranın tatlı ve nostaljik kokusu gözlerinin yaşarmasına neden oldu. Bütün vücudu ter içinde kalmış, göz altlarında koyu halkalar oluşmuştu.

Masa örtüsünü babasının üzerine örttükten sonra annesinin dikiş setini aldı ve kefeni sağlam bir şekilde dikti. Zorlandı, ama babasının bedenini düşürmeden yere indirebildi. Sonra soluklarının yavaşlamasını bekleyerek biraz dinlendi. Devam edebilecek gibi olduğunda babasının bedeninin üst kısmını kaldırdı ve önce merdivene, ardından alt kata dikkatle sürükledi. Aşağı indirdiğinde nefes nefese kalmıştı. Biraz durup dinlendi. Başındaki ağrı oldukça şiddetlenmişti, yüzlerce iğne gibi beynine saplanıyordu.

Cesedi koridordan mutfağa getirdi ve verandaya çıkardı. Basamakları indirdi. Tekrar dinlenmesi gerekiyordu. Akşamüstü güneşinin yumuşak ışıkları toprağa vuruyordu. Kendini tutamadı ve babasının başucundaki basamağa oturup, öne arkaya sallanarak tekrar ağlamaya başladı. Kuşlar durmaksızın cıvıldıyordu. Sonunda Fran, babasını bahçeye kadar sürüklemeyi başardı.

Nihayet bitmişti. Son çim parçalarını da yerleştirdiğinde (dizleri üstüne çöküp bir bulmacanın parçalarını birleştirir gibi yerleştirmişti) saat dokuzu bulmuştu. Üstü başı leş gibiydi. Sadece gözlerinin etrafında kalan ve yaşlarla yıkanan bölüm beyazdı. Yorgunluktan ölecekmiş gibiydi. Saçları kirli tutamlar halinde yüzüne düşüyordu.

“Lütfen huzur içinde ol baba,” diye mırıldandı. “Lütfen.”

Küreği tekrar babasının atölyesine götürüp dalgınca yerine astı. Verandaya çıkan altı basamağı tırmanırken iki kez dinlenmesi gerekli. Işığı açmadan mutfaktan geçti ve spor ayakkabılarını çıkararak oturma odasına girdi. Kanepeye kendini attı ve hemen uyudu.

Rüyasında yine merdivenleri tırmanıyor, görevini yapıp onu son yolculuğuna doğru bir şekilde uğurlamak için babasının yanına gidiyordu. Ama odaya girdiğinde masa örtüsü zaten babasının üstündeydi ve içinde bulunduğu yas ve keder hali yerini başka bir hisse bıraktı... korkuya benzer bir hisse. Karanlık odada gönülsüzce ilerledi. Kaçmak istiyor, ama ilerlemekten kendini alamıyordu. Masa örtüsü karanlıkta bir hayalet gibi parlıyordu. Aklına aniden bir fikir geldi:

Örtünün altındaki babası değildi. Ve ölü de değildi.

Örtünün altında kapkara bir yaşam enerjisi ve iğrenç bir neşeye sahip bir şey –biri– vardı ve örtüyü çekmek, ona pahalıya mal olacaktı ama... ayaklarını... durduramıyordu.

Eli uzandı, masa örtüsünü kavradı ve hızla çekti.

Adam sırıtıyordu, ama Fran yüzünü göremedi. Korkunç sırıtıştan ona doğru keskin bir soğuk dalgası yükseliyordu. Adamın yüzünü göremiyor, ama bu dehşet veren görüntünün karnındaki doğmamış bebeğe verdiği hediyeyi görebiliyordu: çarpık bir öfke.

Odadan, rüyadan kaçtı ve bir anlığına yüzeye çıkarak...

Yüzeye çıkarak kendini sabahın üçünde, oturma odasında buldu. Bedeni korkuyla kasılmıştı, rüya şimdiden belirsizleşip silinmeye başlamış, ardında, çürümüş bir yemeği yedikten sonra geride kalan berbat tat gibi iğrenç bir his bırakmıştı. Yarı uyur yarı uyanık halde düşündü: Bu o, Yürüyen Adam, yüzü olmayan adam.

Sonra tekrar uyudu, bu kez rüya görmedi ve sabah uyandığında rüyayı hatırlamadı bile. Ama karnındaki bebeği düşününce şiddeti onu şaşırtıp ürküten bir koruma hissi aniden bütün benliğini sardı.

29. Bölüm

Stuart Redman, Larry Underwood’un Rita Blakemoor ile, Frannie Goldsmith’in ise tek başına uyuduğu ve o tuhaf, uğursuz rüyayı gördüğü gece Elder’ı bekliyordu. Üç gündür bekliyordu. Elder ellerini bu akşam boş bırakmadı.

Elder ve iki erkek hemşire, ayın yirmi dördünde, öğle vaktini biraz geçe gelip, televizyonu götürmüştü. Hemşireler televizyonu yerinden alırken Elder elindeki tabancayı (naylon poşete düzgünce konmuştu) Stu’ya doğrultmuş halde beklemişti. Stu televizyona ihtiyaç duymuyor, istemiyordu, zaten sadece kafa karıştırıcı saçmalıklar yayınlanıyordu. Tek yapması gereken, parmaklıklı penceresinden aşağıdaki nehrin yanında kurulmuş olan kasabaya bakmaktı. Plaktaki adamın söylediği gibi, “Rüzgârın hangi yönden estiğini görmek için hava durumu uzmanına ihtiyaç yoktur.”

Tekstil fabrikasının bacalarından artık duman tütmüyordu. Nehri kirleten boya ve diğer kimyasal atıklar artık dökülmediği için akan su temizlenip berraklaşmıştı. Fabrikanın otoparkından ayrılan ve uzaktan oyuncak gibi görünen pek çok araba, bir daha geri dönmemişti. Önceki gün, yani ayın yirmi altısında otoyolda ilerleyen çok az araba görmüştü ve bu arabalar da yolda kalmış diğer araçlar yüzünden slalom yapan kayakçılar gibi ilerlemek durumunda kalmıştı. Terk edilmiş araçları götürmek için bir tane bile çekici gelmemişti.

Şehir merkezi önünde bir harita gibi uzanıyordu ve tamamen terk edilmiş gibi görünüyordu. Kasabanın buradaki mahkûmiyeti boyunca çalan büyük saatinin sesi o sabah dokuzdan beri kesilmişti. Çanların ardından çıkan ses, suyun altında çalan bir müzik kutusundan geliyormuşçasına boğuk ve tuhaftı. Kasabanın hemen dışında, yol kenarında bir mağaza ya da lokanta gibi görünen bir yerde yangın çıkmış, bütün gün sürmüş, kara dumanlar mavi gökyüzünde akşama kadar yükselmiş, ama tek bir itfaiye aracı bile gelmemişti. Yanan bina asfalt bir otoparkın ortasında olmasaydı alevlerin kasabaya ulaşıp yarısını kül etmesi işten bile değildi. Öğleden sonra atıştıran yağmura rağmen binanın kalıntılarından hâlâ duman tütüyordu.

Stu, Elder’ın son emrinin kendisini öldürmek olduğunu tahmin edebiliyordu. Neden olmayacaktı? Cesetlere sadece bir tane daha eklenmiş olacaktı ve küçük sırlarını biliyordu. Ne tedavisini bulabilmişlerdi, ne de Stu’nun vücudunun hastalığa nasıl direndiğini keşfedebilmişlerdi. Herhalde geride sırlarını açıklayabileceği pek az insanın kalmış olduğu gerçeği kalın kafalarına girmemişti. Bir grup paranoyak salak tarafından rehin tutulan serseri bir mayındı.

Stu televizyon programlarındaki veya romanlardaki kahramanların, hatta gerçek hayatta bazı insanların bir kaçış yolu bulabileceğini biliyordu, ama kahretsin ki o onlardan biri değildi. Sonunda tek yapabileceğinin Elder’ın gelişini beklemek ve kendini kaçınılmaz sona hazırlamak olduğuna panikle karışık kabullenmişlik hissiyle karar vermişti.

Elder bu tesise personelden bir kısmının “mavi” bir kısmınınsa “süpergrip” dediği hastalığın girmiş olduğunun en büyük göstergesiydi. Hemşireler ona Doktor Elder diyordu, ama doktor falan değildi. Ellilerinin ortalarında, sert bakışlı, espri anlayışından yoksun bir adamdı. Elder’dan önce hiçbir doktor, Stu’ya silah doğrultma gereği hissetmemişti. Stu’yu korkutuyordu, çünkü ne yakarışlardan anlayacak ne de mantıklı konuşmalarla yola gelecek gibi görünüyordu. Elder emirleri bekliyordu. Emirler geldiğinde onları yerine getirecekti. Bir mızrakçı, mafya tetikçilerinin ordudaki karşılığıydı ve aldığı emri hiçbir şekilde sorgulamayacak türde bir adamdı.

Stu, Waco’daki yeğenine göndermek için üç yıl önce Watership Tepesi adında bir kitap almıştı. Kitabı koymak için kutunun kapağını açmış, sonra hediye paketi yapmaktan, kitap okumaktan da fazla nefret ettiği için kitabın neyle ilgili olduğunu görme niyetiyle ilk sayfasını açmıştı. İlk sayfayı okumuş, ardından ikinci sayfayı bitirmiş... ve kendini kaptırmıştı. Bütün gece uyumayıp kahve ve sigara içerek keyif için okumaya alışık olmayan herkes gibi sayfaları ağır ağır bitirmişti. Kitabın tavşanlarla ilgili olduğu ortaya çıkmıştı. Tanrı’nın yarattığı en aptal, en korkak yaratıklardı... ama yazar onları farklı bir açıdan göstermişti. Okuyan kişi, tavşanları gerçekten önemsemeye başlıyordu. Muhteşem bir hikâyeydi ve salyangoz hızıyla okuyan Stu kitabı iki gün sonra bitirmişti.

Kitaptan en çok aklında kalan, donakalmış veya donakalmak deyimleriydi. Stu okuyunca ne olduğunu hemen anlamıştı, çünkü daha önce pek çok donakalmış hayvan görmüş, birkaçına otoyolda çarpmaktan kaçamamıştı. Donakalan bir hayvan, gözleri iri iri açılmış, kulakları yatmış bir halde hiç kıpırdamadan yaklaşan ölümüne bakar kalırdı. Gözlerine el fenerinin ışığını tutarak bir geyiğin donakalmasını sağlamak mümkündü. Yüksek sesli müzik rakunlarda, kafesine ritmik bir şekilde tıklanması ise papağanlarda aynı etkiyi gösterirdi.

Elder. Stu’ya kendini böyle hissettiriyordu. Elder’ın duygusuz mavi gözlerine bakınca bütün iradesini kaybediyordu. Onu etkisiz hale getirmek için Elder’ın tabancaya ihtiyacı yoktu aslında. Muhtemelen karate ve diğer dövüş sanatlarındaki pis numaraları biliyordu. Öyle bir adam karşısında Stu ne yapabilirdi? Sırf, onu düşünmek bile içindeki mücadele isteğini öldürüyordu. Donakalıyordu. Durumunu daha iyi anlatacak bir kelime yoktu.

Kapının üstündeki kırmızı ışık gece tam onda yandı ve Stu, kollarıyla yüzüne bir anda hafifçe ter bastığını hissetti. Son günlerde kırmızı ışığın her yanışında aynı tepkiyi gösteriyor, çünkü Elder’ın içeri tek başına girmesinin an meselesi olduğunu biliyordu. Tek başına olacaktı, zira şahit istemiyordu. Bir yerlerde salgın kurbanlarının yakıldığı bir fırın olmalıydı. Elder, onu fırına atıverecekti. İşte bu kadar. Böylelikle hiçbir sızıntı olmayacaktı.

Elder kapıdan içeri girdi. Tek başına.

Stu bir elini sandalyenin arkasına koymuş halde yatağında oturuyordu. Elder’ı görünce midesine taş gibi bir ağırlık çöktü. Hiçbir işe yaramayacağını bildiği halde içinden ona yalvarıp, dil dökmek için kuvvetli bir dürtü yükseldi. Beyaz kostümün şeffaf maskesinin gerisindeki yüzde merhametten eser yoktu.

Şimdi her şey gözüne daha net, daha renkli, yavaşlamış görünüyordu. Elder’ın odada ilerlemesini takip eden gözlerinin yuvaları içinde dönüşünü neredeyse duyabilecekti. İri yapılı bir adamdı ve koruyucu beyaz kostüm üzerine dar geliyordu. Elindeki tabancanın namlusu ise bir tünel büyüklüğünde gibiydi.

“Kendinizi nasıl hissediyorsunuz?” diye sordu Elder. Stu, adamın sesindeki boğukluğu maskenin gerisinden gelmesine rağmen fark etmişti. Elder hastaydı.

“Aynı,” dedi Stu sesinin titremeyişine şaşırarak. “Buradan ne zaman çıkacağım?”

“Çok yakında,” dedi Elder. Tabancayı Stu’nun bulunduğu yöne doğru tutuyordu, ama tam üstüne doğrultmamıştı. Boğukça hapşırdı. “Pek konuşkan değilsiniz, değil mi?”

Stu omuz silkti.

“Sevdiğim özelliklerdendir,” dedi Elder. “Çok konuşup mızmızlananlar insanın başına dert açmaktan başka işe yaramaz. Yirmi dakika önce sizinle ilgili bir emir aldım Bay Redman.”

“Ne emri?”

“Şey, bana gelen...”

Stu’nun bakışları Elder’ın omzunun üstünden arkasındaki kapının eşiğine yöneldi. “Ulu Tanrım!” diye bağırdı. “Bu bir sıçan! Burası ne biçim bir yer böyle? İçerisi sıçan kaynıyor!”

Elder dönüp baktı. Stu numarasının işe yaramış olmasının şaşkınlığıyla neredeyse geç kalacaktı. Yataktan hızla indi ve Elder geri dönerken sandalyenin arkasını her iki eliyle birden kavradı. Elder’ın gözleri panikle irileşmişti. Stu sandalyeyi başının üzerine kaldırdı ve doksan kiloluk bedenini olanca gücüyle savurdu.

“Geri çekil!” diye bağırdı Elder. “Sakın...”

Sandalye sağ koluna indi. Tabanca patladı ve kurşun, naylonu parçalayarak yerden sekti. Ardından silah yere düştü ve tekrar patladı.

Stu, Elder kendine gelmeden önce sandalyeyi sadece bir kez daha savurma fırsatı olduğunun farkındaydı. Etkili bir darbe olması gerekiyordu. Henry Aaron’un topu stadyum dışına fırlatan savuruşuyla sandalyeyi geniş bir yay çizerek indirdi. Elder kırık kolunu kaldırmaya çalıştı, ama yapamadı. Sandalyenin ayakları beyaz kostümün başlığına çarparak parçalandı. Yüzünün önündeki şeffaf plastik bölümün parçaları Elder’ın burnuna ve gözlerine saçıldı. Elder feryat ederek geri düştü.

Hemen dönüp emeklemeye başladı ve halının üstündeki tabancaya ulaşmaya çalıştı. Stu sandalyeyi son bir kez savurarak adamın kafasının arkasına indirdi. Elder yere kapaklandı. Nefes nefese kalan Stu eğilip yerden tabancayı aldı. Namlusunu yerdeki adama doğrultarak hafifçe uzaklaştı, ama Elder kıpırdamıyordu.

Kâbus gibi bir düşünce bir an aklını kurcaladı: Ya Elder’ın aldığı emir onu öldürmek değil serbest bırakmaksa? Ama bunun mantıklı olduğu söylenemezdi, değil mi? Niyeti onu serbest bırakmaksa neden mızmızlanıp ağlamaktan bahsetmişti? Neden emri beğenmediğini ima etmişti?

Hayır... Elder oraya onu öldürmek için gelmişti.

Stu baştan ayağa titreyerek yerdeki hareketsiz bedene baktı. Elder o an kalkacak olsa Stu muhtemelen hiçbir kurşunu ona isabet ettiremezdi. Ama Elder’ın hiçbir zaman oradan kalkabileceğini sanmıyordu.

Oradan çıkma ihtiyacı aniden o kadar şiddetlendi ki neredeyse kendini kapının ötesine körlemesine atacaktı. Bir haftadan fazla bir zamandır kilit altındaydı. Temiz hava almak ve bu korkunç yerden olabildiğince uzaklaşmak için can atıyordu.

Ama dikkatli olmak zorundaydı.

Hava bölmesine doğru yürüdü, dikkatli adımlarla içeri girdi ve DÖNÜŞÜM yazan düğmeye bastı. Bir hava pompası kısa süreliğine çalıştı ve dış kapı açıldı. Gerisinde, içinde sadece bir masa olan küçük bir oda vardı. Masanın üstünde ince bir tıbbi rapor destesi ve Stu’nun giysileri duruyordu. Braintree’den Atlanta’ya yaptıkları uçak yolculuğu sırasında üzerinde olanlardı. Korkunun soğuk nefesini tekrar hissetti. Bunlar da onunla birlikte fırına atılacaktı herhalde. Raporları, kıyafetleri. Hoşça kal Stuart Redman. Stuart Redman dünya üzerinden silinecekti. Hatta...

Arkasında hafif bir gürültü olunca hızla döndü. Elder iki büklüm halde, kolları iki yanında gevşekçe sallanarak ona doğru yürüyordu. Sivri bir plastik parçası gözüne saplanmıştı ve gözü yanağına doğru akıyordu. Yüzünde bir gülümseme vardı.

“Kıpırdama,” dedi Stu. Tabancayı doğrultarak her iki eliyle birden tuttu... namlusu buna rağmen hafifçe titriyordu.

Elder, onu duymuş gibi değildi. Yaklaşmaya devam ediyordu.

Stu yüzünü buruşturarak tetiği çekti. Tabanca elleri arasında sarsıldı ve Elder durdu. Gülümsemesi kayboldu ve yüzü, ani bir gaz sancısı hissetmişçesine buruştu. Beyaz kostümde şimdi bir kurşun deliği vardı. Bir an ayakta sallandıktan sonra sertçe yere kapaklandı. Yerinde kalakalmış olan Stu bir an ona baktıktan sonra özel eşyalarının masanın üstüne bırakıldığı odaya daldı.

Ofisin diğer ucundaki kapıyı yoklayınca açılıverdi. Kapının ötesinde floresan lambaların aydınlattığı bir koridor vardı. Asansöre kadar olan mesafenin yarısında bir sedye, hemşire odası olduğu anlaşılan bir odanın önünde terk edilmiş halde duruyordu. Hafif bir homurtu duyabiliyordu. Biri durmaksızın, şiddetle öksürüyordu.

Tekrar odaya döndü, giysilerini toparladı ve bir kolunun altına aldı. Sonra çıkıp kapıyı arkasından kapadı ve koridorda yürümeye başladı. Elder’ın tabancasının kabzasını kavrayan eli terliyordu. Sedyenin yanına varınca durup, tedirgin bir şekilde arkasına baktı. Sessizlik ve boşluk sinirlerini germişti. Öksürükler kesilmişti. Elder’ı, son emrini yerine getirmeye kararlı bir şekilde peşinden gelir diye düşünmüştü. Bir an hapsedildiği odanın tanıdık duvarları arasında olmayı diledi.

Homurtu daha da yükselerek yeniden başladı. Asansörün önünde bir başka koridor, dik açı oluşturarak bu koridorla birleşiyordu. Bir adam, duvara yaslanmış halde duruyordu. Stu, adamı tanımıştı, hemşirelerden biriydi. Yüzü şişmiş ve rengi kararmıştı. Göğsü hızla inip kalkıyordu. Stu, ona bakarken adam inlemeye başladı. Hemen gerisinde, cenin pozisyonunda yatan ölü bir adam vardı. Koridorun ilerisinde üç ceset daha vardı. Cesetlerden biri bir kadına aitti. Erkek hemşire –Stu isminin Vic olduğunu hatırladı– tekrar öksürmeye başladı.

“Tanrım,” dedi Vic. “Tanrım, dışarıda ne işin var? Dışarıda olmaman gerek.”

“Elder icabıma bakmaya geldiğinde ben, onun icabına baktım,” dedi Stu. “Hasta olduğu için şanslıydım.”

“Şanslı olduğun muhakkak,” dedi Vic ve önceki kadar şiddetli olmayan bir başka öksürük krizine tutuldu. “Çok acıtıyor, ne kadar can yaktığını tahmin bile edemezsin. Ne biçim bir belaymış bu. Tanrım.”

“Senin için yapabileceğim bir şey var mı?” diye sordu Stu ne yapacağını bilemeyerek.

“Ciddiysen tabancayı kulağıma sokup, tetiği çekebilirsin. İçim resmen parçalanıyor.” Tekrar öksürmeye başladı ve çaresizce inledi.

Ama Stu bu söyleneni yapamazdı. Vic’in inlemeleri artarken kendini daha fazla kontrol edemedi ve asansöre doğru hızla koşmaya başladı. Suratı, yarım tutulmuş aya benzeyen Vic’ten uzaklaştı. Sağlıklı insanlardan bir şey isteyen hasta insanlara özgü o çaresizlikle karışık buyurgan ses tonuyla ona seslenmesini bekliyordu. Ama Vic sadece inlemeye devam etti ve bu, Stu’ya daha beter göründü.

Asansörün bir tuzak olabileceği ihtimali Stu’nun aklına kapısı kapanıp aşağı inmeye başlamasından sonra geldi. Tam onlardan beklenecek şeydi. Belki içeri zehirli gaz yayılırdı. Ya da bir mekanizma devreye girerek kabloların kopmasını sağlar ve asansör zemine çakılırdı. Huzursuzca kabinin ortasına doğru bir adım atarak içeri gaz salınabilecek delikler aradı. Kapalı alan korkusu plastik bir elle onu okşayarak kalbini mengene gibi sıkıştırdı ve asansör aniden telefon kulübesi, hatta bir tabut büyüklüğünde görünmeye başladı. Diri diri gömülmek isteyen var mı?

DUR düğmesine basmak niyetiyle uzanmıştı ki katlar arasındaysa bunun hiçbir işe yaramayacağı geldi aklına. Tam ne yapacağına karar vermeye çalışırken asansör yavaşça durdu.

Ya dışarıda silahlı adamlar varsa?

Ama kapının gerisinde nöbet tutan tek kişi hemşire üniforması içinde ölü bir kadındı. BAYANLAR yazan bir kapının önünde cenin pozisyonu alarak kıvrılıp kalmıştı.

Stu, kadına bakakalarak öyle uzun süre durdu ki asansörün kapıları tekrar kapanmaya başladı. Kolunu araya koyunca itaatkârca tekrar açıldılar. Dışarı çıktı. Koridor, ileride diğerleriyle birleşerek bir T harfi oluşturuyordu. Ölü hemşirenin mümkün olduğunca uzağından geçerek yürüdü.

Arkasında bir gürültü olunca hızla dönerek elindeki tabancayı kaldırdı. Asansörün kapıları tekrar kapanıyordu, gürültünün kaynağı buydu. Kapıya bir süre baktıktan sonra güçlükle yutkundu ve yürümeye devam etti. Plastik el geri dönmüş, omurgasında melodiler çalıyor, ona koşmayıp yürümesinin saçmalık olduğunu, biri... bir şey... onu yakalamadan oradan bir an önce çıkmasını söylüyordu. Yarı karanlık koridorda yankılanan ayak sesleri ürkütücüydü... Gelip bizimle oynayacak mısın Stu? Ne güzel. Buzlu camları olan kapılar, kendi hikâyelerini anlatarak yanından hızla geçiyordu: DOKTOR SLOANE. KAYITLAR VE BELGELER. BAY BALLINGER. MİKROFİLM. KOPYALAR. BAYAN WIGGS.

Koridorların birleştiği yerde bir su musluğu vardı, ama klorlu, ılık su Stu’nun midesini bulandırdı. Sol tarafta çıkış yoktu, duvardaki tabelada KÜTÜPHANE KANADI yazıyordu ve altında da turuncu bir ok vardı. Koridor o yönde kilometrelerce uzanıyor gibiydi. Elli metre kadar ötede beyaz kostümlü bir adamın cesedi, steril bir kumsala vurmuş garip bir yaratık gibi yatıyordu.

Kontrolü giderek zayıflıyordu. Bina, düşündüğünden kat kat büyüktü. Aslında geldiğinde herhangi bir varsayımda bulunmasına yardım edecek kadarını görmemişti, tek gördüğü iki koridor, bir asansör ve bir odaydı. Şimdi binanın metropolde bir hastane büyüklüğünde olduğunu tahmin ediyordu. Ayak sesleri yankılanarak, ara sıra cesetlere rastlayarak binada saatlerce dolaşabilirdi. Korkunç bir hazine avının ödülleri gibi etrafa serpiştirilmişlerdi adeta. Kanser teşhisi konduğunda karısı Norma’yı Houston’da büyük bir hastaneye götürüşünü hatırladı. Hastanenin her köşesinde, bulunduğunuz yerin bir okla belirtildiği küçük haritalar vardı. Okun hemen altında şöyle yazıyordu: BURADASINIZ. Bu haritaları insanların kaybolmamaları için koymuşlardı. Stu’nun şimdi kaybolduğu gibi. Kayıptı. Of, bu kötüydü. Çok kötüydü.

“Donakalma, başarmak üzeresin,” dedi kendi kendine ve sesi tuhaf bir şekilde yankılandı. Yüksek sesle konuşmak istememişti aslında, kendi sesini duymak durumu daha da kötüleştirmişti.

Kütüphane kanadını arkasına alarak sağa döndü, başka ofislerin önünden geçti, karşısına bir başka koridor çıktı ve onda ilerlemeye başladı. Sıkça arkasına bakıyor, kendi kendine kimsenin onu takip etmediğini söylüyor, ama kendi dediğine inanamıyordu. Koridor, üzerinde RADYOLOJİ yazan kapalı bir kapıyla son buluyordu. Kapının koluna elle yazılmış bir kâğıt asılmıştı: BİR SONRAKİ EMRE KADAR KAPALIDIR RANDALL.

Stu geri döndü ve köşeden başını uzatarak geldiği yöne baktı. Beyaz kostüm içindeki ceset artık epey uzakta kalmıştı, neredeyse bir noktacık kadardı, ama onu orada öyle kıpırtısız görmek içindeki kaçma isteğini daha da şiddetlendirmişti.

Cesede tekrar sırtını dönerek sağ tarafa yöneldi. Yirmi metre sonra koridor yine T harfi oluşturuyordu. Stu sağa dönerek bir dizi ofisin önünden geçti. Koridor, mikrobiyoloji laboratuvarında son buldu. Genç bir adam, laboratuvardaki masalardan birinin üzerine yığılıp kalmıştı. Ağzından ve burnundan kan geliyor, koma halinde yatıyordu. Nefesi, ölü mısırlar arasında esen ekim rüzgârı gibi hışırdıyordu.

Ve Stu koşmaya başladı. Bir koridordan diğerine giriyor, çıkışın olmadığına giderek daha çok ikna oluyordu. En azından bu katta yoktu. Ayak seslerinin yankıları, Elder veya Vic peşine hayalet askerler takmış gibi onu takip ediyordu. Sonra, birkaç gündür gördüğü tuhaf rüyalarla bu düşünce arasında her nasılsa bağlantı kurdu. Fikir o kadar kuvvetlendi ki yüzü olmayan, maskesinin gerisinde koyu bir karanlık olan beyaz kostümlü bir figürün peşinden geldiğini göreceğinden korktuğu için arkasına bakamaz oldu. Bilinen dünya ve zamanın ötesinden gelen korkunç bir hayalet.

Solukları iyice hızlanan Stu bir köşeyi döndü ve koridorun sonuna vardığını anlayamadan üç metreyi hızla aşarak bir kapıya çarptı. Üzerinde ÇIKIŞ yazıyordu.

Açılmayacağından emin bir şekilde kapının demirini itti, ama kapı kolayca açıldı. Dört basamak inerek bir başka kapının önüne geldi. Sol tarafında, koyu karanlığa inen merdivenler vardı. İkinci kapının yukarı kısmı, güvenlik teliyle desteklenmiş camdan oluşuyordu.

Gerisinde sadece güzelim yaz gecesi ve hayallerini süsleyen özgürlük vardı.

Stu hâlâ büyülenmiş gibi dışarı bakmaktaydı ki bir el, karanlığa inen merdivenlerden uzanıp, ayak bileğini kavradı. Stu dehşetle haykırdı. İçi buz kesilerek aşağı baktı ve karanlıktan ona bakan kanlı, sırıtan bir yüz gördü.

“Aşağı gel de benimle tavuk ye güzelim,” diye fısıldadı ölmekte olan birinin sesiyle. “Çooook karanlık...”

Stu haykırarak bileğini kurtarmaya çalıştı. Karanlıkta sırıtan yaratık bileğini bırakmıyor, konuşmaya ve sırıtmaya devam ediyordu. Ağzının kenarlarından kan ya da safra akıyordu. Stu bileğini tutan eli tekmeledikten sonra üstüne basarak ezdi. Karanlığın içinden bakan yüz kayboldu. Ardından bir dizi patırtı oldu... daha sonra çığlıklar başladı. Stu acıdan mı, yoksa öfkeden mi kaynaklandıklarını anlayamadı. Umurunda da değildi. Omzuyla dış kapıya yüklenince kapı hızla açıldı ve kanadı duvara çarptı. Stu dengesini sağlamak için kollarını sallarken kendini dışarıda buluverdi. Kollarını sallaması işe yaramadı ve beton zemine düştü.

Yavaşça doğrulup oturdu. Arkasından gelen çığlıklar kesilmişti. Serin akşam esintisi yüzüne çarparak kaşındaki teri kuruttu. Çimlere ve çiçek tarhlarına büyülenmiş gibi baktı. Gece, ona hiç bu kadar tatlı görünmemişti. Hilal şeklindeki ay, gökyüzünü süslüyordu. Stu yüzünü aya doğru minnetle kaldırdı ve bahçeden Stovington kasabasına giden yola doğru yürümeye başladı. Çimlerin üzerinde çiy damlaları vardı. Rüzgârın çamlar arasında fısıldayarak estiğini duyabiliyordu.

“Yaşıyorum,” dedi Stu Redman geceye. Ağlamaya başladı. “Yaşıyorum, Tanrıya şükür hayattayım. Şükürler olsun Tanrım, şükürler olsun, şükürler olsun...”

Hafifçe sendeleyerek yolda yürümeye başladı.

30. Bölüm

Teksas kırsalında rüzgâr tozları savuruyor, Arnette’in alacakaranlıkta hayalet gibi görünmesine sebep olan kahverengi, şeffaf bir perde oluşturuyordu. Bill Hapscomb’un benzin istasyonunun tabelası rüzgâr yüzünden düşmüş, yolun ortasında yatıyordu. Biri, Norm Bruett’in evinde gazı açık bırakmış, önceki gün klimadan sıçrayan bir kıvılcım evi havaya uçuran bir patlamaya yol açmış, Laurel Caddesi’ne eşya parçaları ve Fisher-Price oyuncakları saçılmıştı. Anacaddenin iki yanındaki su kanallarında askerlerle köpeklerin cesetleri yatıyordu. Randy’nin kasap dükkânında pijamalar içinde bir adam et tezgâhının üstünde yatıyor, kolları aşağı sarkıyordu. Kanalda yatan köpeklerden biri iştahı kesilmeden önce adamın suratından beslenmeye çalışmış gibiydi. Kediler gribe yakalanmıyordu. Düzinelerce kedi, dumanlı gölgeler gibi yarı karanlıkta oradan oraya koşturuyordu. Birkaç evden, açık kalmış televizyonlardaki karlı görüntünün sesi yükseliyordu. Bir panjur rüzgârla kapanıp açılıyordu. Yan tarafında belirsizleşmiş harflerle SPEEDAWAY EXPRESS yazan eski, paslı, kırmızı bir araba Durgin Caddesi’nin ortasında, Hindistan Head Tavernası’nın önünde duruyordu. İçinde depozitolu bira ve meşrubat şişeleri vardı. Arnette’in en iyi semti olan Logan Yolu’nda rüzgâr, Tony Leominster’ın evinin verandasındaki zilleri çıngırdatıyordu. Tony’nin Scout’u, camları açık bir şekilde evinin önünde duruyordu. Bir sincap ailesi arka koltukta yuvalanmıştı. Güneş, Arnette’i terk etti; kasaba, gecenin karanlığına büründü. Küçük hayvanların sesleri ve rüzgâr çanları haricinde tamamen sessizdi. Sessiz. Çok sessiz.

31. Bölüm

Christopher Bradenton bataklığa saplanmış bir adam gibi hezeyanlardan kurtulmaya çabalıyordu. Her tarafı ağrıyordu. Suratı, pek çok noktasına silikon zerk edilmiş ve şişmiş gibiydi. Boğazında korkunç bir ağrı vardı, daha da kötüsü, şişerek iyice daralmış, neredeyse bir çocuğun oyuncak tabancasının namlusunun büyüklüğüne inmişti. Nefesi bu minik boşluktan ıslıklar çalarak, zahmetli bir şekilde geçiyor ve dünyayla bağlantısını sağlıyordu. Yine de yeterli olmuyordu. İşkence eden zonklamanın yanı sıra bir de boğulma hissinin dehşetini yaşıyordu. Hepsinden kötüsü, yanıyordu. Bedeninin daha önce bu kadar ısındığını hatırlamıyordu. İki sene önce iki politik mahkûmu arabayla Teksas’tan Los Angeles’a götürürken bile bu kadar pişmemişti. Eski Pontiac arabaları 190. Karayolu üstünde, Ölüm Vadisi’nde arızalanıp kalmıştı. O zaman da yanmıştı, ama böyle değil. Bu daha beterdi. İçten gelen bir ısıydı, sanki güneşi yutmuştu.

İnleyerek üzerindeki örtüyü tekmelemeye çalıştı, ama takati yoktu. Yatağa mı yatmıştı? Sanmıyordu. Evde onun dışında biri ya da bir şey vardı. Biri ya da bir şey... hatırlaması gerekirdi, ama hatırlayamıyordu. Bradenton’ın tek hatırladığı, daha hasta olmadan korktuğuydu, çünkü birinin (veya bir şeyin) geldiğini biliyordu ve o da... ne yapacaktı?

Tekrar inledi ve yastığın üstündeki başını sağa sola çevirdi. Tek hatırladığı hezeyanlardı. Yapışkan gözleri olan sıcak hayaletler. Annesi bu sade yatak odasına gelmişti, 1969’da ölmüş olan annesi ve onunla konuşmuştu: “Kit, ah Kit, sana söylemiştim, ‘Bu insanlara bulaşma,’ demiştim. ‘Politika umurumda değil,’ demiştim. ‘Ama o birlikte takıldığın adamlar kuduz köpekler kadar deli ve kadınlar da birer orospu.’ Sana söylemiştim Kit...” Sonra yüzü yarılmış, ayrılan sarı, parşömene benzer dokular arasından böcekler fırlamış ve Bradenton karanlık dalgalanıp, karışık bağırışları, koşan insanların ayak seslerini duyana kadar çığlık atmıştı... ışıklar, yanıp sönen ışıklar, gaz kokusu ve yine Chicago’daydı, sene 1968’di, bir yerlerden şarkı söyleyen sesler yükseliyordu: Bütün dünya izliyor! Bütün dünya izliyor! Bütün dünya... ve parkın girişindeki kanalın içinde bir kız yatıyordu. Kot pantolon giymişti, ayakları çıplaktı, uzun saçlarının arasında cam parçacıkları vardı, yüzü, insafsız sokak lambalarının parlak ışığı altında simsiyah görünen bir kan maskesiyle kaplıydı, ezilmiş bir böcek maskesi. Kızın ayağa kalkmasına yardım etti. Kız çığlık atarak ona yaslandı, çünkü uzaydan gelen bir canavar, bir elinde bir kutu biber gazı, diğerinde cop olan, parlak siyah çizmeler ve kurşun geçirmez yelek giymiş, gaz maskeli bir yaratık, sırıtarak gaz dumanları arasından çıkıyordu. Uzaydan gelen canavar maskesini geriye itip sırıtan suratını gözler önüne serdiğinde ikisi de çığlık atmıştı, çünkü karşısındaki, beklediği kişi ya da şeydi, Kit Bradenton’ın daima korktuğu adamdı. Yürüyen Adam’dı. Bradenton’ın çığlıkları bu hayalin dokusunu, yüksek frekanslı sesin kristali parçaladığı gibi parçaladı ve kendini Boulder, Colorado’da, Canyon Bulvarı’nda bir apartman dairesinde, yazın en sıcak günlerinden birinde buldu. O kadar sıcaktı, ki insan şortla bile deli gibi terliyordu ve karşısında dünyanın en güzel çocuğu duruyordu. Uzun boylu, bronz tenli bir oğlandı ve üzerinde muhteşem kalçasının her santimini sevgiyle saran limon sarısı bir mayo vardı ve yüzünü dönerse bir meleğin güzelliğiyle ışık saçacağı kesindi. Merhaba. Nereden buldun onu? Kampusta ırkçılığın tartışıldığı bir toplantıda mı, yoksa kafeteryada mı? Otostop mu yapıyordu? Fark eder mi? Of, çok sıcak, ama su var, bir sürahi su, tuhaf figürlerin işlendiği bir kupa su ve hemen yanında hap... hayır! HAP! Bu sarı mayolu meleğin onu Huxleyland’e, hareket eden parmağın yazdığı ve devam etmediği, ölü meşe ağaçlarında çiçeklerin bittiği yere göndereceğini söylediği hap ve çocuk, şortunda oluşan o kabarıklık! Kit Bradenton daha önce hiç bu kadar azmış, sevişmeye bu kadar hazır olmuş muydu? “Yatağa gel,” dersiniz o düzgün, bronz sırta. “Yatağa gel ve beni becer, sonra da ben, seni becereyim. Tam istediğin gibi.” “Önce hapı iç,” der arkasını dönmeden. “Sonra bakarız.” Hapı içersiniz, soğuk su boğazınızı serinletir ve gariplik, azar azar görüşünüzü etkiler, bulunduğunuz yerdeki bütün açılar doksan dereceden az veya fazla görünür. Kendinizi bir süreliğine ucuz Grand Rapids dolabın pervanesine, ardından hemen üstündeki camdan yansıyan aksinize bakar bulursunuz. Yüzünüz kararmış ve şişmiş görünür ama sadece hapın etkisi olduğunu düşünerek endişelenmezsiniz. Sadece hap! HAP!!! “Trips,” diye mırıldanırsınız. “Ah, Kaptan Trips, çoook azdım...” Koşmaya başlar ve önce bakışlarınız güzel kalçalarının ritmik hareketine takılır, sonra düz karnına, ardından kılsız, muhteşem göğsüne yükselir ve nihayet boynundan yüzüne çıkar... yüzü mutludur ve sırıtıyordur, ama Raphael’in meleklerine değil, Goya’nın şeytanına benzemektedir ve her boş göz yuvasından bir engerek yılanının başı uzanır, siz çığlıklar atarken fısıldayarak yaklaşır: Trips, bebeğim. Kaptan Trips...

Sonra karanlık, hatırlamadığı yüzler ve sesler, nihayetinde burada, Mountain City’nin dışında kendi elleriyle inşa ettiği küçük evde yüzeye çıktı. Çünkü şimdi şimdiydi ve ülkeyi saran tiksinti dalgası uzun zaman önce geri çekilmişti. Sayı mayolu çocuk çoktan yok olmuştu, Boulder’daki Kit Bradenton da neredeyse çocuk sayılırdı zaten.

Tanrım ölüyor muyum?

Bu ihtimali acı ve dehşetle düşündü. Isı, bir kum fırtınası gibi kafasının içini kavuruyordu. Kısa, kesik nefesleri, yatak odasının kapalı kapısının ötesinde bir yerden yükselen ses üzerine aniden durdu.

Bradenton önce bunun bir itfaiye veya polis aracının sireni olduğunu düşündü. Yaklaştıkça ses yükseldi. Alt kat koridorundan, oturma odasından ve merdivenlerden gürültülü ayak seslerinin geldiğini duydu.

Başını tekrar yastığa bıraktı. Şiş ve kararmış yüzünde gözleri dehşetle irileşirken ses iyice yaklaştı. Artık sirene değil, daha çok bir çığlığa benziyordu. Hiçbir insan gırtlağından çıkamayacak kadar tiz, yüksek, ulumaya benzer, ölüm perisine veya onu nehirden geçirip ölüler diyarına götürmeye gelmiş kara kayıkçının çığlığıydı.

Koşan ayakların sesleri artık üst kattaki koridordan geliyor ve doğruca yatak odasına yaklaşıyordu. Döşemenin tahtaları, çizmelerin aşınmış topukları merhametsizce çarptıkça ağırlık altında gıcırdıyor, eğiliyor, isyan ediyordu. Kit Bradenton kimin gelmekte olduğunu aniden anladı ve kapı açılıp kot montlu adam, yüzünde bir katilin bir dizi bıçak gibi parlayan sırıtışı, deli bir Noel Baba’ya yakışan neşesi ve omzunda galvanize çelik bir kovayla içeri dalarken dehşetle haykırdı.

“SELAAAAAAAAAAMMMMMMMM!”

“Hayır!” diye bağırdı Bradenton kollarını güçsüzce yüzüne götürerek. “Hayır! Hayır!..”

Kova yana eğildi, içindeki su, lambanın sarı ışığının aydınlığında evrendeki en büyük elmas gibi bir an asılı kaldı ve Bradenton suyun gerisinde Kara Adam’ın cehennemin en derin, en karanlık bok çukurundan yeryüzünün altını üstüne getirmek için çıkmış, mütemadiyen sırıtan bir canavarınkine benzeyen suratını gördü; sonra su üstüne döküldü, o kadar soğuktu ki şişip kapanmış olan boğazı bir anlığına tekrar genişledi, duvarlarından iri kan damlaları fışkırdı, şokla nefes aldı ve bütün vücudu, ardından gevşeyen kaslarının tazıların ısırmasına benzeyen can yakıcı seğirmelerle titrediği şiddetli bir spazmla kasılarak örtüyü yatağın ayakucuna kadar tekmeledi.

Çığlık attı. Tekrar çığlık attı. Sonra yanan bedeni ayakucundan kafasına sırılsıklam halde titreyerek başı zonklayarak gözleri yuvalarından fırlamış halde yattı. Boğazı tekrar kapanarak daracık bir boru haline geldi ve nefes almakta yine zorlanmaya başladı. Bedeni sarsılıp titriyordu.

“Bunun seni serinleteceğini biliyordum!” dedi Richard Fry olarak tanıdığı adam neşeyle. Kovayı gürültüyle yere bıraktı. “Bunun işe yarayacağını biliyordum, biliyordum, Kingfish! Teşekkür bekliyorum sevgili dostum, bana teşekkür etmeni bekliyorum. Ediyor musun? Konuşamıyor musun? Gerçekten mi? Ama içinden teşekkür ettiğini biliyorum.”

“YAARRGHHH!”

Efsanevi bir kung-fu filmindeki Bruce Lee gibi dizlerini ayırmış halde havaya sıçradı, bir an için tıpkı su gibi Kit Bradenton’ın üstünde havada asılı kalır gibi oldu, gölgesi Bradenton’ın ıslak pijamalarının göğüs kısmına düşüyordu. Bradenton bitkince çığlık attı. Sonra dizler, kaburgalarının iki yanına indi. Richard Fry’ın kot pantolon içindeki apış arası, göğsünden birkaç santim yukarıdaydı ve suratı, gotik bir romandaki mahzen duvarına asılmış bir meşale gibi parlıyordu.

“Seni uyandırmak zorundaydım,” dedi Fry. “Konuşma fırsatı bulamadan öbür dünyaya gitmene göz yumamazdım.”

“...in... üstümden... in...”

“Üstünde değilim yahu. Sadece tepende havada asılı duruyorum. Tıpkı muhteşem görünmez dünya gibi.”

Dehşet ve acı içindeki Bradenton’ın tek yapabildiği sık nefesler almak, titremek ve gözlerini o neşeli, korkunç yüzden kaçırmaktı.

“Gemiler, mühürler ve arıların iğnesi olup olmadığı hakkında konuşmalıyız. Bunların yanı sıra bana vermen gereken evraklar, araba ve arabanın anahtarlarını konuşmamız gerek. Garajında sadece bir Chevy gördüm ve onun da sana ait olduğunu biliyorum, Kitty-Kitty, eee ne diyorsun bu duruma?”

“...onlar... evraklar... konu... konuşamıyorum...” Yutkunarak nefes almaya çalıştı. Dişleri, bir ağacın dallarına tünemiş küçük kuşlar gibi tıkırdadı.

“Konuşabilsen iyi edersin,” dedi Fry ve başparmaklarını gösterdi. İkisi de çift eklemliydi (diğer bütün parmakları gibi) ve biyoloji ve fizik kurallarını inkâr edercesine öne arkaya kıvrılıyorlardı. “Çünkü konuşamazsan o mavi gözlerini anahtarlığıma süs yapacağım, sen de cehennemde bir rehber köpek yardımıyla dolaşmak zorunda kalacaksın.” Başparmaklarını Bradenton’ın gözlerine bastırınca Bradenton başını yastığa çaresizce gömmeye çalıştı.

“Söylersen,” dedi Fry. “Sana doğru hapları bırakırım. Hatta yutmak için doğrulmana bile yardım ederim. Seni iyileştiririm dostum. Haplar her derde deva.”

Soğuktan olduğu kadar korkudan da titremeye başlamış olan Bradenton, takırdayan dişleri arasından güçlükle konuştu. “Evraklar... Randall Flagg adına. Aşağıdaki... şifonyerde.”

Bradenton umutsuzca düşünmeye çalıştı. Bu adama bir araba almış mıydı? O kadar geride kalmıştı ki. Hezeyanın alevleri geçmişle o an arasına girmiş ve düşünme işlevini sekteye uğratarak hafızasını zedelemiş gibiydi. Geçmişine ait bütün bölümler dumanı tüten teller ve yanmış devrelerle dolu dolaplar gibiydi. Aklına bu korkunç adamın istediği araba yerine ilk sahip olduğu araba olan, pembeye boyadığı, sivri burunlu, 1953 model Studebaker geliyordu.

Fry bir elini nazikçe Bradenton’ın ağzına dayadı, diğer eliyle de burun deliklerini tıkadı. Bradenton altında debelenmeye başladı. Fry’ın elinin altından çaresiz iniltiler yükseldi. Fry iki elini de çekerek sordu. “Bu hatırlamana yardım etti mi?”

Garipti, ama etmişti.

“Araba...” dedi Bradenton ve köpek gibi soludu. Dünya etrafında döndü, durdu ve tekrar konuşacak gücü buldu. “Conoco İstasyonu’nun arkasında duruyor... kasabanın hemen dışında. 51. Karayolu üstünde.”

“Kasabanın kuzeyinde mi güneyinde mi?”

“Gü... gü...”

“Tamam, güney! Anladım, devam et.”

“Üstünde bir branda var. Bu... Bu... Buick. Ruhsat torpido gözünde. Randall Flagg ismine... kayıtlı.” Nefesi yine kesildi ve daha fazla konuşamayarak aptalca bir ümitle Fry’a baktı.

“Anahtarlar?”

“Paspas. Altında...”

Fry bütün ağırlığıyla göğsüne oturarak Bradenton’ın sesini kesti. Bir arkadaşının evinde rahat bir koltuğa kurulmuş gibiydi. Bradenton hiç soluk alamaz oldu...

Son nefesini tek bir kelime için harcadı:

“...lütfen...”

“Ve teşekkürler,” dedi Richard Fry / Randall Flagg kendini beğenmişçe sırıtarak. “İyi geceler de Kit.”

Konuşamayan Kit Bradenton sadece şişmiş yuvaları içindeki gözlerini panikle açtı.

“Hakkımda kötü düşünmeni istemem,” dedi Kara Adam ona bakarak yumuşak sesle. “Ama acelem var. Karnaval erken başlıyor. Kazanana-Kadar-Fırlat ve Çarkıfelek’i açıyorlar. Ve bu benim şanslı gecem Kit. Hissedebiliyorum. Hem de yoğun bir şekilde. O yüzden acele etmemiz gerek.”

Conoco İstasyonu üç kilometre ötedeydi ve oraya vardığında saat üçü çeyrek geçiyordu. Rüzgâr şiddetlenmiş, karanlık caddede uğulduyordu. Oraya gelene kadar üç köpek leşi, bir de ölü adam görmüştü. Adamın üstünde bir tür üniforma vardı. Yıldızlar gökyüzünde pırıl pırıl parlıyor, evrenin koyu teninde ışıldıyordu.

Buick’in üstünü örten branda, yere çakılmış kazıklarla sabitlenmişti. Rüzgâr, brandayı dalgalandırıyordu. Flagg kazıkları çıkarınca kocaman, kahverengi bir hayalet gibi uçarak doğuya yöneldi. Asıl soru, onun hangi yöne gideceğiydi.

İyi bakılmış 1975 model bir Buick olan arabanın yanında durdu (arabalar bu civarda fazla yıpranmıyordu: havadaki nem az olduğundan paslanma sorunu yoktu) ve yaz gecesi havasını bir çakal gibi kokladı. Havada sadece geceleri net bir şekilde algılanabilecek çöl kokusu vardı. Buick rüzgârlı sessizlikte Easter Adası’ndaki taştan abideler gibi duran araba parçalarıyla dolu bir araç mezarlığında duruyordu. Bir motor gözüne çarptı. Kaslı bir adamın çalışırken kaldırdığı ağırlıklardan biri gibi görünen bir aks, az ötesindeydi. Rüzgâr yığılmış lastiklerin içinden geçerken ıslık çalıyordu. Onların yanında çatlak bir ön cam vardı. Her taraf böyle parçalarla doluydu.

En iyi böyle yerlerde düşünürdü. Böyle yerlerde herkes Iago olabilirdi.

Buick’in yanından yürüyerek geçti ve elini bir zamanlar bir Mustang olabilecek arabanın yumulmuş kaportası üstünde gezdirdi. “Hey, küçük kobra, onları susturacağını bilmiyor musun...” diye şarkı söyledi yumuşak sesle. Tozlu çizmesiyle bir radyatöre tekme attı ve hafifçe parlayan değerli taşlar ortaya çıktı. Kaz yumurtası iriliğinde yakutlar, zümrütler, inciler ve yıldızlara rakip olabilecek elmaslar vardı. Parmağını onlara doğru şaklattı. Yok oluverdiler. O nereye gidecekti?

Rüzgâr, eski bir Plymouth’un kırık kelebek camından girdi ve içinde yaşayan küçük canlılar kıpırdandı.

Arkasında başka bir şey kıpırdadı. Dönünce üzerinde sadece tuhaf, sarı bir iç çamaşırı olan, göbeği havada asılı kalmış çığ gibi sarkmış Kit Bradenton’ı gördü. Bradenton bir Detroit’ten kalan parçalar arasından ona doğru yürüdü. Bir yay parçası, çarmıha gerilmiş gibi ayağını delip geçti ama yaradan kan akmadı. Bradenton’ın göbeği kapkara bir göz gibiydi.

Kara Adam parmaklarını şaklatınca Bradenton gözden kayboldu.

Sırıtarak tekrar Buick’e döndü. Alnını tavanın yolcu tarafındaki kısmına dayadı. Zaman geçti. Bir süre sonra sırıtarak doğruldu. Biliyordu.

Buick’in direksiyonuna geçti ve gaz pedalını birkaç kez pompaladı. Motor mırıldanarak çalıştı. Benzin göstergesine göre depo tamamen doluydu. Benzin istasyonunun yan tarafından dolaşarak anayola doğru ilerlerken farların ışıkları bir anlığına bir çift zümrüdü aydınlattı. Conoco İstasyonu’ndaki bayanlar tuvaletinin yanındaki yüksek otlar arasından bir çift kedi gözü bakıyordu. Kedinin ağzında gevşekçe duran bir fare leşi vardı. Aya benzer suratında bir sırıtışla arabanın camından ona bakan adamı gören kedi, fareyi ağzından bırakarak kaçtı. Flagg neşeyle bir kahkaha attı, aklında pek çok güzel şey olan bir adamın kahkahasıydı bu. Anayola vardığında sağa döndü ve güneye doğru ilerlemeye başladı.

32. Bölüm

Biri maksimum güvenlikli kanat ve ötesindeki hücre bloku arasındaki kapıyı açık bırakmıştı; çelik duvarlı uzun koridor, doğal bir ses yükseltici işlevi görüyor ve bütün sabah kesilmeden devam eden ulumaya benzer sesi tahammül edilemez bir boyuta getiriyor, yankıları korkusuyla birleşerek Lloyd Henreid’in aklını kaçıracağına dair inancını pekiştiriyordu.

“Anne,” dedi yankılanan ses. “Anneee!”

Lloyd hücresinin zemininde bağdaş kurmuş oturuyordu. Her iki eli de kana bulanmıştı, bir çift kırmızı eldiven giymiş gibi görünüyordu. Hapishane üniformasının açık mavi pamuklu gömleği de kan içinde kalmıştı, zira daha iyi kavrayabilmek amacıyla ellerini kurutmak için sürekli üzerine siliyordu. 29 Haziran sabahıydı ve saat ondu. O sabah saat yedi civarında yatağının sağ ön ayağının gevşek olduğunu fark etmişti ve o saatten beri ayağı yatağa ve yere sabitleyen vidaları çıkarmaya çalışıyordu. Bu iş için sadece parmaklarını kullanıyordu ve beş altı vidayı çıkarmayı başarmıştı. Bunun sonucu olarak parmakları çiğ hamburger köftesi gibi görünüyordu. Altıncı vida en zorlusuydu, ama her an hakkından gelebileceğini düşünüyordu. Kendine bunun ötesinde hiçbir şey düşünme izni vermiyordu. Paniği engellemenin tek yolu düşünmemekti.

“Anneee...”

Ayağa fırladı. Yaralı, zonklayan parmaklarından yere kan damlaları saçıldı. Parmaklıkları kavrayarak suratını koridora olabildiğince çıkardı. Gözleri öfkeyle yuvalarından fırlamıştı.

“Kes sesini salak herif!” diye haykırdı. “Sus artık, deli ettin beni!”

Uzun bir sessizlik oldu. Lloyd bu sessizliğin tadını, bir zamanlar Mc Donald’s’tan aldığı büyük boy hamburgerlerle yaptığı gibi çıkardı. Söz gümüşse sükût altındır sözünün saçma olduğunu düşünmüştü hep, ama kesinlikle doğruydu.

“ANNNEEEEE...” dedi ses hücrelerin çelik boğazından geçerek. Bir sis düdüğü gibi yaslıydı.

“Tanrım,” diye mırıldandı Lloyd. “Ulu Tanrım. KES SESİNİ! KES SESİNİ! KES KESİNİ, LANET OLASI!”

“ANNNNEEEEEEEEE...”

Lloyd yatağın ayağına dönüp, hücrede ona yardımcı olabilecek herhangi bir alet olmasını bir kez daha dileyerek, parmaklarındaki zonklamayı ve zihnindeki panik kıvılcımlarını göz ardı etmeye çalışarak vahşice saldırdı. Avukatını en son ne zaman gördüğünü hatırlamaya çalıştı, böyle ayrıntılar, Lloyd’un geçmişteki olayları ancak kevgirdeki su kadar tutabilen hafızasında hemen bulanıklaşırdı. Üç gün önceydi. Evet. O salak Mathers’ın hayalarını tekmelediği gündü. İki gardiyan, onu tekrar görüşme odasına götürmüş ve hâlâ kapıda görevli olan Shockley, onu karşılamıştı: Bak sen, ukala pislik yine gelmiş. Ne oldu ukala herif? Dilini kedi mi yuttu? Sonra ağzını açıp, tam Lloyd’un suratına hapşırarak bütün yüzüne tükürük saçmıştı. Al bakalım, sana biraz grip mikrobu. Hemen herkeste var zaten, paylaşmanın güzelliğine inanan bir iyimdir. Amerika’da senin gibi ukalaların bile grip olmaya hakkı var. Onu, Devins’in kötüye dönme ihtimalini düşünerek iyi haberi gizlemeye çalışıyormuş gibi göründüğü odaya almışlardı. Lloyd’un davasına bakacak olan hâkim grip olmuştu ve yorgan döşek yatıyordu. Diğer iki hâkim de hastaydı. Belki davayı erteletebilirlerdi. Dua et de öyle olsun, demişti avukatı. Ne zaman kesin haberimiz olur? diye sormuştu Lloyd. Herhalde en son dakikada, demişti Devins. Sana haber veririm, merak etme. Ama Lloyd, onu o günden beri görmemişti ve şimdi düşünüyordu da, avukatının da burnu akıyordu ve...

“Oooff Tanrım!”

Sağ elinin parmaklarını ağzına götürdü ve kan tadı aldı. Ama kahrolası vida biraz daha gevşemişti, bu da yerinden kesin olarak çıkaracağı anlamına geliyordu. Koridorun diğer ucundaki yaygaracı bile onu rahatsız edemiyordu... en azından önceki gibi değil. Başaracaktı. Ondan sonra tek yapacağı bekleyip, ne olacağını görmekti. Parmakları hâlâ ağzında olduğu halde oturup biraz dinlendi. İşi bittiğinde gömleğini yırtıp, parmaklarını saracaktı.

“Anne?”

“Annene ne yapacağımı söyleyeceğim sana,” diye mırıldandı Lloyd.

O akşam, Devins ile son kez konuştuktan sonra hasta mahkûmları çıkarmaya, taşımaya başlamışlardı. Lloyd’un hücresinin sağındaki hücrede kalan, Trask adındaki adam, gardiyanların da çoğunun hasta olduğuna dikkat çekmişti. Belki bu durumu yararımıza kullanabiliriz, demişti Trask. Nasıl? diye sormuştu Lloyd. Bilmiyorum, demişti Trask. Silahlı soygun ve saldırı suçlarıyla Maksimum Güvenlik’te bir hücreye tıkılmış, davasının görülmesini bekleyen uzun suratlı, sıska bir adamdı. Ertelemeler falan olur belki, dedi. Bilmiyorum.

Trask’in ince döşeğinin altında altı tane esrarlı sigara vardı ve dördünü, hâlâ ona dışarıda olup biteni anlatacak kadar iyi olan gardiyanlardan birine vermişti. Gardiyan, insanların nereye gittiklerine bakmadan Phoenix’i terk ettiklerini söylemişti. Hastalık hızla yayılmıştı ve çok fazla insan ölmüştü. Hükümet aşının yakında dağıtılacağını söylemişti, ama çoğu insan bunun palavra olduğunu düşünüyordu. Kaliforniya’dan yayın yapan pek çok radyo kanalında sıkıyönetimle, askeri ablukalarla, otomatik silahlarla ortalığı kırıp geçiren insanlarla, on binlerin öldüğüne dair dedikodularla ilgili korkunç haberler vardı. Gardiyan uzun saçlı komünistler suya bir şey karıştırmışsa hiç şaşırmayacağını söylemişti.

Gardiyan kendini iyi hissediyordu, ama mesaisi biter bitmez basıp gidecekti. Ordunun ertesi sabaha kadar 17 ve 80. karayollarına barikat kuracağını duymuştu. Karısını, çocuğunu ve mümkün olduğunca erzakı arabasına atıp olaylar durulup, salgın geçene dek dağlarda kalacaktı. Orada bir kulübesi vardı ve otuz metreden yakına gelmeye çalışan herkesin kafasına kurşun sıkmakta kararlıydı.

Trask ertesi sabah ateşi olduğunu söylemişti. Burnu da akıyordu. Hâlâ parmaklarım emmekte olan Lloyd, adamın panik içinde gevelediğini hatırlıyordu. Geçen her gardiyana bağırıyor, gerçekten hasta olmadan onu oradan çıkarmalarını söylüyordu. Gardiyanlar ne ona ne de hayvanat bahçesindeki aslanlar gibi huzursuz olan diğer mahkûmlara bakıyordu. Lloyd korkmaya o zaman başlamıştı. Genellikle katta herhangi bir zamanda en az yirmi gardiyan olurdu. O halde parmaklıkların ötesinde neden sadece beş altı kişi görmüştü?

O gün, ayın yirmi yedisinde, parmaklıklar altından itilen tepsideki yemeklerin sadece yarısını yiyip diğer yarısını –o kadar azdı ki– yatağının altına saklamaya başladı.

Trask’in vücudu önceki gün ani kasılmalarla kıvrılıp bükülmeye başlamıştı. Suratı maça ası gibi kapkara olmuş ve ölmüştü. Lloyd, Trask’in yarısı yenmiş öğle yemeğine özlemle bakmıştı, ama oraya uzanabilmesi mümkün değildi. Önceki gün, öğleden sonra katta hâlâ birkaç gardiyan vardı, ama artık ne kadar hasta olursa olsun kimseyi revire taşımıyorlardı. Belki revirdekiler de öldüğü için boşuna çabaladıklarına ve yapılacak bir şey olmadığına karar vermişlerdi. Trask’in cesedini almak için kimse gelmedi.

Lloyd önceki gün akşamüstü biraz kestirmek üzere yatmıştı. Uyandığında Maksimum Güvenlik koridorları boştu. Akşam yemeği getirilmemişti. İçeriden artık gerçekten hayvanat bahçesindeki aslan bölmesindekilere benzer sesler yükseliyordu. Maksimum Güvenlik Bölümü tamamen dolu olsaydı çıkacak vahşi sesleri hayal edebilmek için Lloyd’un çok geniş bir hayal gücünün olması gerekmiyordu. Kaç kişinin hâlâ hayatta olup akşam yemeğinin getirilmesi için haykırdığını bilmiyordu, ama yankıların sayıyı daha çokmuş gibi gösterdiğini tahmin ediyordu. Lloyd’un tek bildiği Trask’in sağdaki hücrede sineklere yem olduğu, soldaki hücredeyse kimsenin bulunmadığıydı. Yaşlı bir kadını soymaya kalkıp onun yerine öldüren zenci genç, hasta olduğu için günler önce revire götürülmüştü. Koridorun diğer tarafında iki boş hücre ve karısıyla kayınbiraderini öldürmek suçuyla içeride olan adamın sarkan ayaklarını görüyordu. Kendini kemeriyle, onu almışlarsa pantolonuyla asmış olmalıydı.

Lloyd o akşamın ilerleyen saatlerinde, ışıklar otomatik olarak yandığından, iki gün önce bir kenara ayırdığı fasulyelerin bir kısmını yemişti. Tadı iğrençti, ama yine de yemişti. Klozetten aldığı suyla lokmaları yutmuş ve yatağına yan yatıp dizlerini göğsüne çekerek onu bu belaya bulaştırdığı için Poke’a küfretmişti. Hepsi Poke’un suçuydu. Lloyd tek başına olsa asla bu kadar hırslanıp öyle ağır suçlar işlemezdi.

Yemek isteyenlerin haykırışı yavaş yavaş azalmış ve Lloyd bir kenara yemek ayıranın sadece kendisi olmadığını düşünmüştü. Ama fazla yiyeceği yoktu. Böyle olacağına gerçekten inansaydı daha fazla ayırırdı. Zihninin gerisinde görmek istemediği bir şey vardı. Sanki kafasının içindeki kalın perdeler onu gizlemekteydi. Perdenin altından sadece yaratığın iskelete benzer kemikli ayakları görünüyordu. Tek görmek isteyeceğiniz de bu kadarıydı. Çünkü bu ayaklar, AÇLIKTAN ÖLMEK adında, bir deri bir kemik kalmış bir cesede aitti.

“Hayır, olamaz,” dedi Lloyd. “Dirileri gelecek. Mutlaka gelecekler. Bundan hiç şüphem yok.”

Ama sürekli tavşanı hatırlamaktan kendini alamıyordu. Elinde değildi. Tavşanı ve kafesini okulda yapılan bir çekilişte kazanmıştı. Babası tavşanı beslemesine izin vermek istememiş ama Lloyd her şeyiyle kendisinin ilgileneceğini, yemini harçlığıyla alacağını söyleyerek onu ikna etmişti. Tavşanı çok seviyordu ve gerçekten de iyi bakmıştı. Başlarda. Sorun, yapılacakları bir süre sonra unutmaya başlamasıydı. Hep öyle olmuştu. Ve bir gün, Marathon, Pennsylvania’daki derme çatma evlerinin arkasındaki hastalıklı akçaağacın dalına asılmış lastiğin içine oturup, tembelce sallanıyordu ki aklına tavşanı geliverdi ve olduğu yerde aniden dikleşti. Tavşan aklına gelmeyeli... eh, iki hafta olmuştu. Onu tamamen unutmuştu.

Doğruca ahırın dibindeki küçük barakaya koşmuştu. Tıpkı şimdiki gibi bir yaz günüydü. Tavşanın kokusu, içeri girer girmez yüzüne bir tokat gibi çarpmıştı. Okşamayı çok sevdiği tüyleri keçeleşmiş ve kirlenmişti. Bir zamanlar tavşanının güzel pembe gözlerinin bulunduğu yerlerde beyaz kurtçuklar vardı şimdi. Ön ayakları parçalanmıştı ve kan içindeydi. Kendi kendine kafesten çıkmaya çalışırken kanatmış olduğunu söylemeye çalışmıştı, şüphesiz böyle olmuştu, ama zihninin hastalıklı, karanlık bir noktası ona tavşanın açlıktan kendini yemeye çalışmış olabileceğini fısıldamıştı.

Lloyd tavşanı almış, derin bir çukur kazmış ve kafesinden çıkarmadan gömmüştü. Babası ona tavşanı hiç sormamış, belki oğlunun bir tavşanı olduğunu bile unutmuştu. Lloyd’un zekâsı pek parlak sayılmazdı, ama babasıyla kıyaslandığında dâhi sayılırdı ve o, tavşanı asla unutmamıştı. Tavşanın ölümüne korkunç kâbuslarda, son derece canlı bir şekilde defalarca tanık olmuştu. Şimdi birilerinin geleceğine, gelip onu serbest bırakacağına inanmaya çalışarak, dizlerini göğsüne çekmiş halde yatağında yatarken tavşanın görüntüsü yine gözlerinin önünde belirdi. Onda şu Kaptan Trips gribi yoktu, sadece açtı. Tıpkı tavşanının olduğu gibi. O kadar.

Gece yarısından sonra bir zaman uyuyakalmış ve bu sabah yatağın ayağıyla uğraşmaya başlamıştı. Şimdiyse kanlı parmaklarına tazelenmiş bir dehşetle bakıyor, zarar vermeyi hiç istemediği tavşanının kanlı ayaklarını düşünüyordu.

29 Haziran günü saat birde yatağın ayağını olduğu yerden çıkarmayı başardı. Son vida bir kolaylıkla yerinden çıkıverdi ve yatağın ayağı, hücrenin zeminine gürültüyle düştü. Lloyd, onu yerinden çıkarmaya nasıl karar verdiğini bulmaya çalışarak ayağa bakakaldı. Yaklaşık doksan santim uzunluğundaydı.

Ayağı aldı ve parmaklıklara öfkeyle vurmaya başladı. “Hey!” diye bağırdı gonk sesine benzer gürültüler arasında. “Hey, çıkarın beni! Bu kahrolası delikten çıkmak istiyorum, anladınız mı? Hey, kahretsin, hey!”

Durup yankıların azalmasını dinledi. Bir an için mutlak sessizlik oldu, ardından koridorun diğer ucundaki hücreden boğuk, kendinden geçmiş karşılık geldi: “Anne! Buradayım, anne! Buradayım!”

“Tanrııım!” diye bağırarak, yatağın ayağını bir köşeye fırlattı Lloyd. Saatlerce uğraşmış, parmaklarını parçalamıştı. Peki ne için? Diğer taraftaki geri zekâlıyı uyandırmak için.

Yatağına oturdu, döşeğin kenarını kaldırdı ve bir parça bayat ekmek aldı. Bir avuç hurma alıp almamakta tereddüt etti. Kendi kendine daha sonrası için saklamasının daha iyi olacağını söylemesine rağmen bir avuç aldı. Yüzünü buruşturarak teker teker yemeye başladı. Ekmeği, ağzındaki yapışkan meyve tadını alması için sona bırakmıştı.

Zavallı öğün müsveddesini bitirdikten sonra amaçsızca hücresinin sağ tarafına doğru yürüdü. Aşağı bakınca tiksintiyle bağırmamak için kendini zor tuttu. Trask’in bedeninin yarısı yatağında yarısı yerdeydi ve pantolonunun paçaları birazcık yukarı doğru çıkmıştı. Hapishanede giymeleri için verilen terliklerin üst kısmındaki bilekleri çıplaktı. İri bir sıçan, Trask’in bacağındaydı. İğrenç pembe kuyruğu, gri bedeninin etrafına düzgünce dolanmıştı.

Lloyd hücresinin diğer köşesine doğru yürüdü ve yatağın ayağını aldı. Tekrar geri dönüp sıçanın varlığından huzursuz bir şekilde gidebileceğini düşünerek bir süre bekledi. Ama sıçanın arkası ona dönüktü ve Lloyd’un gördüğü kadarıyla varlığından bihaberdi. Lloyd mesafeyi gözleriyle ölçtükten sonra yatak ayağının yeterli olacağına karar verdi.

“Ha!” diye homurdanıp ayağı savurdu. Trask’in bacağındaki sıçan ezildi ve Trask’in bedeni sertçe yere düştü. Sıçan cılız nefesler alarak yan tarafında yatıyordu. Bıyıklarında kan damlaları vardı. Arka bacakları, küçük beyni ona kaçmasını emrediyormuş, ama omuriliğinde bir yerde sinyaller karışmış gibi hareket ediyordu. Lloyd ayağı tekrar indirerek hayvanı öldürdü.

“İşin bitti işte,” dedi Lloyd. Ayağı yere bırakarak yatağına gitti. Sıcak gelmişti, korkmuştu ve ağlayacakmış gibi olmuştu. Omzu üzerinden geriye doğru bakarak bağırdı: “Sıçan cehennemini beğendin mi, iğrenç yaratık?”

“Anne!” dedi ses mutlulukla ona cevap vererek. “Aanneeee!”

“Kes sesini!” diye çığlık attı Lloyd. “Ben senin annen değilim! Annen lanet şehir Indiana’da bir kerhanede!”

“Anne?” dedi ses şüpheyle. Sonra sessizleşti.

Lloyd ağlamaya başladı. Ağlarken gözlerini küçük bir çocuk gibi yumruklarıyla ovuşturuyordu. Biftekli sandviç istiyordu, avukatıyla konuşmak istiyordu, buradan çıkmak istiyordu.

Yatağına uzanıp tek kolunu gözlerinin üzerine koyarak mastürbasyon yaptı. Bir nebze uyuyabilmek için iyi bir yöntemdi.

Tekrar uyandığında saat beşti ve Maksimum Güvenlik Bölümü’ne ölüm sessizliği hâkimdi. Lloyd ayaklarından biri olmadığı için yamuk duran yatağından sersemce kalktı. Ayağı eline aldı, kendini “Anne!” seslenişini duymaya hazırladı ve bir çiftlikte, işçileri yemek için çağıran bir aşçı gibi parmaklıklara vurmaya başladı. Yemek. Bundan güzel bir kelime olabilir miydi? Domuz pirzolası, patatesler, soslu bezelyeler, Hershey’s çikolata sosunun boca edildiği süt, tatlı olarak da koca bir kâse çilekli dondurma. Hayır, yemek ile eşdeğer bir başka sözcük yoktu, olamazdı.

“Hey, kimse yok mu?” diye seslendi Lloyd sesi çatallanarak.

Cevap yoktu. “Anne!” diye bağıran biri bile yoktu. Şu noktada onu bile duymak iyi gelebilirdi. Delilerle olmak ölülerle olmaktan daha iyiydi.

Lloyd’un elinden bıraktığı ayak gürültüyle yere düştü. Ayaklarını sürüyerek yatağına döndü ve döşeği kaldırarak stokuna baktı. İki parça ekmek, iki avuç hurma, yarısı yenmiş bir but ve bir dilim salam vardı. Salam dilimini ikiye böldü ve büyük parçayı yedi. Açlığını bastırmak şöyle dursun, daha da artırmıştı.

“Daha fazla yiyemem,” diye fısıldadı, ardından budu iştahla yedi, kendine kötü sıfatlar yakıştırarak biraz daha ağladı. Burada ölecekti. Tıpkı kafesi içinde ölen tavşanı gibi. Tıpkı Trask gibi.

Trask.

Havada daireler çizen, konup uçan sinekleri izleyerek düşünceli bir ifadeyle uzun süre Trask’in hücresine baktı. Sevgili Trask’in suratı sinekler için bir havaalanına dönmüş gibiydi. Lloyd sonunda yatak ayağını aldı, parmaklıkların dibine gitti ve aradan uzandı. Parmak uçlarında durarak sıçanın leşine uzanabildi ve kendine doğru çekmeyi başardı.

Yeterince yaklaştırdığında dizlerinin üzerine çökerek leşi kendi hücresine aldı. Kuyruğundan tutup göz hizasına kaldırarak uzun süre baktı. Sonra sineklerin işgalinden korumak için döşeğinin altına, diğer yiyeceklerin biraz uzağına koydu. Döşeği tekrar indirmeden önce sıçana uzun bir süre, gözlerini kırpmadan baktı.

“Gerekirse,” diye fısıldadı Lloyd Henreid sessizliğe. “Sadece gerekirse.”

Sonra yatağının diğer ucuna geçti ve dizlerini çenesinin altına çekerek kıpırdamadan oturdu.

33. Bölüm

Işıklar, şerifin ofisindeki saat dokuza yirmi iki dakika kaldığını gösterirken söndü.

Nick Andros o sırada, eczanede bir raftan aldığı; ders vermek için geldiği evin perili olduğuna inanan, ürkmüş bir öğretmeni anlatan gotik bir roman okuyordu. Nick daha kitabı yarılamamıştı, ama hayaletin aslında yakışıklı ev sahibinin delirmiş ve muhtemelen tavan arasına kilitlenmiş karısı olduğunu tahmin edebiliyordu.

Işıklar sönünce kalbi hopladı ve zihninin derinliklerinden, artık her uykuya dalışında onu ziyaret eden kâbusların pusuya yatıp beklediği kaynaktan gelen bir ses ona fısıldadı: Senin için geliyor... orada, gecenin otoyollarında... yollarda gizleniyor... Kara Adam...

Karton kapaklı kitabı masaya bıraktı ve caddeye çıktı. Günün son ışıkları gökyüzünü henüz terk etmemişti, ama alacakaranlık sona ermek üzereydi. Bütün sokak lambaları sönüktü. Eczanede gece gündüz açık duran floresan lambalar da kararmıştı. Elektrik direklerinin üzerindeki kutuların bastırılmış uğultusu da kesilmişti. Nick bunu, elini kutunun üzerine koyunca anlamıştı. Tek hissettiği ahşaptı. Onun için bir tür işitme olan titreşim kaybolmuştu.

Ofisteki malzeme dolabında bir kutu mum vardı, ama mum fikri Nick’in içini pek rahatlatmadı. Elektriğin olmayışı gerçeği onu çok etkilemişti. Batıya bakarak ayakta duruyor, ışığa onu terk edip, bu mezarlıkta tek başına bırakmaması için sessizce yalvarıyordu.

Ama gün ışığı biraz sonra tamamen yok oldu. Saat dokuzu on geçtiğinde Nick gökyüzünde hafif bir ışık kalmış gibi bile yapamadı ve ofise dönerek el yordamıyla dolabı buldu. Mum kutusunu bulmak için rafları yokluyordu ki arkasındaki kapı aniden açıldı ve Ray Booth sendeleyerek içeri daldı. Yüzü şiş ve karaydı, mezuniyet yüzüğü hâlâ parmağında ışıldıyordu. Bir hafta öncesinden, 22 Haziran gecesinden beri kasaba yakınındaki ormanda saklanıyordu. Yirmi dördü sabahında kendini kötü hissetmeye başlamış ve sonunda bu akşam, açlık ve hayatı için duyduğu endişe, başına bela açan bu salak sağırdan başka herkesin geberip gitmiş olduğu kasabaya dönmesine sebep olmuştu. Lanet olası dilsiz herif, kahrolası Billy Bilmem Ne gibi beline şerifin koca tabancasını asmış, Ray’in doğup büyüdüğü kasabanın sahibiymişçesine meydanda yürüyordu. Belki gerçekten de kasabanın ona ait olduğunu düşünüyordu. Ray kasabadaki herkesi kırıp geçiren hastalık yüzünden muhtemelen öleceğini biliyordu, ama önce bu kahrolası ucubeye hiçbir boka sahip olmadığını gösterecekti.

Nick’in arkası kapıya dönüktü ve Şerif Baker’ın ofisinde artık yalnız olmadığını boğazı, bir çift el tarafından sıkıca kavranana kadar fark etmedi. Raftan aldığı kutu yere düştü, mumlar dağılıp kırıldı. İlk dehşeti üzerinden attığı sırada boğulmak üzereydi. İlk düşüncesi, kâbuslarındaki korkunç yaratığın hayata geldiğiydi: Arkasında cehennemden kaçmış bir canavar vardı ve pullu pençelerini elektrik kesilir kesilmez boğazına dolamıştı.

Sonra ellerini içgüdüsel olarak boğazını sıkan ellere götürdü ve kurtulmaya çalıştı. Sağ kulağında sıcak bir nefes hissetti. Eller boğazında tekrar kilitlenmeden önce nefesi tekrar hissetti.

Karanlıkta dansçılar gibi döndüler. Ray Booth delikanlı karşı koydukça enerjisinin azaldığını hissedebiliyordu. Başı zonkluyordu. Sağırın işini bir an önce bitirmezse hiç bitiremeyebilirdi. Sıska gencin boğazını var gücüyle sıktı.

Nick dünyanın kendisinden uzaklaştığını hissetti. Boğazındaki keskin acı artık kaybolmuş, boğazı uyuşmuştu. Topuğunu Booth’un ayaklarından birine sertçe indirdi ve aynı anda bütün ağırlığını iri adamın üstüne vererek arkasına yüklendi. Booth bir adım gerilemek zorunda kaldı. Bir mumun üstüne basınca dengesini kaybetti ve Nick üzerinde olduğu halde sırtüstü düştü. Elleri nihayet gevşedi.

Nick nefes almaya çalışırken yerde yuvarlanarak uzaklaştı. Boğazındaki yavaş zonklamalarla geri dönen acı hariç her şey uzak ve bulanıktı. Dilinin gerisinden kan tadı alabiliyordu.

Ona saldıran her kimse, ona tekrar saldırmak üzere yerden kalkıyordu. Nick tabancayı hatırladı ve çekmek için hemen uzandı. Tabanca hâlâ belindeydi, ama çıkmıyordu, her nasılsa kılıfa sıkışıp kalmıştı. Paniğe kapılarak deli gibi çekti. Tabanca patladı. Kurşun, bacağını sıyırıp yere saplandı.

İri yarı adam, ölüm fermam gibi üzerine çullandı.

Nick’in ciğerlerindeki hava bir anda boşaldı. Beyaz eller yüzünü kavramaya, parmaklar gözlerini yerinden çıkarmaya çalışıyordu. Nick, solgun ay ışığında parlayan mor taşlı yüzüğü görünce dudakları şaşkınlıkla bir ismi şekillendirdi. “Booth!” Sağ eliyle tabancayı çekme çalışmalarına devam ediyordu. Kurşunun bacağını sıyırdığı yerdeki sızıyı hayal meyal hissediyordu.

Ray Booth başparmaklarından birini Nick’in sağ gözüne bastırdı. Nick’in kafasının içi dayanılmayacak kadar keskin bir acıyla doluverdi. Nihayet tabancayı kılıftan kurtardı. Booth’un nasırlarla sertleşmiş başparmağı Nick’in gözyuvarına korkunç bir baskı uyguluyordu.

Nick sessiz bir çığlık attı ve silahı Booth’un yağlı beline bastırdı. Tetiği çekince boğuk bir ses çıkararak patladı. Nick elinden omzuna doğru yükselen güçlü sarsıntıyı hissetti. Namludan çıkan anlık alevi gördü ve burnuna Booth’un yanan gömleğinin ve barutun kokusu geldi. Ray Booth hareketsiz kaldı, ardından Nick’in üstüne düştü.

Dehşet ve acıyla ağlayan Nick üzerindeki bedeni itti ve Booth yere yığıldı. Nick yaralı gözünü eliyle kapayarak yerde yuvarlanıp, ondan uzaklaştı. Kendini boğazından alevler çıkıyormuş gibi hissederek uzun süre yerde yattı. Bir mengene merhametsizce şakaklarından bastırarak kafasını sıkıştırıyor gibiydi.

Sonunda elleriyle yeri yoklayarak bir mum buldu ve masadaki çakmakla yaktı. Zayıf, sarı alevinin aydınlığında Ray Booth’un yerde yüzükoyun yattığını görebiliyordu. Kıyıya vurmuş ölü bir balina gibi görünüyordu. Tabanca, gömleğinin bel hizasında büyükçe bir delik açmıştı. Ortalık kan gölüne dönmüştü. Booth’un mum aleviyle oluşmuş dev gibi, şekilsiz gölgesi karşı duvara doğru uzanıyordu.

Nick inleyerek küçük banyoya gitti. Eli hâlâ yaralı gözünün üstündeydi. İçeri girince aynaya baktı. Parmaklarının arasından kan sızdığını görünce elini gözünden gönülsüzce çekti. Emin değildi, ama artık sağır ve dilsiz olmasının yanı sıra tek gözlü kalmış da olabilirdi.

Ofise geri döndü ve Ray Booth’un hareketsiz cesedini tekmeledi. Beni mahvettin, dedi ölü adama. Önce dişlerimi, şimdi de gözümü. Mutlu musun? Elinden gelse iki gözümü birden kör ederdin, değil mi? Gözlerimi alıp beni bu ölüler dünyasında sağır, dilsiz ve kör bırakırdın. Hoşuna giderdi, değil mi?

Booth’u tekrar tekmeledi ve ayağının ölü bir bedene çarpmasıyla içini dolduran his midesini bulandırdı. Bir süre sonra yatağa gidip oturdu ve başını ellerinin arasına aldı. Dışarıda karanlık iyice çökmüştü. Dışarıda, dünyadaki bütün ışıklar sönüyordu.

34. Bölüm

Bulanık ve akıl karıştıran öğrencilik geçmişindeki yakınlarınca Çöpçü Adam olarak bilinen Donald Merwin Elbert çok uzun bir süre, günlerce (kaç gün? kim bilirdi? Çöpçü Adam’ın bilmediği muhakkaktı) kafasının içindeki sesleri duydukça olduğu yerde büzüşerek onlardan kaçmaya çalışarak hayalet seslere kalkan olmaları için ellerini kaldırarak Powtanville, Indiana’nın caddelerinde bir aşağı bir yukarı dolaşıyordu.

Hey, Çöpçü!

Hey, Çöpçü Adam, sana bayılıyorum! Bu hafta güzel yangınlar çıkardın mı?

Yaşlı Semple emeklilik çekini yaktığında sana ne demişti Çöpçü?

Hey, Çöpçü, bebeğim, biraz gazyağı almak ister misin?

Terre Haute’taki şok terapilerini beğendin mi Çöpçü?

Çöpçü...

–Hey, Çöpçü Adam–

Bazen bu seslerin gerçek olmadığını biliyor, bazen de susmaları için haykırıyor, sonra tek sesin kendisininki olduğunu, evlerden, dükkânlardan, bir zamanlar çalıştığı Scrubba-Dubba Araba Yıkama’nın 30 Haziran sabahı fıstık ezmeli, reçelli, domatesli ve Gulden’s Diablo hardallı sandviçini yiyerek üzerine oturmakta olduğu beton duvarından yansıyarak dönenin kendi sesi olduğunu fark ediyordu. Evlerden, dükkânlardan istenmeyen bir konukmuş gibi kendi kulaklarına geri dönen kendi sesinden başka hiç ses yoktu. Çünkü, her nasılsa, Powtanville boşalmıştı. Herkes gitmişti... gitmişler miydi? Deli olduğunu her zaman söylerlerdi ve kasabada kendisinden başka kimsenin olmaması da delilere uygun bir düşünceydi. Gözleri ufukta alçak bulutlar gibi görünen yuvarlak, beyaz petrol tanklarına kayıp duruyordu. Depolar, Powtanville ile Gary ve Chicago’ya giden yol arasında kalıyordu. Ne yapmak istediğini biliyordu ve bu bir rüya değildi. Kötü bir şeydi, ama rüya değildi ve kendini yapmaktan alıkoyamayacaktı.

Parmaklarını mı yaktın Çöpçü?

Hey, Çöpçü Adam, ateşle oynarsan yatağını ıslatırsın, bilmiyor musun?

Bir şey ıslık çalarcasına yanından geçer gibi oldu. Hıçkırarak ellerini kaldırdı, sandviçini yere düşürdü, çenesini göğsüne doğru çekti, ama görünürde hiçbir şey, hiç kimse yoktu. Scrubba-Dubba Araba Yıkama’nın beton duvarının ötesinde sadece Gary’ye giden 130. Indiana Otoyolu vardı. Yol önce, Cheery Petrol Şirketi’nin devasa depolarının önünden geçiyordu. Hıçkırarak yerden sandviçini aldı, beyaz ekmeğin üstündeki toprağı olabildiğince temizledi ve tekrar yemeye başladı.

Rüya mıydılar? Babası bir zamanlar hayattaydı, şerif, onu kilisenin hemen önünde kesmişti ve bütün hayatını o şekilde yaşamak zorunda kalmıştı.

Hey, Çöpçü, Şerif Greeley babanı kuduz bir köpekmiş gibi kesti, bunu biliyor muydun, ucube?

Babası, O’Toole’un Yeri’nde içerken bir ağız dalaşı olmuş, Wendell Elbert yanında taşıdığı tabancayla barmeni öldürmüş, ardından eve gidip Çöpçü Adam’ın iki ağabeyini ve kız kardeşini aynı tabancayla vurmuştu, ah, Wendell Elbert çabucak sinirlenen tuhaf bir adamdı ve o geceye varmadan uzun bir süre önce garip davranmaya başlamıştı, Powtanville’deki herkes buna tanıklık edebilir ve oğlunun da tıpkı babasına çekmiş olduğunu söyleyebilirdi. Çöpçü Adam’ın annesini de öldürmeye niyetliydi, ama Sally Elbert beş yaşındaki Donald’ı (daha sonra Çöpçü Adam olarak bilinecekti) alarak çığlık çığlığa gecenin karanlığı içine kaçmıştı. Wendell Elbert verandanın basamaklarında durarak arkalarından ateş etmiş, kurşunlar vızıldayarak yola saplanmış ve Wendell’ın Chicago’daki State Caddesi’ndeki bir barda, bir zenciden aldığı tabanca son kurşunu ateşlerken elinde patlamıştı. Uçuşan şarapneller yüzünün neredeyse tamamını yok etmişti. Gözlerinden kanlar akarak, çığlıklar atarak, namlusu bir şaka purosu gibi ayrılmış ucuz tabancadan geriye kalanı elinde sallayarak kilisenin önüne gelmiş, Şerif Greeley Powtanville’in yegâne ekip arabasıyla gelip ona kıpırdamamasını ve silahı bırakmasını emretmişti. Wendell Elder söyleneni yapmak yerine patlamış tabancayı ona doğrultmuş. Şerif Greeley ise namlunun mantar gibi açıldığını ya fark etmemiş ya da görmezden gelmişti. Her iki durumda da sonuç aynıydı. Elder’ın işini kendi tabancasıyla bitirmişti.

Hey, Çöpçü, ÇÜKÜNÜ hâlâ yakmadın mı?

Bağıranı bulmak için etrafına bakındı –ses Carley Yates’e ya da onunla takılan çocuklardan birine aitmiş gibiydi– ama Carley artık bir çocuk değildi. Kendisinin olmadığı gibi.

Belki artık Çöpçü Adam yerine sadece Don Elbert olabilirdi, Carley Yates artık Stout Chrysler-Plymouth bayisinde araba satan Carl Yates’ti. Ama Carl Yates gitmişti, herkes gitmişti ve belki artık başkası olabilmesi için çok geçti.

Ve artık Scrubba-Dubba’nın duvarında oturmuyordu, kasabanın iki kilometre kadar kuzeybatısında, 130. Karayolu’nda yürüyordu ve Powtanville kasabası altında bir çocuğun tren yolu maketi gibi uzanıyordu. Tanklar sadece sekiz yüz metre ötedeydi. Bir elinde bir alet kutusu, diğerindeyse yirmi litrelik gaz tenekesi vardı.

Ah, çok kötüydü ama...

Sally Elbert, Wendell Elbert öbür dünyayı boyladıktan sonra Powtanville Cafe’de işe başlamış ve hayatta kalan tek evladı, Donald Merwin Elbert, bir veya ikinci sınıftayken insanların çöp kutularında ateş yakıp kaçmaya başlamıştı.

Dikkat edin kızlar. Çöpçü Adam geliyor, eteklerinizi yakacak!

Ayy! Sapık!

Büyükler kimin yaptığını keşfedip şikâyet edince Şerif Greeley evlerine gelmişti. O sırada üçüncü sınıftaydı ve babasını kilisenin önünde öldüren Şerif Greeley galiba o günlerde üvey babası olmuştu.

Hey, Carley, sana bir bilmece: Baban babanı nasıl öldürür?

Bilmiyorum Petey, nasıl?

Ben de bilmiyorum, ama Çöpçü Adam olsak belki bilirdik!

Hehehahahahaha!

Çakıltaşlarıyla kaplı giriş yolunun başında duruyordu. Omuzları alet çantasıyla gaz tenekesini taşımaktan ağrıyordu. Girişteki tabelada şöyle yazıyordu: CHEERY PETROL ŞİRKETİ. BÜTÜN ZİYARETÇİLER OFİSE BİLDİRİLMEK ZORUNDADIR! TEŞEKKÜRLER!

Otoparkta sadece birkaç araba vardı. Olanların çoğunun da lastikleri patlaktı. Çöpçü Adam yolda ilerleyerek aralık olan giriş kapısından geçti. Tuhaf bakışlı mavi gözleri en yakındaki tankın etrafında daireler çizerek yükselen basamaklara dikilmişti. Basamakların başlangıcında bir zincir, zincire asılmış bir levha vardı. UZAK DURUN! POMPA İSTASYONU KAPALI. Zincirin üzerinden atlayarak basamakları tırmanmaya başladı.

Annesinin Şerif Greeley ile evlenmesi doğru değildi. Dördüncü sınıfa geçtiğinde posta kutularını ateşe vermeye başlamış –Bayan Semple’ın emeklilik maaş çekini de o zaman yakmıştı– ve tekrar yakalanmıştı. Sally Elbert Greeley, yeni kocası çocuğu Terre Haute’taki yere göndermeyi teklif edince sinir krizi geçirmişti. (Onun deli olduğunu düşünüyorsun! On yaşında bir çocuk nasıl aklını kaçırmış olabilir? Bana kalırsa tek istediğin ondan kurtulmak! Babasından kurtuldun, şimdi sıra ona geldi!) Greeley’in bunun haricindeki tek seçeneği çocuğa suçlamalarda bulunmaktı ama on yaşında bir çocuk, ileride tam bir baş belası olmasını garantileyecek bir ıslahevine gönderilemezdi. Yeni karınızın sizi boşamasını istemiyorsanız bu seçenek de söz konusu değildi.

Basamaklardan yukarı tırmandı, tırmandı. Adımları hafif sesler çıkarıyordu. Bütün sesleri aşağıda bırakmıştı, kimse bu yüksekliğe taş fırlatamazdı; otoparktaki arabalar Corgi oyuncaklar gibi görünüyordu. Tek duyulan ses, bir bacaya ıslık çaldıran rüzgârın hafif uğultusuydu; bu ve bir kuşun çok uzaklardan gelen cıvıltısı. Ağaçlar ve tarlalar, yeşilin bin bir tonunda dört bir yana uzanıyor, sabah sisinin mavisine karışıyordu. Dönerek çıkan merdivenden yukarı tırmanırken mutlulukla gülümsüyordu.

Tankın daire şeklindeki düz tepesine ulaşınca kendisini dünyanın çatısına gelmiş, uzansa parmak uçlarıyla gökyüzüne dokunuverecekmiş gibi hissetti. Alet kutusuyla gaz tenekesini bıraktı ve sadece baktı. Buradan Gary görülebiliyordu, çünkü hava, fabrikaların bacalarından tüten yoğun dumanlarla kirlenmediği için son derece berraktı. Chicago yaz pusuna bulanmış bir hayal gibiydi ve kuzeyde, Michigan Gölü olabilecek mavi bir pırıltı vardı ya da o öyle olmasını dilediği için öyle görüyordu. Havada, ona aydınlık bir mutfakta yapılan huzurlu bir kahvaltıyı çağrıştıran yumuşak, altına benzer bir renk vardı.

Tenekeyi olduğu yerde bırakarak alet kutusuyla pompa mekanizmasının yanına gitti ve çözmeye çalıştı. Makineler konusunda Tanrı vergisi bir kavrama yeteneği vardı, yedi haneli rakamları akıllarından çarpabilen idiot dâhiler gibiydi. Bilinçli bir çaba söz konusu değildi, tek yaptığı gözlerini makinenin orasında burasında birkaç dakika boyunca gezdirmekti. Sonrasında elleri kendine güvenli bir şekilde süratle hareket etmeye başlardı.

Hey, Çöpçü, neden kiliseyi havaya uçurdun? Neden OKULU yakmadın?

Beşinci sınıftayken komşu kasaba Sedley’de bir evin oturma odasında, içinde kimse yokken ateş yakmış ve ev yanıp kül olmuştu. Üvey babası Şerif Greeley bir grup çocuk onu patakladığı ve büyükler de aynı şeyi yapmak istediği için bir süreliğine hapse atmıştı... (Yağmur yağmasaydı bu yangın meraklısı velet yüzünden kasabanın yarısı kül olabilirdi!) Greeley, Sally’ye Donald’ı Terre Haute’taki yere gönderip testler yaptırmaları gerektiğini söylemişti. Sally biricik evladına bunu yapmaya kalkışırsa onu terk edeceğini söylemiş, ama Greeley, ona kulak asmayarak yargıçtan izin alıp Çöpçü Adam’ı iki yıllığına Powtanville’den göndermiş, annesi şerifi boşamış, kasaba eşrafı aynı sene şeriflikten azletmiş, Greeley bir otomobil fabrikasında çalışmak için Gary’ye gitmek zorunda kalmıştı. Sally her hafta Çöpçü’yü görmeye gelmiş ve her seferinde ağlamıştı.

“Al sana, orospu çocuğu,” diye fısıldadı Çöpçü ve küfrettiğini duyan olup olmadığını görmek için gizlice etrafına baktı. Elbette kimse duymamıştı, çünkü Cheery Petrol’ün 1 numaralı tankının tepesindeydi. Aşağıda olsaydı da duyan olmazdı, çünkü etrafta kimseler yoktu. Hayaletlerden başka. Şişman bulutlar tepesinden kayarcasına geçiyordu.

Pompa mekanizmasından geniş bir boru çıkıyordu, çapı altmış santimden fazlaydı, ucu ise işçilerin kelepçe-hortumu dediği hortumla birleşecek şekilde yapılmıştı. Tank şimdi kurşunsuz benzinle doluydu... bir kısmı, belki bir litresi dışarı sızmış, deponun üstündeki toz tabakasında ışıldayan yollar oluşturmuştu. Çöpçü gözleri parlayarak geride durdu. Bir elinde çekiç, diğerinde İngiliz anahtarı vardı. Bırakınca gürültüyle yere düştüler.

Getirdiği gaza ihtiyacı olmayacaktı. Tenekeyi aldı, “Bomba geliyor!” diye bağırdı ve kenardan aşağı attı. Havada döne döne düşmesini ilgiyle izledi. Mesafenin üçte ikisini almıştı ki basamaklara çarpıp sekti, sonra yere düştü ve basamaklara çarptığı sırada açılan yarıktan etrafa gaz saçıldı.

Çöpçü tekrar hortuma döndü. Parlak benzin gölcüklerine baktı. Göğüs cebinden bir kutu kibrit çıkararak suçlulukla, heyecanla, büyülenmiş gibi baktı. Üstünde, Chicago’daki La Salle Correspondence Okulu’nda her tür eğitimin alınabileceğine dair bir reklam vardı. Bir bombanın üstünde duruyorum, diye düşündü. Korku ve zevkle titreyerek gözlerini kapadı. O eski heyecan bedenini tekrar sarmış, et ve ayak parmaklarını hissizleştirmişti.

Hey, Çöpçü, seni kahrolası ateşböceği!

Terre Haute’taki yerden salıverildiğinde on üç yaşındaydı. İyileşip iyileşmediğini bilmiyorlardı, ama o tedavi olduğunu iddia ediyordu. Bir başka deli çocuğu birkaç seneliğine tıkmak için odasına ihtiyaçları vardı. Çöpçü eve dönmüştü. Derslerinden iyice geri kalmıştı ve yetişebilmesi mümkün görünmüyordu. Terre Haute’ta ona şok terapisi uygulamışlardı, Powtanville’e döndüğünde birçok şeyi hatırlamadığı ortaya çıkmıştı. Bir sınava çalışıyor, ama soruları cevaplarken çalıştıklarının yarıdan fazlasını unutmuş olduğunu görüyor, ancak yarım not alabiliyordu.

Ama bir süre hiç yangın çıkarmadı, hiç olmazsa bu vardı. Baba katili şerif gitmişti; Gary’de Dodge’lara farlar takıyordu (“Başarısızlıklara tekerlek takıyor,” derdi annesi bazen). Annesi Powtanville Cafe’deki işine dönmüştü. Durum fena sayılmazdı. Dev beyaz konserve kutuları gibi görünen tanklarıyla CHEERY PETROL ve hemen ötesinde, fabrikalarının bacalarından bütün kasaba alev almış gibi dumanlar tüten Gary –baba katili şerifin olduğu yer– vardı. Cheery Petrol tanklarının nasıl havaya uçacağını hep merak ederdi. Kulak zarlarını patlatacak kadar yüksek, gözlerini yuvaları içinde kızartacak kadar parlak üç münferit patlamayla mı? Aylarca sönmeyecek üç büyük yangın (baba, oğul ve kutsal baba katili şerif) mı çıkacaktı? Belki de alev almayacaklardı?

Öğrenecekti. Yumuşak yaz esintisi yaktığı ilk iki kibriti söndürünce ucu kararmış çöpleri perçinli çelik üzerine bıraktı. Sağında, tankın kenarını saran diz hizasındaki korkulukların dibindeki benzin gölcüğünde ilerlemeye çalışan küçük bir böcek vardı. O böcek gibiyim, diye düşündü üzüntüyle. Tanrı nasıl bir dünyada bir kulunun öyle kocaman bir bok çukurunda, şu gölcükte debelenen böcek gibi yapışıp kalmasına izin verip üstüne üstlük saatler, hatta günlerce –Çöpçü’nün durumunda yıllarca– hayatta kalmasına göz yumardı? Bu dünya, yanmayı hak ediyordu. Bu kadar. Başı öne eğik, üçüncü kibrit elinde, rüzgârın şiddetinin azalmasını bekledi.

Döndükten sonra bir süre kaçık, geri zekâlı, meşale gibi isimlerle seslenmişler, ama çöp kutularını hatırlayan, o sırada ondan üç sınıf yukarıda olan Carley Yates olmuş ve bu isim üstüne yapışıp kalmıştı. On altı yaşını doldurunca okulu annesinin izniyle bırakmış (Ne bekliyorsunuz? Terre Haute’taki yerde beynini zedelemişler. Param olsaydı onlara dava açardım. Şok terapisiymiş! Bence elektrikli sandalyeden farksız!) ve Scrubba-Dubba Araba Yıkama’da çalışmaya başlamıştı: farları sabunla, camları sil, paspasları çırp, aynaları sil, hey bayım, cila da ister misiniz? Ve bir süre günler olaysızca geçip gitmişti. İnsanlar caddelerin köşelerinden veya geçen arabaların içinden ona sesleniyor, emeklilik maaşını yaktığında ihtiyar Semple’ın (mezara gireli dört yıl olmuştu) ne dediğini, Sedley’deki evi yaktıktan sonra yatağını ıslatıp, ıslatmadığını soruyor, şeker dükkânının önünde toplanmışlarken veya O’Toole’un kapısına dayanmış dururken geçtiğini görürlerse birbirlerine bağırarak kibritlerini saklamalarını ve sigaralarını söndürmelerini, Çöpçü Adam’ın geçtiğini söylüyorlardı. Bu sesler zamanla hayalet seslere dönüşmüştü, ama karanlık sokaklardan veya yolun karşısından atılan taşları görmezden gelmek mümkün değildi. Bir keresinde yoldan geçen bir arabadan yarı dolu bir bira kutusu fırlatmışlar, kutu alnına çarpmış ve oracıkta dizlerinin üstüne çöküvermişti.

Hayatı buydu: sesler, fırlatılan taşlar, Scrubba-Dubba. Öğle tatillerinde bugün oturduğu yere oturur, annesinin yaptığı salamlı sandviçi yer, Cheery Petrol tanklarına bakar ve nasıl olacağını merak ederdi.

Hayatı böyle sürerken bir gece kendini elinde on litrelik gazla kilisenin girişinde bulmuştu. Gazı, kilisenin içinde her yere –özellikle köşedeki ilahi kitabı yığınlarına– döktükten sonra durmuş ve, bu kötü, belki daha da beteri, APTALLIK, kimin yaptığını anlayacaklar, başkası yapmış bile olsa senden bilecekler ve “işini bitirecekler”, sesleri kafasının içinde perili bir çan kulesindeki yarasalar gibi dönerken bunları düşünmüştü. Sonra yavaşça gülümsemiş, tenekeyi kaldırmış, gazı dökerek, kendi düğününe geç kalmış, kiliseden daha çok düğün yatağına daha uygun olan sıcak vücut sıvısını koşarken etrafa saçacak kadar hevesli ve sabırsız bir damat gibi sıralar arasındaki koridordan mihraba koşmuştu.

Sonra tekrar girişe koşmuş, göğüs cebinden tek bir kibrit çıkarmış, kot pantolonunun fermuarına sürterek yakmış, kibriti ilahi kitaplarının üzerine fırlatmış ve alevler anında yükselmişti. Ertesi gün dumanı tüten kilisenin yanından geçerek Kuzey Indiana Islahevi’ne götürülmüştü.

Carley Yates dudaklarının kenarında bir Lucky Strike ile Scrubba-Dubba’nın karşısındaki sokak lambasının direğine yaslanmış ve zihnine kazınmış o soruyu sorarak ona veda etmişti: “Hey, Çöpçü, neden kiliseyi yaktın? Neden OKULU yakmadın?

Islahevine girdiğinde on yedi yaşındaydı. On sekizini doldurunca eyalet hapishanesine gönderildi. Orada ne kadar kalmıştı? Kim bilir? Çöpçü Adam’ın bilmediği muhakkaktı. Kiliseyi yakmış olması kodesteki kimsenin umurunda değildi. İçeride bundan çok daha beterini yapmış birçok mahkûm vardı. Cinayet. Tecavüz. Yaşlı kütüphaneci kadınların kafasını yarmak. Mahkûmların bazıları ona bir şeyler yapmak, bazıları da ondan bir şeyler yapmasını istemişti. Umurunda değildi. Her şey ışıklar söndükten sonra oluyordu. Kel kafalı bir mahkûm onu sevdiğini söylemişti –Seni seviyorum Donald– ve bu, kafasına taş atılmasından daha iyiydi elbette. Bazen orada sonsuza dek kalabileceğini düşünürdü. Ama bazı geceler rüyasında CHEERY PETROL’ü görürdü ve rüyalarında hep birbirini takip eden üç büyük patlama olurdu. Çıkan ses ise BAM!.. BAM!.. BAM!.. olurdu. Parlak gün ışığına bakır levhaya inen bir çekiç gibi vuran, gök gürültüsünü andıran, devasa patlamalar. Kasabadaki herkes o an yaptığı işi bırakır ve Gary’ye doğru, üç tankın dev beyaz konserve kutuları gibi gökyüzüne yükseldiği yere bakardı. Carley Yates bebekli genç bir çifte araba satmaya çalışırken lafını yarıda keserek bakardı. O’Toole’un Yeri’nde ve şeker dükkânında aylak aylak takılanlar biralarını ve çikolatalarını bırakarak yola fırlardı. Annesi kasanın başında duraksardı. Scrubba-Dubba’daki yeni çocuk farları sabunlama işini bırakıp, doğrulur, sünger eldiven hâlâ elinde olduğu halde kuzeye, bakıra inen balyoz sesi gibi devasa patlamaların olduğu yöne bakardı. BAM! Rüyası buydu.

Bir ara güvenilir mahkûmlar listesine girmiş, garip hastalık yayılınca onu revire göndermişlerdi. Birkaç gün önce hiç hasta kalmamıştı, çünkü hastaların hepsi ölmüştü. Geri kalanlar da ya ölmüş ya da kaçmıştı. Hapishanenin çamaşır kamyonunun direksiyonuna geçip kendini vuran Jason Debbins adındaki genç gardiyan hariç.

Evden başka nereye gidecekti?

Rüzgâr yanağını hafifçe okşadıktan sonra dindi.

Bir başka kibrit yakıp bıraktı. Kibrit benzin gölcüğüne düşüp tutuşturdu. Mavi alevler merkezden dışarı doğru yayılmaya başladılar. Çöpçü bir an büyülenmişçesine bakakaldıktan sonra omzunun üzerinden geriye bakarak hızla tankın çevresini dolaştı ve aşağı inen merdivene koştu. Pompa mekanizmasını ısının dalgalandırdığı havanın ötesinden görebiliyordu, bir serap gibi titreşiyordu. Boyu beş santimi geçmeyen mavi alevler, genişleyen bir yarım daire halinde hortuma doğru ilerliyordu. Böceğin debelenmeleri sona ermişti. Kapkara bir noktacık olarak kalmıştı.

Bunun benim başıma da gelmesine izin verebilirim.

Ama istiyor gibi değildi. Artık hayatında ulu, çok önemli bir amaç olabilirmiş gibi geliyordu. İçini bir korku kapladı ve dik basamakları uçarcasına inmeye başladı. Elleri paslı demirler üzerinde kayıyordu.

Hortumun ucundaki buharın ne zaman alev alacağını, ateşlemeyi sağlayacak ısının borunun boğazından tankın midesine inmesinin ne kadar süreceğini merak ederek tankı saran basamaklardan inmeye devam etti.

Saçları alnından geriye doğru uçuşuyor, rüzgâr kulaklarında kükrüyordu. Yüzünde dehşet yüklü bir sırıtışla inmeye devam etti. Yarı yola gelmiş, CH harflerini geçmekteydi. Altı metre yüksekliğindeki harflerin rengi yeşildi. Ayağı takılacak olsa gaz tenekesi gibi aşağı yuvarlanacak, kemikleri kuru dallar gibi kırılacaktı.

Yer tankı saran beyaz çakıltaşları ve onların ötesindeki çimler giderek yaklaştı. Otoparktaki arabalar normal boyutlarına yavaş yavaş kavuşuyordu. Kendisiyse hâlâ bir rüyada, aşağı hiç inemeyecekmişçesine uçuyor gibiydi. Koşacak, koşacak ve hiçbir yere ulaşamayacaktı. Bir bombanın dibindeydi ve fitil yanmıştı.

Yukarılardan bir yerden ani bir gümbürtü duyuldu. 4 Temmuz’da fırlatılan bir kestanefişeğinin sesi gibiydi. Hafif bir tıngırtı oldu ve bir şey yanından hızla geçti. Pompa mekanizmasının bir parçası olduğunu zevkle karışık korkuyla gördü. Parça kapkara olmuş ve yüksek ısı yüzünden şekli bozulmuştu.

Bir eliyle demire tutunup, üzerinden atladı. O sırada bileğinde bir çıtırtı hissetti ve mide bulandıracak şiddette bir acı duydu. Son yedi metreyi havada uçarak aldı, çakılların üzerine düştü ve yuvarlandı. Taşlar elleriyle kollarındaki derileri sıyırmıştı, ama sızılarını hissetmiyordu bile. İçi dehşet ve panikle doluydu ve gün son derece parlak görünüyordu.

Çöpçü Adam ayağa fırlayarak koşmaya başladı. Bir yandan da tanka kaçamak bakışlar fırlatıyordu. Diğerlerinin arasında kalan tankın tepesinde inanılmaz bir hızla uzayan sarı saçlar bitmiş gibiydi. Koca tank her an patlayabilirdi.

Sağ eli, kırık bileğinden gevşekçe sarkarak koştu. Otoparkın kenarındaki kaldırımdan atladı ve asfalta ulaştı. Artık otoparkın karşısındaydı, gölgesi onu takip ediyor, var gücüyle 130 Numaralı Otoyol’a açılan kapıya doğru koşuyordu. Caddenin karşısına geçerek kendini hendeğin kuru yapraklar ve yosunlardan oluşan yumuşak tabanına attı. Nefesi ciğerlerini bıçak gibi keserken kollarını başına doladı.

Tank infilak etti. BAM! değil, KA-PAM! diye bir gürültü oldu. Son derece şiddetli, aynı zamanda çok kısa ve gırtlaksıydı. Kulak zarına ve gözlerine baskı oldu, hatta hava bile bir şekilde değişti. İlk patlamayı ikinci, ardından üçüncü patlama takip etti. Kuru yapraklar üzerinde kıvrılan Çöpçü kıvranarak sırıttı ve duyulmayan çığlıklar attı. Doğrulup oturdu ve ellerini kulaklarına bastırdı. O sırada ani bir rüzgâr, onu bir çöp parçasıymış gibi bir kuvvetle olduğu yere yatırıverdi.

Arkasındaki genç fidanlar geriye büküldü ve yapraklarından, ikinci el araba pazarındaki rüzgârlı bir günde uçuşan flamaların sesine benzer bir ses yükseldi. Bir iki tanesi, biri bir tabanca ateşlemiş gibi çatırtıyla kırıldı. Tankın yanan parçaları yolun karşı tarafına yağmaya başladı. Bazıları yola düşüyordu. Perçinleri hâlâ üzerinde olan metal parçaları, şekilsizleşmiş ve kararmış halde gürültüyle asfalta çarpıyordu.

KA-PAMMM!

Çöpçü tekrar doğrulup oturdu ve Cheery Petrol’ün otoparkının ötesindeki muazzam alevlere baktı. Tepelerinden kapkara duman yükseliyor, rüzgâr dağıtmadan önce inanılmaz bir yüksekliğe ulaşıyordu. Gözlerini neredeyse kapatacak kadar kısmadan bakmak mümkün değildi ve şimdi, inanılmaz bir sıcaklık yolun üzerinden ona kadar geliyor, tenini gerginleştiriyor, kendini sanki parlıyormuş gibi hissetmesine yol açıyordu. Gözlerinden protesto yaşları boşalıyordu. Elmas şeklinde, en geniş yeri iki buçuk metreyi bulan bir başka metal parçası hendeğin içine, altı metre ötesine düştü ve düştüğü yerdeki kuru yapraklar anında alev aldı.

KA-PAMMM! KA-PAMMM!

Orada daha fazla kalırsa yükselen ısı yüzünden aniden alev alması işten değildi. Ayağa fırlayarak, Gary istikametinde koşmaya başladı. Ciğerlerine giren hava her nefeste daha da ısınıyordu. Tadı ağır metale benzemeye başlamıştı. Elini saçına götürdü ve alev alıp almadıklarını kontrol etmek için yokladı. Benzinin tatlı kokusu havayı doldurmuştu. Sıcak rüzgâr, giysilerini uçuşturdu. Kendini mikrodalga fırının içinden kaçmaya çalışıyormuş gibi hissediyordu. Yaşaran gözleri yolu çift görmeye başladı, ardından üç oldu.

Yükselen hava basıncı, Cheery Petrol binasının infilak etmesine yol açınca bir başka kükreme duyuldu. Cam parçacıkları havada uçuştu. Beton parçaları gökyüzünden yola yağdı. Mars çikolata büyüklüğünde bir çelik parçası vızıldayarak gökten indi ve Çöpçü’nün kolunda derin olmayan bir çizik açtı. Kafasını pelteye çevirebilecek irilikte bir parça ayaklarının dibine düşüp, sekerek uzaklaştı. Düştüğü yerde büyük bir çukur açılmıştı. Nihayet parçaların düştüğü bölgeden çıktı, ama koşmaya devam etti. Beyni, gazyağı dökülüp ateşe verilmiş gibiydi. Kanı kulaklarını zonklatıyordu.

KA-PAMM!

Diğer tank patladı ve önündeki hava direnci aniden kaybolmuş gibi oldu; topuktan kafaya, bedeninin her noktasında hissedebildiği büyük, sıcak bir el onu arkadan kuvvetle itti ve Çöpçü’nün suratında dünyanın en büyük uçurtmasına bağlanıp, rüzgârın insafına bırakılarak gökyüzünde yükselen, yükselen, yükselen bir adamın dehşet dolu, altı-ıslatan sırıtışı belirdi ve kuvvetli itişin etkisiyle savrulup çaresizce düşerken art arda çığlıklar attı.

Arkasından bir dizi patlama duyuldu, Tanrı’nın cephanesi dürüstlüğün alevleri arasında yok oldu. Şeytan, cenneti altüst etmek için bir daha asla Donald Merwin Elbert olmayacak, kızarmış yanaklı, sırıtan bir aptal olan Çöpçü Adam’ı kullanmıştı.

Görüntüler yanından geçip gidiyordu: yol kenarında kalmış araba enkazları. Bay Strang’in bayraklı mavi posta kutusu, bacakları havaya dikilmiş bir köpek leşi, mısır tarlasına düşmüş bir elektrik teli.

Onu iten sıcak elin kuvveti azalmıştı. Önündeki havanın direnişini tekrar hissetmeye başladı. Omzu üzerinden geriye bakmaya cesaret edince tankların bulunduğu yerden dev gibi alevlerin yükselmekte olduğunu gördü. Her şey yanıyordu, her yer alevlerle kaplıydı. Yol bile yanıyor gibiydi. Ağaçlar birer meşaleye dönmüştü.

Dört yüz metre daha koştuktan sonra soluk soluğa yürümeye başladı. Bir buçuk kilometre ilerledikten sonra dinlenmek için durdu ve yangının kokusunu mutlulukla içine çekti. İtfaiye araçları ve yangın söndürme çalışmaları olmadığı için alevler rüzgâr nereye götürürse oraya gidecekti. Yangın aylarca sürebilirdi. Powtanville kül olacak, alevler evleri, köyleri, çiftlikleri, ekinleri, otlakları, ormanları yakarak ilerleyecekti. Terre Haute’a kadar bile gidebilir, kaldığı o yeri yok ederdi. Hatta daha da ileri! Aslında...

Bakışları tekrar kuzeye, Gary’ye döndü. Artık kasabayı görebiliyordu, binalar açık mavi bir tahtadaki tebeşir izleri gibi sessizce, masumca dikiliyordu. Onların ötesinde Chicago vardı. Orada kaç benzin tankı vardı? Kaç benzin istasyonu? Deposu yakıtla dolu kaç tren raylarda hareketsizce bekliyordu? Çıra gibi tutuşacak kaç harabe vardı? Gary ve Chicago’nun ötesinde kaç şehir vardı?

Yaz güneşi altında yakılmayı bekleyen koca bir ülke vardı.

Çöpçü Adam sırıtarak ayağa kalktı ve yürümeye başladı. Cildi şimdiden ıstakoz gibi kızarmıştı. Henüz hiçbir şey hissetmiyordu. O gece heyecandan uyuyamadı. Önünde daha büyük, daha güzel yangınlar vardı, gözlerinde yumuşak, çılgınca bakışlar vardı. Kaderindeki yüce amacı keşfetmiş ve işe koyulmuş birinin bakışlarıydı bu.

35. Bölüm

“Şehirden çıkmak istiyorum,” dedi Rita arkasına dönmeden. Küçük dairesinin balkonunda duruyor, sabah esintisi yarı şeffaf geceliğini uçuşturuyor, kayan kapılardan içeri itiyordu.

“Pekâlâ,” dedi Larry. Masanın başında oturmuş, yumurtalı sandviç yiyordu.

Rita yüzünde bezgin bir ifadeyle ona döndü. Onunla parkta tanıştığı gün kırk yaşında görünmüştü, ama şu an altmışlarının başında gibiydi. Parmaklarının arasındaki sigaranın ucu titriyor, dumanı dağılıyordu. Sigarayı ağzına götürdü ve içine çekmeden üfledi.

“Çok ciddiyim.”

Larry peçeteyle ağzını sildi. “Biliyorum,” dedi. “Ve anlıyorum. Gitmemiz gerek.”

Yüzünün kasları rahatlamaya benzer bir ifadeyle sarkınca Larry neredeyse (ama tam değil) bilinçaltı bir tiksinti duyarak kadının daha da yaşlı göründüğünü düşündü.

“Ne zaman?”

“Bugüne ne dersin?” diye sordu Larry.

“Çok tatlı bir çocuksun. Biraz daha kahve ister misin?”

“Ben alırım.”

“Saçmalama. Olduğun yerde kal. Kocama hep ikinci fincan kahvesini verirdim. Bu konuda ısrar ederdi. Halbuki kahvaltı boyunca sadece saçlarının tepesini görebilirdim. Yüzü hep The Wall Street Journal’ın veya ağır bir edebi eserin arkasında olurdu. Sadece anlamlı veya derin değil, olumlu manada anlama gebe bir şey. Böll. Camus. Milton, Tanrı aşkına. Hoş bir değişiklik oldun.” Mutfağa giderken omzu üstünden muzipçe ona baktı. “Senin yüzünü bir gazete arkasına gizlemek yazık olurdu.”

Larry hafifçe gülümsedi. Rita’nın neşesi dün öğleden sonradan beri olduğu gibi bu sabah da zorlama görünüyordu. Onunla parkta tanışmasını, sohbetinin bir bilardo masasının yeşil çuhasına öylesine serpiştirilmiş elmas parçalarına benzediğini düşündüğünü hatırladı. Öğleden sonra elmaslar zirkon taşına daha çok benzemeye başlamıştı. Gerçek gibi görünen, ama sonuçta sahte olduğu bilinen taşlar.

“Al bakalım.” Kahve fincanını masaya bırakan eli hâlâ titriyordu. Larry’nin koluna biraz kahve döküldü. Acı içerisinde tıslayarak aniden kolunu çekti.

“Ah çok özür dilerim...” Yüzünde endişenin ötesinde, neredeyse dehşete benzer bir ifade vardı.

“Sorun değil...”

“Yok, ben en iyisi... ıslak havlu... sakın... orada otur... ne sakarım... aptalım...”

Kolunu hafifçe yakmış değil, en yakın dostunun kanlı ölümüne tanık olmuş gibi hıçkırarak ağlamaya başladı.

Larry ayağa kalkıp ona sarıldı ve kasılarak verilen karşılığa aldırmadı. Neredeyse kenetlenmiş gibi sarılıyordu. Kozmik Kucaklama, Larry Underwood’un yeni albümü, diye düşündü mutsuzca. Ah, kahretsin. Sen iyi biri değilsin. İşte yine başladık.

“Kusura bakma, neyim var bilmiyorum, ben hiç böyle olmam, çok üzgünüm...”

“Önemli değil, dert etme.” Banyoda bir saat geçirdikten sonra çok daha iyi görünecek kırlaşmaya yüz tutmuş saçlarını (aslında bir banyo her yerini daha iyi gösterebilirdi) otomatik hareketlerle okşayarak onu teselli etmeye devam etti.

Sorunun bir kısmının ne olduğunu biliyordu elbette. Hem kişiseldi, hem değildi. Larry’yi de etkilemişti, ama etki böyle ani ve derin olmamıştı. Sanki Rita’nın içindeki narin bir kristal, yirmi saat kadar önce tuzla buz olmuştu.

Galiba kişisel olmayan sebep kokuydu. Oturma odasıyla balkon arasındaki boşluktan içeri giren havayla içeri taşınıyordu. Sabah esintisi bir süre sonra dinecek, yerini son üç dört günde olduğu gibi yapışkan bir sıcağa bırakacaktı. Kokuyu çıplak gerçekten daha az acı verecek kelimelerle ifade etmek pek mümkün değildi. Küflü portakallara ve çürük balığa, metro tünellerinde bazen camlar açıkken burnunuza çarpan havanın kokusuna benzediğini söyleyebilirdiniz, ama hiçbiri tam olarak anlatmazdı. Bu, kapalı kapıların ardında, sıcakta çürümekte olan binlerce cesedin kokusuydu, ama insan bu şekilde dile getirmek istemiyordu.

Manhattan’da hâlâ elektrik vardı, ama Larry bu durumun fazla uzun süreceğini sanmıyordu. Çoğu yerde kesilmişti zaten. Önceki gece Rita uyuduktan sonra bir süre balkondan şehre bakmıştı. Bulunduğu yükseklikten Brooklyn’in yarısından fazlasını ve bütün Queens’i görebiliyordu. 110. Cadde’den Manhattan Adası’nın ucuna kadar olan bölüm kapkaranlıktı. Diğer yöne bakınca Union City ve –belki– Bayonne’da parlak ışıklar görülüyordu, ama New Jersey bunlar dışında karanlıktı.

Karanlık, ışığın yokluğundan öte anlamlar taşıyordu. Örneğin haziran sıcağında şehirde yaşayabilmenin şartlarından biri olan havalandırma sistemleri çalışmıyordu. Yani evlerinde sessizce ölüp gitmiş insanlar şimdi fırına benzer odalarda çürümekteydi ve bunu her düşündüğünde aklına tuvalette gördüğü ölü adam geliyordu. Adam rüyalarına girmişti ve rüyalarında o siyah madde canlanıp ona saldırıyordu.

Kişisel sebep ise önceki gün parkta yürürken karşılarına çıkan manzaraydı muhtemelen. Yürümeye başladıkları sırada Rita neşeyle gülüyor, keyifle sohbet ediyordu, ama bitirdikleri andan beri giderek yaşlanıyor gibiydi.

Canavar-tellalı, kendi kanından oluşan koca bir gölün ortasında, patikalardan birinde yatıyordu. Her iki camı da kırılmış olan gözlükleri, uzanmış ve sertleşmiş elinin yanında duruyordu. Görünüşe bakılırsa gerçekten de bir canavar gelmişti. Adam defalarca bıçaklanmıştı. Manzara karşısında kendini hasta gibi hisseden Larry, adamın bir iğnedenliğe benzediğini düşünmüştü.

Rita çığlıklar atmış, atmış, histerisi nihayet sona erdiğindeyse onu gömmeleri için ısrar etmişti. Ve gömmüşlerdi. Apartman dairesine dönerlerken bu sabah karşılaştığı kadın haline gelmişti.

“Önemli değil,” dedi. “Sadece bir iki damla. Derim kızarmamış bile.”

“Unguentine getireyim. Ecza dolabında var.”

Rita gitmeye niyetlenmişti ki Larry, onu omuzlarından tutarak zorla oturttu. Rita, ona altında siyah halkalar oluşmuş gözlerle baktı.

“Oturup yiyeceksin,” dedi Larry. “Yağda yumurta, kızarmış ekmek, kahve. Sonra birkaç harita bulur ve Manhattan’dan çıkmanın en iyi yolunu araştırırız. Biliyorsun yürümek zorunda kalacağız.”

“Evet... galiba öyle.”

Kadının gözlerindeki sessiz yakarışı daha fazla görmek istemeyen Larry küçük mutfağa gitti ve son iki yumurtayı buzdolabından çıkardı. Bir kâseye kırdı, kabuklarını çöpe attı ve yumurtaları çırpmaya başladı.

“Nereye gitmek istiyorsun?” diye sordu.

“Ne? Ben...”

“Ne tarafa?” diye sordu Larry biraz sabırsızlanarak. Yumurtalara biraz süt ekledi ve tavayı ocağa koydu. “Kuzeye mi? O yönde New England var. Güneye mi? Bu bana pek makul gelmiyor. Aslında...”

Bir bastırılmaya çalışılmış hıçkırık. Arkasına dönünce Rita’nın ellerini kucağında birleştirmiş, parlak gözlerle ona bakmakta olduğunu gördü. Kendini kontrol etmeye çalışıyor, ama başaramıyor gibiydi.

“Ne oldu?” diye sordu Larry yanına giderek. “Neyin var?”

“Yiyebileceğimi sanmıyorum,” diye hıçkırdı Rita. “Yememi istediğini biliyorum... deneyeceğim... ama koku...”

Larry oturma odasına giderek kapıları kapattı.

“İşte,” dedi neşeli bir sesle. Hissettiği rahatsızlığın belli olmadığını umuyordu. “Şimdi daha iyi mi?”

“Evet,” dedi Rita hevesle. “Çok daha iyi. Artık yiyebilirim.”

Mutfağa geri dönüp artık köpürmeye başlamış olan yumurtaları karıştırdı. Alet çekmecesinden rendeyi alıp peynir rendeledi ve yumurtaların üstüne serpti. Arkasında Rita’nın hareket ettiğini hissetti ve bir süre sonra Debussy duyuldu, Larry’nin zevkine göre fazla hafif ve güzeldi. Hafif klasik müzikten hoşlanmazdı. Klasik bok dinlenecekse Beethoven veya Wagner gibi esaslı isimler seçilmeliydi. Bu zırvalarla vakit harcamaya ne gerek vardı?

Rita, ona sohbet sırasında ne iş yaptığını sormuştu... ekmek parası için çalışması gerekmeyen birinin sanki havadan sudan bir konuymuş gibi sorduğu bir soruydu bu ve Larry biraz içerlemişti. Rock and roll şarkıcısıydım, demişti ona geçmiş zaman kipini böyle kolayca kullanmış olmasına şaşırarak. Bir süre bir grupla, sonra bir başkasıyla çalışmıştı. Bazen de stüdyoya girerdi. Rita başını sallamış ve konu böylece kapanmıştı. Larry’nin içinden ona “Baby Can You Dig Your Man?”den bahsetmek gelmemişti... o artık geçmişte kalmıştı. O hayatla bunun arasındaki uçurum öylesine derindi ki hâlâ tam anlamıyla kavrayabilmiş değildi. O hayatta bir kokain tacirinden kaçıyor, bunda ise adamın birini Central Park’a gömüyor ve bunun anormal bir şey olmadığını (az çok) düşünebiliyordu.

Yumurtaları bir tabağa koydu, bir fincan hazır kahveye onun sevdiği gibi bolca krema ve şeker ekledi (Larry, “Bir fincan şeker ve krema içeceksen neden kahve istedin?” diye soranlardandı) ve sofraya getirdi. Rita dirseklerini tutarak müzik setine bakıyordu. Debussy erimiş tereyağı gibi hoparlörlerden akıyordu.

“Sofra hazır,” diye seslendi Larry.

Rita yüzünde belli belirsiz bir gülümsemeyle masaya geldi, yumurtalara bir atletin koşu pistindeki engellere baktığı gibi baktı ve yemeye başladı.

“Güzelmiş,” dedi. “Haklıymışsın. Teşekkür ederim.”

“Rica ederim. Bak, benim önerim şu. Beşinci Cadde’den Otuz Dokuzuncu’ya gider ve batıya döneriz. Lincoln Tüneli’nden geçerek New Jersey’ye gideriz. Passaic’e giden 495. Karayolu’nu takip edip kuzeybatıya... yumurtaların bir şeyi yok, değil mi? Bozulmamışlar ya?”

Rita gülümsedi. “Gayet iyiler.” Ağzına bir lokma daha atıp kahvesinden bir yudum aldı. “Tam da buna ihtiyacım vardı. Devam et, dinliyorum.”

“Passaic’ten batıya yönelir ve yollar araba kullanmamız için müsait olana dek ilerleriz. Sonra kuzeydoğuya dönüp, New England’a gidebileceğimizi düşündüm. Bir nevi çengel oluşturacağız, anlatabildim mi? Daha uzun görünüyor, ama bana kalırsa en sorunsuz güzergâh bu olacak. Belki Maine’de okyanusa bakan bir ev buluruz. Kittery, York, Wells, Ogunquit, Scarborough ya da belki Boothbay Limanı’nda. Kulağa nasıl geliyor?”

Konuşurken pencereden dışarı bakıyor, anlatırken bir yandan da düşünüyordu. Arkasına dönüp baktı. Gördükleri onu bir an çok korkuttu... Rita aklını kaçırmış gibiydi. Gülümsüyordu, ama yüzünde acı ve dehşet dolu bir ifade vardı. Alnı boncuk boncuk terlemişti.

“Rita? Tanrım, Rita, ne...”

“...üzgünüm...” Sandalyesini devirerek ayağa fırladı ve oturma odasına kaçtı. Bir ayağı yerdeki mindere takıldı, neredeyse düşecekti.

“Rita?”

Banyoya girdiğini ve az önce kahvaltıda yediklerini çıkardığını duydu. Avucunu masaya sinirle indirdikten sonra Rita’nın arkasından banyoya gitti. İnsanların kusmasından nefret ediyordu. İnsan kendisi de kusacak gibi oluyordu. Banyodaki yarı sindirilmiş peynir kokusu, içinde öğürme isteği uyandırdı. Rita yerdeki mavi fayanslar üzerine oturmuş, dizlerini bükerek bacaklarını altına almıştı. Başı hâlâ bitkin bir şekilde klozete eğik duruyordu.

Ağzını bir parça tuvalet kâğıdıyla sildikten sonra ve benzi solmuş bir halde ona yalvarırcasına baktı.

“Özür dilerim, yiyemedim Larry. Gerçekten çok üzgünüm.”

“Tanrım, madem böyle olacağını biliyordun, neden kendini zorladın?”

“Çünkü yememi istedin. Ve bana kızmanı istemedim. Ama kızdın, değil mi? Bana kızgınsın.”

Larry’nin zihni bir anda önceki geceye gitti. Rita, onunla öylesine çılgınca sevişmişti ki Larry, kadının yaşını düşünmüş ve biraz iğrenmişti. Bir egzersiz aletinde kalmak gibiydi. Neredeyse kendini savunma olarak adlandırabileceği bir şekilde çabucak boşalmıştı ve Rita uzun bir süre sonra tatmin olmamış ve nefes nefese kalmış bir halde geriye yatmıştı. Daha sonra, Larry uyumak üzereyken Rita, ona yanaşmış ve Larry yine o lavanta kokusunu almıştı. Annesinin sinemaya giderken kullandığının daha pahalı olanı. Rita, onu uykunun kollarından çekip alacak ve sonraki iki saati uyanık geçirmesine neden olacak soruyu o zaman sormuştu: Beni bırakmayacaksın, değil mi? Beni tek başıma bırakmayacaksın, değil mi?

Önceki seferde yatakta epey iyiydi, o kadar iyiydi ki Larry şaşırmıştı. Tanıştıkları gün birlikte öğle yemeği yedikten sonra Rita, onu buraya getirmiş ve her şey doğal bir şekilde gelişmişti. Sarkık göğüslerini ve belirgin mavi damarlarını (annesinin varislerini hatırlatmışlardı) görünce bir anlık tiksinti duymuş, ama bacakları açılıp kalçasına inanılmaz bir kuvvetle dolandığında hepsini unutmuştu.

Yavaş, diyerek gülmüştü Rita. Bu ilk ve son olmalı.

Onu üzerinden itip sigara paketine uzandığında Larry boşalmak üzereydi.

Ne halt ediyorsun? diye şaşkınca sormuştu gözle görülür şekilde zonklayan penisi havada öfkeyle sallanırken.

Rita gülümsemişti. Bir elin boşta, değil mi? Benim de öyle.

Böylece bir yandan sigara içmişler bir yandan da o işi yapmaya başlamışlardı. Rita bir yandan çene çalıyordu, ama bir süre sonra yanakları kızarmış, solukları hızlanmış, söyleyeceği lafı unutmuştu.

Şimdi, demişti sigaralarını alıp ikisini de söndürürken. Bakalım başladığın işi bitirebilecek misin? Yapamazsan seni mahvederim.

Larry başladığını her iki taraf için de oldukça tatmin edici bir şekilde bitirmiş ve uykuya dalmışlardı. Saat dört civarında uyanmış, uyuyan kadını seyrederek tecrübenin yabana atılmaması gerektiğini düşünmüştü. Son on yılda pek çok kadını becermişti, ama o gece olanlara becermek denemezdi. Daha iyisiydi.

Eh, âşıkları olmuştur, elbette.

Bu düşünce onu heyecanlandırmış ve kadını uyandırmıştı.

Ne olduysa canavar-tellalının cesedini bulmalarından sonra olmuştu. Ondan önce de kafasını kurcalayıp onu rahatsız eden ufak tefek şeyler vardı ama onları kabullenmişti. Son günlerde yaşananlar düşünülünce birkaç tuhaf davranış rahatlıkla kabul edilebilirdi.

İki gece önce saat ikiden sonra bir ara uyanmış ve Rita’nın banyoda bir bardağa su doldurduğunu duymuştu. Uyku haplarından birini içtiğini tahmin etmişti. Batı yakasında “sarıceket” olarak bilinen büyük, sarı kırmızı kapsülleri vardı. Çok etkili bir sakinleştiriciydi. Larry, kadının hapları süpergripten çok daha evvel içmeye başladığını tahmin ediyordu.

Dairenin içinde her yere onun peşinden gelmesi de vardı. Duş alırken veya mesanesini boşaltırken bile kapıda durup onunla konuşuyordu. Larry banyoda tek başına olmayı tercih edenlerdendi, ama herkesin seçimi aynı olmak zorunda değildi elbette. Bunda en büyük etken, yetiştiriliş tarzı olmalıydı. Onunla bu meseleyi konuşmalıydı... bir ara.

Ama şimdi...

Onu sırtında taşımak zorunda mı kalacaktı? Buna mecbur kalmamayı umuyordu. Rita güçlü görünüyordu, en azından başlarda öyle görünmüştü. Parkta tanıştıkları gün ona karşı o kadar kuvvetli bir çekim hissetmesinin sebebi buydu... ana sebep buydu. Reklamlarda artık hiç gerçek payı yok, diye düşündü kasvetli bir şekilde. Daha kendi başının çaresine bakamıyorken bir de onun sorumluluğunu nasıl alacaktı? Şarkı parladıktan sonra neler olduğu ortadaydı. Wayne Stukey de bunu açıkça dile getirmekten çekinmemişti.

“Hayır,” dedi ona. “Kızgın değilim. Sadece... biliyorsun, ben patronun falan değilim. Yemek istemiyorsan söylemen yeterli.”

“Söyledim. Yiyebileceğimi sanmıyorum de...”

“Bok dedin,” diye tersledi Larry onu.

Rita başını öne eğip ellerine baktı. Larry, onu sinirlendirmekten çekindiği için gözyaşlarını tutmaya çalıştığını biliyordu. Bir an bu onu daha da sinirlendirdi. Az daha kendini tutamadan bağıracaktı: Ben senin baban veya şişko kocan değilim! Sana bakacak falan değilim! Tanrı aşkına, benden otuz yaş büyüksün! Sonra o tanıdık kendinden hoşnut olmama hissi yüzeye çıktı ve derdinin ne olduğunu düşündü.

“Kusura bakma,” dedi. “Duyarsız herifin tekiyim.”

“Hayır, değilsin,” diyerek burnunu çekti Rita. “Sadece... bütün bu olanlar beni etkilemeye başladı. Dün parktaki o zavallı adamı gördük... Düşündüm ki... bunu ona yapanı asla yakalayamayacaklar, hapse girmeyecek. Yaptığını özgürce tekrarlayacak. Ormandaki vahşi hayvanlar gibi. Ve aniden her şey çok gerçek görünmeye başladı. Anlayabiliyor musun Larry? Anlatabiliyor muyum?” Gözyaşlarıyla ışıldayan gözlerini ona dikti.

“Evet,” dedi ama Larry hâlâ ona karşı tahammülsüzdü ve biraz da küçümsüyordu. Bu gerçek bir durumdu elbette, nasıl olmazdı? Her şeyin tam ortasında kalmışlar ve bütün gelişmelere tanık olmuşlardı. Annesi gözlerinin önünde ölmüştü. Rita şimdi karşısına geçmiş daha hassas bir durumda olduğunu mu iddia ediyordu? O annesini kaybetmişti, Rita ise ona Mercedes’ini alan adamı; ama her nasılsa onun kaybı Larry’ninkinden daha büyüktü, öyle mi? Saçmalıktı. Düpedüz saçmalık.

“Bana kızmamaya çalış,” dedi Rita. “Daha iyi olacağım.”

Umarım. Gerçekten.

“İyisin,” dedi ve ayağa kalkmasına yardım etli. “Hadi, gel. Yapacak çok işimiz var. Kendini hazır hissediyor musun?”

“Evet,” dedi ama suratındaki ifade yumurtaları yemeye çalışmasından hemen önceki ifadeyle aynıydı.

“Şehirden çıktığımızda kendini daha iyi hissedeceksin.”

Rita, ona ümitle baktı. “Sahi mi?”

“Kesinlikle,” dedi Larry cesaret verircesine. “Bundan eminim.”

Manhattan Spor Malzemeleri’nin kapısı kilitliydi, ama Larry bulduğu uzun bir demir boruyla vitrin camında bir delik açtı. Hırsız alarmı anlamsızca ötmeye başladı. Kendisi için büyük, Rita için daha küçük bir sırt çantası seçti. Rita her ikisi için de iki değişimlik –Larry sadece bu kadarına izin vermişti– giysi seçmiş ve dolapta bulduğu PanAm çantasına, diş fırçalarının yanına koymuştu. Diş fırçaları Larry’ye biraz tuhaf gelmişti. Beyaz ipek pantolonu ve bluzuyla Rita çok şıktı. Larry’nin üstünde solmuş kot pantolon ve kollarını kıvırdığı beyaz bir gömlek vardı.

Sırt çantalarını sadece donmuş ve kuru yiyeceklerle doldurdular. Larry yüklerini gereksiz malzemeler ve daha fazla giysiyle ağırlaştırmalarının mantıklı olmadığını, zira bunları nehrin diğer yakasında da edinebileceklerini söyledi. Rita bu dediklerini dalgınca onayladı ve bu ilgisizliği Larry’yi yine sinirlendirdi.

Kendi kendiyle yaptığı kısa bir tartışmanın ardından çantaya bir 30’luk ve iki yüz kurşun daha ekledi. Güzel bir silahtı ve tetiğine takılmış olan, alıp yere attığı fiyat etiketinin üzerinde dört yüz elli dolar yazıyordu.

“Ona gerçekten ihtiyacımız olacak mı sence?” diye tedirgin bir ifadeyle sordu Rita. 32’liği hâlâ çantasında taşıyordu.

“Yanımızda bulunsa iyi olur bence,” dedi Larry. Aklına canavar-tellalının korkunç sonu gelmişti, ama ona söylemedi.

“Ah,” dedi Rita cılız bir sesle. Larry, onun da aynı şeyi düşündüğünü gözlerindeki ifadeden anlamıştı.

“Çanta sana ağır gelmiyor, değil mi?”

“Yok, hayır. Ağır değil. Gerçekten.”

“Eh, yürüdükçe ağırlaşmak gibi bir eğilimleri vardır. İstediğin zaman söyle, ben taşırım.”

“Merak etme, ben halledebilirim,” dedi ve gülümsedi. Kaldırıma çıkmalarından sonra başını çevirip etrafına bakındı ve, “New York’tan ayrılıyoruz,” dedi.

“Evet.”

Rita ona döndü. “Mutluyum. Kendimi... çocukluğumdaki gibi hissediyorum. ‘Bugün gezmeye gideceğiz,’ derdi babam. Bunun nasıl olduğunu hatırlıyor musun?”

Annesinin, “Görmek istediğin kovboy filmi Crest’e gelmiş Larry. Clint Eastwood’un filmi. Ne dersin, gidelim mi?” dediği akşamları hatırlayan Larry gülümsedi.

“Hatırlıyorum galiba.”

Rita parmak uçlarına yükseldi ve sırt çantasını düzeltti.

“Bir yolculuğun başlangıcı,” dedi ve Larry’nin doğru duyup duymadığından emin olamadığı, alçak bir sesle ekledi. “Yol sonsuzluğa ilerler...”

“Ne?”

“Tolkien’den bir cümle,” dedi Rita. “Yüzüklerin Efendisi. Bunun bir maceranın açılış cümlesi olduğunu düşünmüşümdür hep.”

“Ne kadar az macera olursa o kadar iyi,” dedi Larry, ama onun ne demek istediğini gönülsüzce de olsa anlamıştı.

Rita hâlâ caddeye bakıyordu. Dört yol ağzının yakınında, kilometrelerce boyunca uzanan araçlarla tıkanmış bir kanyon vardı. Sanki New York’taki herkes aynı anda arabasını yola park etmeye karar vermişti.

“Bermuda’ya, İngiltere’ye, Jamaika’ya, Montreal’e, Saygon’a ve Moskova’ya gittim,” dedi Rita. “Ama babamın elimizden tutup beni ve kardeşim Bess’i hayvanat bahçesine götürdüğü günden beri yolculuğa çıkmamıştım. Hadi gidelim Larry.”

Larry Underwood’un asla unutmayacağı bir yürüyüştü. Rita’nın Tolkien’den alıntı yapmakta haklı olduğunu düşünmeye başlamıştı. Sanki mistik dünyalarıyla Tolkien zamanın merceğinden bakmış ve yarı deli yarı coşkulu hayal gücüyle gördüklerini elfler, entler, troller ve orklarla bezemişti. New York’ta bu yaratıkların hiçbiri yoktu, ama her yer o kadar değişmiş, o kadar tanınmaz hale gelmişti ki fantastik bir dünya çerçevesinde düşünmemek imkânsızdı. Bir adam Beşinci Cadde’yle Doğu Elli Dördüncü’nün kesiştiği yerde, eskiden yoğun bir iş bölgesi olan semtte bir sokak lambasına asılmıştı. Boynundan sarkan levhanın üzerinde YAĞMACI yazıyordu. Altıgen bir çöp tenekesinin –içinde hâlâ bir Broadway gösterisinin yeni görünen el ilanları vardı– üzerinde yavrularıyla yatmakta olan bir kedi sabah güneşinin tadını çıkararak onları emziriyordu. Elinde valiz taşıyan genç bir adam sırıtarak yaklaştı ve kadınla on beş dakika yalnız kalmak için ona bir milyon dolar teklif etti. Bir milyon dolar, muhtemelen valizin içindeydi. Larry tüfeği ona doğrultup parasını almasını ve defolup gitmesini söyledi. “Tabii dostum. Hemen gidiyorum. Sadece şansımı deneyeyim demiştim. İyi günler.”

Genç adamla (Rita histeriyle karışık neşeyle adamdan John Bearsford Tipton diye bahsetmekte ısrar etmişti, ama Larry için bu ismin hiçbir anlamı yoktu) karşılaşmalarından kısa bir süre sonra Beşinci Cadde ve Doğu Otuz Dokuzuncu’nun köşesine vardılar. Neredeyse öğlen olmuştu. Larry yemek yemelerini teklif etti. Köşede bir şarküteri vardı, ama kapısını itince içeriden yoğun bir çürümüş et kokusu yayıldı ve hemen geriledi.

“Sahip olduğum bir nebze iştahı da kaybetmek istemiyorsam içeri girmesem daha iyi olacak,” dedi Rita özür dilercesine.

Larry hâlâ yenebilecek durumda bir şeyler bulabileceğini düşünüyordu, ama dört sokak geride “John Bearsford Tipton” ile karşılaşmaları onu tedirgin etmişti. Hemen bakıp çıkacak olsa da Rita’yı kaldırımda tek başına bırakmak istemiyordu. Biraz daha yürüdüler ve bir banka oturup kurutulmuş el ve kurutulmuş meyve yediler. Öğünlerini peynir serpilmiş krakerlerle bitirip ardından bir termos buzlu kahveyi paylaştılar.

“Bu kez gerçekten acıkmıştım,” dedi Rita kendisiyle gurur duyarak.

Kendini daha iyi hisseden Larry ona gülümsedi. Yola çıkmak, harekete geçmek insana kendini iyi hissettiriyordu. Rita’ya New York’tan çıktıktan sonra kendini çok daha iyi hissedeceğini söyledi. Öylesine söylemişti bunu ama kendi moralinin de şimdiden daha iyi olduğunu fark edince bunda doğruluk payı olduğunu düşündü. New York, ölülerin pek de sessiz olmadığı bir mezarlık gibiydi. Ne kadar çabuk uzaklaşırlarsa o kadar iyiydi. Belki Rita parkta tanıştıkları günkü haline dönerdi. Tali yollardan Maine’e gidecekler ve lüks yazlıklardan birine yerleşeceklerdi. Şimdi kuzeye, eylül veya ekimde ise güneye gideceklerdi. Yazın Boothbay Limanı’nda, kışın Key Biscayne’de kalacaklardı. Kulağa hoş geliyordu. Yerinden kalkıp almakta ısrar ettiği tüfeği omzuna atarken düşüncelerine öylesine dalmıştı ki Rita’nın yüzündeki ıstırap dolu ifadeyi fark etmedi.

Batıya doğru yürüyorlar, gölgeleri –önce kısacıktılar, akşam yaklaştıkça uzamışlardı– peşlerinden takip ediyordu. Americas Caddesi’ni, Yedinci Cadde’yi, Sekizinci, Dokuzuncu ve Onuncu’yu geçtiler. Caddeler, sarı taksilerin ağırlıkta olduğu her renkten arabayla doluydu ve çok sessizdi. Çürümekte olan sürücüler direksiyona yığılıp kalmış, yolcular sanki trafik yüzünden sıkılıp uyuyakalmış gibi yerlerinde kaykılmıştı. Larry, şehirden çıktıktan sonra iki motosiklet bulmalarının iyi bir fikir olabileceğini düşünmeye başlamıştı. Böylece otoyollarda yığılmış araçların arasından geçerek daha hızlı ilerleyebilirlerdi.

Rita’nın motosiklet kullanabileceğini düşünüyordu elbette. Ve gidişata bakılırsa sonunda kullanamadığı ortaya çıkacaktı. Rita’yla hayat, en azından bazı yönlerden gerçekten karın ağrısına dönüşmeye başlamıştı. Mecbur kalırlarsa Larry’nin arkasında yolculuk edebilirdi herhalde.

Otuz Dokuzuncu’yla Yedinci Cadde’nin köşesinde, üzerinde sadece paçaları kesilmiş bir kot şort olan genç bir adama rastladılar. Bir taksinin üstünde yatıyordu.

“Ölmüş mü?” diye sordu Rita. Onun sesini duyan genç adam yerinde doğrulup oturdu, onları gördü ve el salladı. Onlar da el salladı. Genç adam uysalca tekrar yattı.

On Birinci Cadde’den geçtiklerinde saat iki civarıydı. Larry arkasından bastırılmış bir inilti duydu ve Rita’nın artık solunda onunla birlikte yürümediğini fark etti.

Bir dizinin üzerine çökmüş, ayağını tutuyordu. Larry, kadının ayağında uzun bir yürüyüşten daha çok Beşinci Cadde’de vitrinlere bakarak kısa süre yürümeye uygun, fiyatı seksen dolar civarında, burnu açık, pahalı ayakkabılar olduğunu dehşete benzer bir ifadeyle fark etti.

Ayakkabının bantları bileklerini tahriş etmişti. Kan damlaları, bileklerinden topuklarına doğru süzülüyordu.

“Larry, çok özür...”

Rita’yı hızla ayağa kaldırdı. “Aklından ne geçiyordu?” diye bağırdı suratına. Kadının korkuyla büzülmesi üzerine bir anlık utanç duydu, ama aynı zamanda zevk de almıştı. “Ayakların yorulunca eve döneceğini mi sanıyordun?”

“Ben hiç...”

“Tanrım!” Elini saçlarından geçirdi. “Hiç düşünmediğin belli. Ayakların kanıyor Rita. Ne zamandır acıyordu?”

Rita’nın sesi o kadar alçak ve boğuktu ki söylediklerini anormal sessizliğe rağmen güçlükle anladı. “Şey... Beşinci Cadde’den geçtiğimizden beri galiba.”

“Ayakların lanet olası yirmi sokaktır acıyordu ve hiçbir şey söylemedin, öyle mi?”

“Sandım ki... düşündüm ki... belki geçer dedim... şehirden çıkarken çok iyi vakit geçiriyorduk... bozmak istemedim... düşündüm ki...”

“Düşünmemişsin,” dedi Larry öfkeyle. “Sen bu haldeyken vakit nasıl iyi geçecek? Sıçtığım ayakların çarmıha gerilmişsin gibi görünüyor.”

“Benimle küfürlü konuşma Larry,” dedi Rita ağlamaya başlayarak. “Lütfen yapma... kendimi çok kötü hissediyorum... lütfen benimle küfürlü konuşma.”

Larry’nin kan beynine sıçramıştı. Kadının kanayan ayaklarının görüntüsünün neden kontrolünü kaybetmesine yol açtığını daha sonra anlayabilecekti. O an hiç önemi yoktu. Rita’nın suratına doğru bağırdı: “Böyle işin içine ederim!” Kelimeler sessiz binalardan yankılanarak anlamsızca ve belirsizce geri döndü.

Rita elleriyle yüzünü örttü ve ağlayarak eğildi. Bu, Larry’yi daha da sinirlendirdi, bunun bir sebebi Rita’nın gerçekten görmek istemediğini düşünmesiydi. Hayatı boyunca elleriyle yüzünü kapatmış ve hiç önünü görmeden birinin onu götürmesini beklemişti, neden olmasın. Kahramanımız, Küçük Rita ile ilgilenecek biri daima olmuştu. Arabayı kullanan biri, alışverişi yapan bir başkası, tuvaleti temizleyenler ve hesap kitabı tutanlar hep olmuştu. Hadi şu mide bulandıracak kadar tatlı Debussy’yi müzik setine koyalım, manikürlü ellerimizle gözlerimizi kapatalım ve her şeyi Larry’ye bırakalım. Beni bırakma Larry, canavar-tellalının başına gelenleri gördükten sonra daha fazla bakmak istemediğime karar verdim. Benim geçmişime ve yaşam tarzıma sahip birine göre biraz fazla iğrençti.

Larry, kadının ellerini yüzünden sertçe çekti. Rita olduğu yerde büzüştü ve yüzünü tekrar kapatmaya çalıştı.

“Bana bak.”

Rita başını iki yana salladı.

“Kahretsin, bana bak dedim.”

Rita nihayet çekinerek ona baktı. Sanki darbelere sözleriyle olduğu kadar yumruklarıyla da devam edeceğinden korkuyordu. Larry’nin benliğinin bir parçası bunu yapmak istiyordu aslında.

“Sana hayatın gerçeklerinden bahsedeceğim, zira sen hiçbirini anlamıyor gibisin. Otuz kırk kilometre daha yürümek zorunda kalabiliriz. Yaraların mikrop kaparsa kan zehirlenmesinden ölebilirsin. Artık gözlerini açıp bana yardımcı olman gerek.”

Onu kollarından sıkıca kavramıştı. Başparmaklarının etine gömülmüş olduğunu fark etti. Bıraktığında oluşan kızarıklıkları görünce öfkesi kaybolup gitti. Aşırı tepki göstermiş olmanın bilinciyle kendini hasta gibi hissederek kararsızca geriledi. Larry Underwood yeni bir hata yapmıştı. Madem o kadar zekiydi neden yola çıkmadan önce Rita’nın ne giydiğini kontrol etmemişti?

Çünkü bu onun sorunu, dedi içindeki ses aksice.

Hayır, bu doğru değildi. Kendi sorunuydu. Çünkü o bilmiyordu. Onu yanında götürüyorsa (götürmese hayatın ne kadar kolaylaşacağını daha o gün düşünebilmişti) sorumluluğunu da üstlenmesi gerekiyordu.

Bana ne ondan, dedi aksi ses.

Annesi: Sen sadece almayı bilirsin Larry.

Fordham’daki oral hijyen uzmanı, penceresinden ona haykırarak: İyi biri olduğunu sanmıştım! İyi biri değilsin!

Sende eksik bir şeyler var Larry. Sadece alıyorsun.

Yalan bu! YALAN!

“Rita,” dedi. “Kusura bakma.”

Rita kolsuz bluzu ve beyaz pantolonuyla kaldırıma oturdu. Grileşmiş saçlarıyla yaşlı görünüyordu. Başını eğdi ve yaralı ayaklarını tuttu. Larry’ye bakmıyordu.

“Özür dilerim,” dedi Larry. “Ben... o sözleri söylemeye hakkım yoktu.” Aslında vardı, ama neyse. Özür dilenince işler düzelirdi. Dünyada işler böyle yürürdü.

“Sen git Larry,” dedi Rita. “Ben seni yavaşlatmayayım.”

“Özür diledim ya,” dedi Larry sesinde hafif bir sabırsızlıkla. “Sana yeni ayakkabılar ve beyaz çoraplar buluruz. Sonra...”

“Sonrası monrası yok. Git.”

“Rita özür...”

“Bir kez daha söylersen çığlığı basacağım. Salak herifin tekisin ve özrün kabul edilmedi. Git artık.”

“Ama ö...”

Rita başını geri atarak çığlık attı. Larry bir gören olup olmadığını, bir polisin bu genç adamın ayakkabılarını çıkarmış halde kaldırımda oturmakta olan yaşlı kadına ne tür bir kötülük ettiğini görmek için oraya koşup koşmadığını kontrol ederek etrafına bakındı. Eski alışkanlıklar, diye düşündü sonra.

Rita çığlığı kesip ona baktı. Larry, onu rahatsız eden bir sinekmişçesine eliyle bir savma hareketi yaptı.

“Şunu kessen iyi olur,” dedi Larry. “Yoksa gerçekten seni bırakıp gideceğim.”

Rita’nın tek yaptığı ona bakmak oldu. Larry, onunla göz göze gelemedi ve buna sebep olduğu için ondan nefret ederek bakışlarını önüne indirdi.

“Pekâlâ,” dedi. “Sana tecavüze uğrarken ve öldürülürken iyi eğlenceler dilerim.”

Tüfeği omzuna attı ve arabalarla tıkanmış olan 495’in tünele doğru inen girişine yönelerek tekrar yürümeye başladı. Tam girişe varmıştı ki korkunç bir kaza olduğunu gördü; Mayflower nakliye minibüsü kullanan bir adam, ana trafik akışına girmeye çalışmış ve arabalar etrafına bovling lobutları gibi saçılmıştı. Yanmış bir Pinto neredeyse minibüsün altına girmişti. Minibüsün şoförünün gövdesinin üst yarısı camdan dışarı fırlamıştı, kolları aşağı sarkıyordu. Kapısının üstünde kurumuş kan ve kusmuk lekeleri vardı.

Larry, onu peşinden gelir veya ayağa kalkmış, suçlayan gözlerle ona bakar halde bulacağından emin bir şekilde dönüp baktı. Ama Rita gitmişti.

“Defol git,” dedi sinir ve gücenmişlikle. “Özür dilemeye çalıştım.”

Bir an için yürümeye devam edemedi; kendini hareketsiz arabalardan ona bakan yüzlerce ceset tarafından kazığa oturtulmuş gibi hissediyordu. Dylan’ın sözlerinden bir bölüm geldi aklına: “Donmuş trafikte seni bekledim... başka bir yerde olmam gerektiğini biliyordun... ama bu gece neredesin tatlı Marie?”

Batıya giden dört şeritli yol, tünelin içinde gözden kayboluyordu. Tünelin içindeki floresan lambaların sönmüş olduğunu görünce içi hafif bir korkuyla doldu. İçerisi bir otomobil mezarlığı gibi olmalıydı. Yarı yola kadar ilerlemesine izin verecekler, ardından kıpırdanmaya... hayata dönmeye başlayacaklardı... arabaların kapılarının açılıp yumuşakça kapanmasını duyacaktı... ayak seslerinin hışırtısını...

Tenini hafif bir ter tabakası kapladı. Tepesinde bir kuş gürültüyle ötünce irkildi. Aptallık ediyorsun, dedi kendi kendine. Düşündükleri çocukça şeylerdi. Tek yapması gereken kaldırımdan yürümekti. Kısa süre sonra...

...ölüler tarafından boğazlanırdı.

Dudaklarını ıslatıp, gülmeye çalıştı. Tuhaf bir ses çıktı. Giriş yolunun otoyolla birleştiği noktaya doğru beş adım atıp tekrar durdu. Solunda El Dorado modeli bir Caddy vardı ve suratı kapkara olmuş bir kadının cansız bedeni ona dönüktü. Burnu cama yapışıp düzleşmişti. Kan ve sümük, camın üzerinde izler bırakarak aşağı süzülmüştü. Caddy’yi kullanan adam, yerde bir şey arıyormuşçasına direksiyona yaslanmıştı. Caddy’nin bütün camları kapalıydı; İçerisi sera gibi olmalıydı. Kapıyı açacak olsa kadın bir çuval çürük karpuz gibi yere düşecek ve ılık bedeninden etrafa dayanılmaz bir koku yayılacaktı.

Bu kokunun tünelin içine de sinmiş olduğundan hiç şüphesi yoktu.

Aniden geriye dönüp hızlı adımlarla geldiği yöne doğru ilerledi. Hafif esinti, terli alnını serinletmişti.

“Rita! Rita, dinle! Ben...”

Girişteki yokuşun tepesine varınca kelimeler dudaklarında donup kaldı. Rita hâlâ yoktu. Otuz Dokuzuncu Cadde uzaklaşıp bir nokta haline gelmişti. Tamponlar arasından slalom yaparak neredeyse elini yakacak kadar ısınmış motor kapaklarının üzerinden atlayarak güneydeki kaldırımdan kuzeye doğru koştu. Ama orası da boştu.

Ellerini ağzının iki yanına götürüp, haykırdı. “Rita! Rita!”

Alabildiği tek cevap kendi sesinin yankısı oldu. “Rita... ita... ita... ta...”

Kara bulutlar Manhattan üzerine çöreklendiğinde saat dört civarıydı ve gök gürlemeye başlamıştı. Gökdelenlerin tepesinde şimşekler çakıyordu. Sanki Tanrı geriye kalan ve saklanmakta olan birkaç kişiyi korkutarak ortaya çıkmalarını sağlamaya çalışıyordu. Işık bir yanıp bir sönmüş, gittikçe korkutucu bir hal almıştı ve bu Larry’nin hiç hoşuna gitmiyordu. Karnına kramp girmişti. Bir sigara yaktı. Sigara, sabah Rita’nın elindeki kahve fincanı gibi titriyordu.

Giriş rampasının cadde tarafına oturmuş, sırtını en alttaki metal bara yaslamıştı. Çantası kucağındaydı, tüfeğini ise hemen yanında duran demire dayamıştı. Rita’nın korkuya kapılıp, kısa sürede geri döneceğini sanmıştı ama dönmedi. Ona seslenmeyi on beş dakika önce bırakmıştı. Sesinin yankıları sinirlerini bozuyordu.

Gök gürültüleri iyice yaklaşmıştı. Dondurucu bir esinti buz gibi elini terle sırtına yapışmış gömleğinde gezdirdi. Ya bir binaya ya da tünelin içine girmesi gerekecekti, orada daha fazla kalamazdı. Tünele girmek için yeterince cesaret toplayamazsa şehirde bir gece daha geçirip sabah George Washington Köprüsü’nden geçmesi gerekecekti ve köprü yüz kırk blok kuzeydeydi.

Tünel hakkında mantıklı bir şekilde düşünmeye çalıştı. İçeride onu ısıracak hiçbir şey yoktu. Ne yazık ki yanına büyük bir el feneri almayı unutmuştu –insan her şeyi akıl edemiyordu ki– ama yanında bütan gazlı Bic’i vardı ve kaldırım, demirlerle yoldan ayrılmıştı. Bunun dışındaki her şey... arabalar içindeki cesetlerin düşüncesi mesela... bunlar sadece paniğin ürünüydü, dolaptaki öcüden korkmak kadar mantıksızdı. Tek düşünebildiğin buysa, Larry –kendi kendine vaaz veriyordu– bu yeni dünyada varlığını sürdürebilmen zor. Hem de çok zor. Sen...

Bir şimşek tam tepesinde gökyüzünü aniden aydınlatarak Larry’nin yüzünü buruşturmasına sebep oldu. Şimşeği şiddetli bir gök gürültüsü takip etti. 1 Temmuz, diye düşündü, aslında insanın sevgilisini Coney Adası’na götürüp birlikte sosisli sandviç yemesi gereken bir gün. Tahtadan yapılmış üç süt şişesini bir topla devirip, oyuncak bebeği kazanma günü. Gece fırlatılan havai fişekler...

Soğuk bir yağmur damlası yanağına, bir başkası ise ensesine düştü ve gömleğinin yakasından içeri süzüldü. Metal para iriliğinde damlalar etrafına düşmeye başlayınca ayağa kalktı, çantasını ve tüfeği omzuna astı. Hangi yöne gideceğinden hâlâ emin değildi... Otuz Dokuzuncu Cadde mi tünel mi? Ama bir an önce korunaklı bir yere girmesi gerekiyordu, zira yağmur çok şiddetliydi.

Gök gürültüsü korkunç bir kükremeyle onu ürküttü. İki milyon yıl önceki ilkel insanların gök gürültüsünü duyduğunda çıkardığı sese benzer bir çığlık attı.

“Seni korkak salak,” dedi ve başını yağmurdan korumak için eğerek tünelin girişine koştu. Damlalar saçlarından süzülüyordu. Burnu El Dorado’nun camına yapışmış olan kadının yanından geçti. Bakmak istememiş ama yine de kadını göz ucuyla görmüştü. Arabaların tepelerine inen damlalar, bir caz parçasının ritmine benzer sesler çıkarıyordu. O kadar şiddetle iniyorlardı ki düşer düşmez tekrar yükselip, hafif bir sise sebep oluyorlardı.

Larry ürkmüş ve kararsız bir halde tünelin girişinde bir an durdu. Sonra dolu yağmaya başladı ve böylece karar kendiliğinden verilmiş oldu. İri dolu taneleri canını acıtıyordu. Gök yine gürledi.

Tamam, diye düşündü. Tamam, tamam, ikna oldum. Lincoln Tüneli’ne girdi.

İçerisi düşündüğünden de karanlıktı. İlk başta tünelin ağzından giren ışık, önünü hafif de olsa aydınlatıyor, birbirine girmiş arabaları (burada böyle ölmek çok kötü olmalı, diye düşündü kapalı alan korkusu başını sarıp şakaklarına önce okşarcasına, sonra sertçe bastırırken, gerçekten kötü olmalı, korkunç olmalı) ve eğimli duvarlardaki yeşilimsi beyaz fayansları görebiliyordu. Sağ tarafındaki kaldırımın karanlığın içine doğru ilerlediğini fark edebilecek kadar aydınlıktı. Sol tarafında, aralarında yaklaşık onar metre mesafeler bulunan iri, destek sütunları vardı. Bir levha, sürücüleri ŞERİT DEĞİŞTİRMEYİN diyerek uyarıyordu. Tünelin tavanında sönmüş floresan lambalar ve çalışmayan kapalı devre kameralar vardı. Sağa doğru eğim yapan tünelde ilerledikçe ışık azaldı. Bir süre sonra tek görebildiği, arabaların hafifçe parlayan metal aksamıydı. Biraz daha ilerleyince bu kadarı bile kalmadı.

Bic’ini çıkardı, havaya kaldırdı ve yaktı. Yaydığı ışık acınacak kadar cılızdı, adeta sadece kendini aydınlatıyordu. Sonuna kadar açıldığında bile sadece bir buçuk metre çapında bir alanı aydınlatıyordu.

Çakmağı tekrar çantasına koydu ve elini yan taraftaki demirden ayırmadan yürümeye devam etti. Burada da yankı vardı ve sinirlerini dışardakinden daha fazla bozuyordu. Yankılar, peşinde biri olduğunu sanmasına yol açıyordu. Sanki biri onu sinsice takip ediyordu. Birkaç kez başını yana eğip gözlerini iri iri açarak (ama hiçbir şey göremeyerek) aniden durdu ve yankılar yok olana dek kulak kesilip bekledi. Bir süre sonra ayak seslerinin yankılarını duymamak için ayaklarını sürüyerek yürümeye başladı.

Bir süre sonra tekrar durarak çakmağını yaktı ve kolundaki saate baktı. Saat dördü yirmi geçiyordu, ama bundan ne anlam çıkarması gerektiğine karar veremedi. Zaman, bu karanlıkta anlamını yitirmiş gibiydi. Mesafe de öyle. Lincoln Tüneli’nin uzunluğu ne kadardı? İki kilometre mi? Üç mü? Hudson Nehri’nin genişliği üç kilometre olamazdı elbette. Bir buçuk kilometre diyelim. Ama öyleyse çoktan diğer uca varmış olması gerekmez miydi? Normal bir insanın ortalama yürüme hızı saatte altı kilometreyse, bir buçuk kilometreyi on beş dakikada yürümesi gerekirdi ve kendisi, yirmi dakikadır bu leş kokulu tüneldeydi.

“Çok daha yavaş yürüyor olmalıyım,” dedi ve kendi sesini duyunca irkildi. Çakmak elinden düşüp, bir tıkırtı sesiyle yere çarptı. Yankılar, yaklaşan bir kaçığın ses tonuna bürünerek ona döndü, “...olmalıyım... malıyım... lıyım...”

“Tanrım,” diye mırıldandı Larry ve yankılar fısıldadı. “rım... rım... rım...”

Paniğe ve körlemesine koşma dürtüsüne karşı koymaya çalışarak eliyle yüzünü sildi. Onun yerine diz çöktü (dizlerinden çıkan çıtırtı, tünelde tabanca sesi gibi patlayarak onu yine ürküttü) ve eliyle yeri yoklamaya başladı. Parmakları önce bir sigara izmaritine, ardından bir teneke kutuya değdikten sonra nihayet Bic’ini buldu. İç geçirerek Bic’i sıkıca kavradı, ayağa kalktı ve kaldırımda yürümeye devam etti.

Ayağı sert bir şeye takıldığı sırada kendini yeni yeni kontrol edebiliyordu. Şaşkınca haykırarak iki adım geriledi. Sakinleşmeye çalışarak cebinden Bic’i çıkardı ve yaktı. Alev, titreyen elinde çılgınca dans ediyordu.

Bir askerin eline basmıştı. Asker, sırtı tünel duvarına dayanmış, bacakları açılmış halde yerde oturuyordu. Korkunç bir bekçi gibiydi. Camlaşmış gözleri Larry’ye bakıyordu. Dudakları sarktığı için dişleri ortaya çıkmıştı, sırıtıyor gibi görünüyordu. Bir sustalı çakı, boğazına saplanmış halde duruyordu.

Çakmak elinde ısınmıştı. Larry güçlükle yutkunarak çakmağı söndürdü ve cebine koydu. Demiri sıkıca kavradı, dudaklarını ıslattı ve ayağı askerin eline tekrar değene kadar yavaşça ilerledi. Sonra olabildiğince büyük bir adım atarak öteye geçti ve aynı anda karabasan gibi bir kesinlik hissi üzerine çöktü. Asker uzanıp, buz gibi eliyle bacağını kavrayıverecekti.

Süratle on adım kadar ilerledikten sonra durdu, çünkü durmadığı takdirde paniğin onu ele geçireceğini ve ayak seslerinin yankılarıyla daha da korkarak deli gibi koşmaya başlayacağını biliyordu.

Kontrolünü biraz olsun geri kazandığını hissettiğinde tekrar yürümeye başladı. Ama yürüyüş faslı artık daha kötü olmuştu, zira her adımında ayağının bir başka cesede çarpacağından korkar olmuştu... ve korktuğu başına geldi.

İnleyerek çakmağı tekrar çıkardı ve yaktı. Manzara öncekinden daha kötüydü. Çarptığı ceset, mavi takım elbiseli yaşlı bir adama aitti. Siyah kepi, kelleşmeye yüz tutmuş başından kucağına düşmüştü. Yakasında altı köşeli gümüş bir yıldız vardı. Larry, yaşlı adamın ilerisinde başka cesetler olduğunu gördü: iki kadın, orta yaşlı bir adam, yetmişlerinin sonlarında görünen bir kadın, ergenlik çağında iki oğlan.

Çakmak yine ısınmıştı. Söndürüp tekrar cebine attı ve sıcak bir kömür parçası gibi bacağına verdiği ısıyı hissetti. Az önce gördüğü asker gibi bu grup da Kaptan Trips kurbanı değildi. Kanı, yırtık giysileri, parçalanmış fayansları, kurşun deliklerini görmüştü. Silahla vurulmuşlardı. Larry, askerlerin Manhattan Adası’nın tüm çıkışlarını tuttuğuna dair dedikoduyu hatırladı. İnanıp inanmamakta kararsız kalmıştı. Son haftalarda öyle çok şey duymuştu ki hangi birine inanacağını şaşırmıştı.

Buradaki durumu tahmin etmek zor değildi. Tünelde sıkışıp kalmışlardı, ama yürüyemeyecek kadar hasta değillerdi. Arabalarından inip tıpkı onun yaptığı gibi kaldırıma çıkarak Jersey tarafına geçmeyi düşünmüşlerdi. Ama bir kontrol noktası, makineli tüfeğin konuşlandırıldığı bir yer vardı muhtemelen.

Acaba hâlâ var mıydı?

Ter içinde kalan Larry olduğu yerde dikilerek düşünmeye çalıştı. Zifiri karanlık, zihnin oyunlar oynayabilmesi için kusursuz bir sahne sunuyordu. Mikroplara karşı korumalı kostümler içindeki gaddar ifadeli askerlerin tünelin diğer ucuna ulaşmaya kalkan herkesi vurmak için hazır bir şekilde kızılötesi gece gözlükleriyle bir makineli tüfeğin başında beklediğini görür gibi oldu. Arkasında aynı kostümden giymiş bir başka asker vardı... bir intihar gönüllüsü. Gece görüş gözlükleri takmış, bıçağını dişleri arasında sıkıştırmış halde ona doğru sürünüyordu. İki asker, gaz bombası atmak için hazırlanıyordu.

Yine de geri dönmedi. Bunların sadece hayal ürünü olduğundan emindi. Geri dönmek mantıksız olacaktı. Askerler gitmişti muhakkak. Gördüğü ölü asker de bu fikri destekliyordu. Ama...

Ama kafasını asıl kurcalayan, önündeki cesetlerdi. İki üç metrelik bir alana yayılmışlardı. Askerin cesedinde olduğu gibi kolayca üstlerinden geçmesi mümkün değildi. Etraflarından dolaşmak için kaldırımdan inerse bacağını veya bileğini kırabilirdi. Devam ederse... eh... üzerlerine basmak durumunda kalacaktı.

Arkasında, karanlığın içinde bir kıpırtı oldu.

Duyduğu sesle içi bir anda dehşetle dolan Larry, hızla arkasına döndü... bir ayak sesiydi.

“Kim var orada?” diye bağırdı tüfeğini omzundan indirerek.

Aldığı tek cevap, kendi sesinin yankısı oldu. Yankılar sona erdiğinde birinin nefes alıp verdiğini duydu... ya da duyduğunu sandı. Ensesindeki tüyler diken diken olmuş halde kör gözlerle karanlığa baktı. Nefesini tuttu. Hiç ses yoktu. Hayal gücünün ona bir oyun oynadığını düşünüp, yürümeye devam edecekti ki sesi tekrar duydu... hafif bir ayak sesi.

Deli gibi çakmağını aramaya başladı. Alevinin onu bir hedef haline getireceği aklının ucundan bile geçmemişti. Cebinden çıkarırken çakmağın ucu takıldı ve elinden düştü. Larry önce kaldırımın kenarındaki demire çarptığını, ardından bir arabanın tavanına ya da bagaj kapağına düştüğünü duydu.

Ayak sesi yaklaştı, ama ne kadar yakında olduğunu kestirmek mümkün değildi. Bir şey onu öldürmek için geliyordu ve paniğin pençesine düşmüş zihni, ona boğazında çakı olan askerin sinsice yaklaştığını söylüyordu. Karanlıkta...

Hafif ayak sesi tekrar duyuldu.

Larry tüfeğini hatırladı. Dipçiği omzuna dayayıp ateş etmeye başladı. Kapalı alandaki patlamalar kulakları sağır edecek kadar şiddetliydi. Patlamaları duyan Larry çığlık attı, ama çığlığı gürültü içinde eriyip gitti. Tüfeğin namlusundan çıkan alevler, fayans kaplı duvarları ve yolda kıpırtısızca duran araç yığınını bir anlığına aydınlatıyordu. Seken kurşunlar vızıldadı. Tüfek, geri tepmelerin şiddetiyle omzuna, hissizleşene dek defalarca çarptı ve Larry, bu darbelerin etkisiyle yön değiştirdiğini, kaldırımda geldiği yöne doğru değil, yoldaki araçlara doğru ateş etmekte olduğunu fark etti. Yine de duramadı. Parmağı, beynini devre dışı bırakıp kontrolü ele geçirmişti ve kurşunlar bitip boş tıkırtılar duyulana dek tetiği çekmeye devam etti.

Yankılar dalga dalga geliyordu. Gözlerinin önünde hâlâ parlak patlamalar oluyor gibiydi. Barut kokusunu ve nefes alıp verirken göğsünden yükselen vızıltıyı fark etti.

Tüfeği hâlâ sıkıca kavrar halde döndü. Zihnindeki sahnede bu kez mikrop geçirmez kostümler içindeki Amerikan askerleri değil, H. G. Wells klasiği olan Zaman Makinesi’nin Classic Comics versiyonundaki Morlock’lar, makinelerin durmaksızın çalıştığı yeraltında yaşayan o kambur ve kör yaratıklar vardı.

Yumuşak, aynı zamanda katılaşmış cesetler üzerinden sendeleyerek, demire son anda tutunup düşmekten kurtularak sarsakça ilerledi. Ayakları bazen vıcık vıcık bir şeye basıyordu. Gaz kokusuna benzeyen iğrenç kokuyu hayal meyal fark ediyordu. Soluk soluğa ilerlemeye devam etti.

Sonra arkasında bir yerde bir çığlık, karanlıkta yükselerek onu olduğu yere mıhladı. Deliliğin sınırlarında dolaşan, ümitsiz, perişan bir haykırıştı. “Larry! Ah, Larry, Tanrı aşkına...”

Rita Blakemoor’du.

Larry arkasına döndü. Şiddetli hıçkırıklar, tüneli taze yankılarla dolduruyordu. Larry çılgınca bir an onu ardında bırakıp devam etmeyi düşündü. Nasılsa Rita er geç yolunu bulurdu, neden yine onunla uğraşacaktı? Sonra kendine geldi ve bağırdı. “Rita! Olduğun yerde kal! Beni duyuyor musun?”

Hıçkırıklar devam etti.

Larry nefes almamaya çalışarak cesetler arasında ona doğru ilerledi. Yüz hatları tiksintiyle çarpılmıştı. Sonra ona doğru koşmaya başladı. Yankılar yanıltıcı olduğu için ne kadar ilerlemesi gerektiğini kestiremiyordu. Yanına vardığında neredeyse kadını yere yıkacaktı.

“Larry...” Rita, ona neredeyse nefesini kesecek kadar sıkıca sarıldı. Larry, Rita’nın kalbinin deli gibi çarptığını hissedebiliyordu. “Larry, Larry beni burada tek başıma, karanlıkta bırakma...”

“Bırakmam.” Ona sıkıca sarıldı. “Seni yaraladım mı? Ben... vuruldun mu?”

“Hayır... rüzgârını hissettim... bir tanesi o kadar yakından geçti ki rüzgârını hissettim... ve uçuşan parçalar... fayans parçaları sanırım... yüzüm... yüzümü kesti...”

“Tanrım, Rita, bilmiyordum. Kafayı yemek üzereydim. Karanlık beni delirtti. Çakmağımı da düşürdüm... seslenseydin keşke. Seni öldürebilirdim.” Gerçek bir anda suratına çarptı. “Seni öldürebilirdim,” diye tekrarladı bu keşfin şaşkınlığıyla.

“Sen olduğundan emin değildim. Sen rampadan inerken bir apartman dairesine girdim. Geri dönüp seslendiğinde neredeyse... ama yapamadım... sonra yağmurun başlamasıyla iki adamın geldiğini gördüm... galiba bizi arıyorlardı... ya da beni. O yüzden olduğum yerde kaldım. Gittiklerindeyse belki gitmemişlerdir, saklanıyorlardır, diye düşündüm ve çıkmaya cesaret edemedim. Ama sonra diğer tarafa ulaşacağını ve seni bir daha hiç göremeyebileceğimi düşündüm... ben... Larry, beni bırakmayacaksın, değil mi? Bırakıp gitmeyeceksin, değil mi?”

“Hayır.”

“Söylediklerimde haksızdım, sen haklıydın, sana ayakkabılardan bahsetmeliydim, sen söylediğinde yemek yiyeceğim... ben... ben... uhuuhh...”

“Şışş,” dedi Larry, ona sarılarak. “Geçti artık. Geçti.” Ama panik içerisinde ateş ederek onu öldürdüğünü hayal edip duruyor, kurşunlardan birinin kolunu, bacağını veya karnını kolayca parçalayabileceğin! düşünüyordu. Aniden tuvalete gitme ihtiyacı hissetti. Dişlerinin takırdamasını güçlükle engelliyordu. “Yürüyebileceğini hissettiğin zaman yola çıkarız. Acele etme.”

“Bir adam vardı... erkekti galiba... üstüne bastım Larry.” Yutkununca boğazından bir tıkırtı yükseldi. “Neredeyse çığlık atacaktım, ama kendimi tuttum, çünkü önümde sen değil de o iki adamın olabileceğini düşünüp korktum. Seslendiğindeyse... yankılar... senin sesin olup olmadığını bilemedim...”

“İleride başka cesetler var. Dayanabilecek misin?”

“Sen yanımda olursan dayanırım. Lütfen yanımda kal.”

“Yanında olacağım.”

“O halde gidelim. Buradan bir an önce çıkmak istiyorum.” Titreyerek Larry’ye sokuldu. “Hayatımda hiçbir şeyi bu kadar çok istememiştim.”

Larry, Rita’nın yüzünü kavradı ve önce burnuna, sonra gözlerine, son olarak da dudaklarına birer öpücük kondurdu.

“Teşekkür ederim,” dedi ne demeye çalıştığına dair hiçbir fikri olmadan. “Teşekkür ederim. Teşekkür ederim.”

“Teşekkür ederim,” diye tekrarladı Rita. “Ah, sevgili Larry. Beni bırakmayacaksın değil mi?”

“Hayır. Bırakmayacağım. Devam edebileceğini hissettiğinde bana söyle Rita. Birlikte gideceğiz.”

Rita yola devam edebileceğini hissettiğinde gittiler.

Kasabadaki tavernadan dönen sarhoş ahbaplar gibi birbirlerine sarılarak cesetlerin üzerinden geçtiler. Cesetlerin ilerisinde önlerine bir tür engel çıktı. Görebilmeleri imkânsızdı, ama Rita ellerini üzerinde gezdirince engelin dik duran bir yatak olabileceğini söyledi. Yatağı kaldırımın yanındaki demirlerin üzerinden aşağı attılar. Yatak, büyük bir gürültüyle araçların üzerine düşerken korkuyla irkilip, birbirlerine sarıldılar. Yatağın olduğu yerin ötesinde yeni cesetler vardı. Askerlere ait olduklarını gören Larry bunların Yahudi aileyi öldüren askerler olduğunu tahmin etti. El ele tutuşarak askerlerin üzerinden geçtiler.

Rita kısa bir süre sonra aniden durdu.

“Ne oldu?” diye sordu Larry. “Yolda bir şey mi var?”

“Hayır. Görebiliyorum Larry! Tünelin sonuna geldik!”

Larry gözlerini kırpıştırdı. Evet, o da görebiliyordu. Çok cılız bir ışıltıydı, öylesine belirsizdi ki Rita haber verene dek fark edememişti. Fayansların üzerindeki hafif parlamayı ve Rita’nın solgun yüzünü hayal meyal seçebiliyordu. Solundaki hurda araçlar nehri, hafifçe belirginleşmeye başlamıştı.

“Hadi,” dedi zafer kazanmış bir sesle.

Altmış adım sonra önlerine askerlere ait başka cesetler çıktı. Üzerlerinden atlayarak ilerlemeye devam ettiler.

“Neden sadece New York’un çıkışlarını kapatmaya çalışmışlar?” diye sordu Rita. “Belki... belki bu felaket sadece New York’ta olmuştur!”

“Sanmıyorum,” dedi Larry, ama içinde mantıksız bir ümidin yeşermesine engel olamadı.

Daha hızlı yürümeye başladılar. Tünelin ağzı artık hemen ilerideydi. Önü, burun buruna park etmiş iki dev gibi askeri kamyonla tıkanmıştı. Kamyonlar gün ışığını da büyük ölçüde perdeliyordu. Orada olmasaydılar Larry ve Rita önlerini daha önce görmeye başlayabilirdi. Yaya yolunun rampaya doğru indiği yerde bir başka ceset öbeği daha vardı. Kamyonların tamponlarının birleştiği noktanın üzerinden geçerek ilerlediler. Rita içlerine bakmadı, ama Larry bakmıştı. Üçayak üzerinde duran bir makineli tüfek, cephane kutuları, gözyaşı gazına benzeyen kutular gördü. Ayrıca üç erkek cesedi vardı.

Dışarı çıktıklarında onları yağmurla nemlenmiş esinti karşıladı ve muhteşem ferahlık kokusu bütün çektiklerini unutturdu. Larry bunu ona söyleyince Rita başını sallayarak onayladı ve sonra başını omzuna dayayarak bir süre durdu.

“Ama bir milyon dolar bile verseler oraya tekrar girmem,” dedi.

“Birkaç sene boyunca parayı tuvalet kâğıdı olarak kullanabilirsin,” dedi Larry.

“Ama sadece New York’ta olmadığından?..”

“...eminim.” Eliyle işaret etti. “Bak.”

Gişe kulübeleri boştu. Ortadaki, kırık camlar yığını arasında kalmıştı. Gişelerin ötesinde, batıya giden yollar göz alabildiğine boştu. Ama arkalarında bıraktıkları tünele ve şehre, yani doğu yönüne giden yollar sessiz bir kalabalıkla tıklım tıklım doluydu. Yolun yan tarafında düzensiz bir ceset yığını vardı. Martılar, cesetler üzerinde nöbet tutuyordu.

“Ulu Tanrım,” dedi Rita güçsüzce.

“New York’tan çıkmaya çalışanlar olduğu kadar New York’a ulaşmaya çalışanlar da varmış. Tünelin Jersey ucunu kapatmaya neden gerek gördüklerini anlamıyorum. Muhtemelen onlar da bilmiyordu. Birinin parlak fikriydi herhalde...”

Rita ağlayarak yola oturdu.

“Ağlama,” dedi Larry yanına diz çökerek. Tüneldeki deneyim, ona kızamayacağı kadar yeniydi hâlâ. “Her şey yoluna girecek.”

“Nasıl?” diye hıçkırdı Rita. “Nasıl? Nereden biliyorsun?”

“Hiç olmazsa şehirden ve tünelden çıktık. Bu da bir şeydir. Bak, temiz havayı içimize çekiyoruz. New Jersey havası daha önce hiç bu kadar tatlı gelmemişti.”

Bu sözler üzerine Rita’nın yüzünde belli belirsiz bir gülümseme belirdi. Larry, Rita’nın uçuşan fayans parçalarının kestiği şakağına ve yanağına baktı.

“Bir eczane bulup şu kesiklere tentürdiyot sürsek iyi olacak. Yürüyebilecek misin?”

“Evet.” Rita, ona Larry’nin kendisini huzursuz hissetmesine yol açan katıksız bir minnetle bakıyordu. “Yeni ayakkabılar da alacağım. Spor ayakkabılar. Bana ne söylersen yapacağım Larry. Yapmak istiyorum.”

“Sana bağırdım, çünkü üzülmüştüm,” dedi Larry usulca. Rita’nın saçını geri iterek sağ gözünün üstündeki çizikleri öptü. “O kadar kötü biri değilim,” diye ekledi alçak sesle.

“Beni bırakma yeter.”

Larry yerden kalkmasına yardım ettikten sonra elini beline doladı. Gişelere doğru yavaşça yürüyerek New York’u arkalarında bıraktılar.

36. Bölüm

Ogunquit’in merkezinde, iç savaş döneminden kalma bir top ve savaş anıtının yer aldığı küçük bir park vardı. Frannie Goldsmith, Gus Dinsmore’un ölümünün ardından oraya gidip ördek gölcüğünün yanına oturdu ve suya taş atarak halkalar oluşturmasını ve halkaların kıyıdaki nilüferlere kadar yayılıp, bozulmasını izlemeye başladı.

Daha fazla bekleyecek olursa yürüyemeyecek hale geleceğinden korkmuş ve son anlarını otoparkın yanındaki fırına benzer sıcak kulübede geçirmemesi için Gus’ı önceki gün Hanson ailesinin kumsaldaki evine getirmişti.

Gus’ın o gece öleceğini zannetmişti. Ateşi çok yüksekti ve sürekli sayıklıyordu. İki kere yataktan düşmüş, hatta yaşlı Bay Hanson’ın yatak odasında sarsakça dolaşarak eşyaları devirmiş, dizlerinin üzerine defalarca düşüp tekrar kalkmıştı. Orada olmayan insanlara seslenmiş, duyulmayan sözlerine cevap vermiş, onlara, Frannie’ye kendisinin bir hayalet, konuştuklarınınsa gerçek olduğunu düşündürecek kadar gerçekçi, neşeden korkuya birçok duygusal tepki göstererek bakmıştı. Gus’a yatağına geri dönmesi için yalvarmıştı, ama Gus için o orada değildi. Frannie’nin tek yapabildiği, Gus’ın yolundan çekilmekti. Aksi takdirde yaşlı adam, onu ezip geçebilirdi.

Nihayet kendini yatağa atmış ve hezeyanlar yerini hırıltılı, ağır solukların duyulduğu bir baygınlık haline bırakmıştı. Fran bunun nihai koma hali olduğunu düşünmüştü. Ama ertesi sabah Gus’ı yatağında oturmuş, raftan bulduğu bir kovboy romanını okur halde bulmuştu. Kendisiyle ilgilendiği için Frannie’ye içtenlikle teşekkür etmiş, önceki gece onu utandıracak bir şey söylememiş veya yapmamış olduğunu umduğunu söylemişti.

Frannie, ona gecenin sorunsuz geçtiğini söylediğindeyse darmadağın olmuş odaya şüpheci bir ifadeyle baktıktan sonra Fran’in çok nazik olduğunu söylemişti. Frannie’nin yaptığı çorbayı iştahla içmiş, gözlükleri barikattaki nöbeti sırasında kırıldığı için düzgün okuyamadığını belirterek şikâyet etmesi üzerine Fran’in kitabı elinden alıp, okumayı teklif etmesine cılız bir itirazda bulunmuş, ardından vahşi batıda geçen ve kuzeyde, Haven’da yaşayan kadın tarafından yazılmış romandan okuduğu dört bölümü sessizce dinlemişti. Romanın ismi, Noel Kurşunu’ydu. Wyoming’deki Roaring Rock kasabasının şerifi John Stoner görünüşe bakılırsa kanunsuzlarla mücadele ediyor, bunun yanı sıra karısına Noel’de verecek bir hediye bulamıyordu.

Gus’ın iyileşeceğine inanmaya başlayan Fran’in içi umutla dolmuştu. Ama önceki gece durumu kötüleşmiş, o sabah saat sekize çeyrek kala, yani sadece bir buçuk saat önce ölmüştü. Son anlarında kendindeydi, ama durumunun ciddiyetinin farkında değildi. Fran’e özlem dolu bir ifadeyle canının, babasının her 4 Temmuz’da ve İşçi Bayramı’nda Bangor’da kurulan panayırdan ona ve kardeşlerine aldığı dondurmalı sodadan istediğini söylemişti. Ama o sırada Ogunquit’te elektrikler kesikti –tam olarak 28 Haziran akşamı saat 21.17’de kesilmişti– ve kasabada dondurma bulmak mümkün değildi. Kasabada jeneratörle çalışan bir dondurucu bulup bulamayacağını merak etmiş, hatta Harold Lauder’a sormayı bile düşünmüştü, ama o sırada Gus güçlükle ve ümitsizce nefes alıp veriyordu. Fran nefes almasını kolaylaştırmak için adamın başını hafifçe kaldırıp, yoğun balgamların akması için ağzının altına bir bez tutmuştu. Bu durum beş dakika boyunca devam etmiş, ardından Gus son nefesini vermişti.

Frannie, Gus’ın bedenini temiz bir çarşafla sararak onu Bay Hanson’ın okyanusa bakan yatağında bırakmıştı. Sonra parka gelmiş ve o zamandan beri de hiçbir şey düşünmeden suda taş sektiriyordu. Ama içten içe bunun iyi anlamda düşünmemek olduğunu biliyordu; babasının ölümünün ardından üzerine çöken tuhaf hissizlik gibi değildi. O günden beri her geçen an daha çok kendine geliyordu. Nathan’ın Çiçek Evi’nden bir gül fidanı alıp Peter’ın mezarının ayakucuna özenle dikmişti. Babasının hep söylediği gibi, yerini beğenip tutacağını düşünmüştü. Şu an hiçbir şey düşünmemekle, Gus’ın son anlarına tanık olmasının ardından bir anlamda zihnini dinlendiriyordu. Daha önce yaşadıkları, delilik ülkesine giden bir yolda ilerlemeye benziyordu. Görülmekten daha çok hissedilen belirsiz varlıklarla dolu, korkunç bir tünelden geçmek gibiydi. Bir daha asla o tünelden geçmek istemiyordu.

Ama bundan sonra ne yapacağına karar vermesi gerekecekti ve bu konuya dair düşüncelerine Harold Lauder’ı da dahil etmeye mecbur kalacak gibiydi. Bunun tek sebebi, o bölgede hayatta kalan son iki kişi olmaları değildi. Ona ek olarak, Harold’ın onunla ilgilenecek biri olmadan yapamayacağını düşünmesiydi. Dünyanın en pratik insanı değildi elbette, ama madem buradaydı, Harold’la o ilgilenecekti. Ondan pek hoşlanmıyordu, ama Harold o kadar da iğrenç biri olmadığını göstermişti. Kendince.

Harold dört gün önceki görüşmelerinden sonra onu kendi başına bırakmıştı. Muhtemelen anne ve babası için yas tutarken onu rahatsız etmek istememişti. Ama Fran, onu ara sıra Roy Brannigan’ın Cadillac’ı içinde amaçsızca dolaşırken görmüştü. Ve rüzgârın o yönden estiği iki seferde de yatak odasında yazarken daktilosunun çıkardığı tıkırtıları duymuştu. Etrafın neredeyse iki kilometre ötedeki Lauder’ın evinden gelecek daktilo sesini bile duyabileceği kadar sessiz oluşu, yaşanan felaketin büyüklüğünün altını çiziyordu. Cadillac’a el koymakta bir sakınca görmeyen Harold’ın neden sessizce çalışan yepyeni bir daktilo almadığını merak etmişti.

Gerçi artık alsa da işe yaramayacağını düşündü, ayağa kalkıp şortunun arkasını eliyle temizlerken. Dondurmalar ve elektrikli daktilolar artık geçmişte kalmıştı. İçinde hüzünle karışık bir nostalji hissi belirdi ve bu kadar büyük çapta bir felaketin sadece birkaç hafta içinde gerçekleşebilmesi düşüncesi onu bir kez daha hayrete düşürdü.

Harold ne derse desin hayatta kalan başkaları mutlaka olmalıydı. Otorite ve sistem geçici olarak bozulmuş olabilirdi, tek yapmaları gereken, geride kalan diğerlerini bulup, tekrar yapılanmaktı. “Otorite” kavramına sahip olmayı neden bu kadar önemsediğini merak etmek aklına gelmedi. Tıpkı neden Harold’ın sorumluluğunu otomatikman üstlendiğini merak etmenin aklına gelmediği gibi. Öyleydi işte. Yapılanmak önemliydi.

Parktan ayrılıp, küçük adımlarla Lauder’ın evine doğru yürümeye başladı. Hava ısınmaya başlamıştı, ama denizden gelen esinti ferahlatıcıydı. İçinden kumsala koşup, bir parça suyosunu bularak yemek geldi.

“Tanrım, iğrençsin,” dedi yüksek sesle. İğrenç değildi elbette, sadece hamileydi. Bu kadar. Bir sonraki hafta canı soğan çekebilirdi. Yanında kırmızı turpla.

Uzun bir süredir “hamileliği” konusunda düşünmediğini fark ederek durdu. Hamilelik fikri daha önceleri temizlemeyi unuttuğu nahoş bir pislik gibi sürekli karşısına çıkardı: mavi elbiseyi cuma gününden önce temizleyiciye götürsem iyi olacak (sadece birkaç hafta daha giyebileceğim, çünkü hamileyim); duşumu şimdi alayım (birkaç ay sonra duşta bir balina olacağım, çünkü hamileyim); arabanın yağını kontrol ettirsem iyi olacak (acaba benzincide çalışan Johnny hamile olduğumu bilse ne der). Belki artık bu fikre alışmıştı. Ne de olsa neredeyse üç aylık hamileydi, yolun üçte birini aşmıştı.

Bebeğini doğurmasına kimin yardım edeceğini ilk kez düşündü ve hafif de olsa bir tedirginlik hissetti.

Lauder’ın evinin arka bahçesinden bir çim biçme makinesinin monoton homurtusu yükseliyordu. Fran köşeyi döndüğünde karşısına çıkan görüntü öylesine şaşırtıcıydı ki şaşkınlığı yüksek sesle gülmesine engel oldu.

Harold üzerinde mavi, kısa, dar bir mayoyla çimleri biçiyordu. Beyaz teni terden parlıyordu. Uzun saçları ensesine yapışmıştı... hakkını vermek gerekirse yakın zamanda yıkanmış görünüyorlardı. Mayosunun belinin üzerinde ve paçalarının altında kalan kısımlardaki yağlar çılgınca yukarı aşağı hareket ediyordu. Ayakları, bileklerine dek yemyeşildi. Sırtı ya sarf ettiği efor yüzünden ya da güneşten kızarmıştı.

Ama Harold sadece çim biçmiyordu, aynı zamanda koşuyordu. Evlerinin arka bahçesi, yıkılmaya yüz tutmuş taş bir duvara doğru hafif bir eğimle uzanıyordu ve tam ortasında sekizgen bir çardak vardı. Küçükken Amy ile orada evcilik oynar, “çaylarını” içerlerdi. Minik Örümcek Şarlot’un sonuna hâlâ ağlayabildikleri ve okulun en tatlı çocuğu olan Chuckie Mayo’ya ağızlarının suyu akarak baktıkları günleri hatırlayan Frannie’nin içi beklenmedik derecede bir acıyla doldu. Lauder’ların bahçesi, yeşilliği ve verdiği huzurla İngiliz bahçelerini andırıyordu, ama şimdi mavi mayolu bir derviş, bu lirik manzarayı bozuyordu. Bahçeyi Wilson’larınkinden ayıran karadut ağacının bulunduğu kuzeydoğu köşesini dönen Harold’ın solukları endişe verici bir şekilde sıklaşmıştı. Çim biçme makinesinin üzerine eğilmiş halde hızla koşuyordu. Makinenin bıçakları dönüyor, uçuşan çimler Harold’ın bacaklarına yapışıyordu. Bahçenin yarısını geçtikten sonra geriye çardağın olduğu bölüm kalmıştı. Harold bahçenin sonuna ulaştıktan sonra geri döndü, bir an çardağın gerisinde kalarak gözden kayboldu, ardından tekrar belirdi. Çim biçme makinesinin üstüne bir Formula 1 pilotu gibi eğilmişti. Bahçenin yarısına varmıştı ki onu gördü. Frannie de neredeyse aynı anda çekinerek seslendi. “Harold?” Ve gözyaşlarını gördü.

“Ha!” dedi Harold... daha çok hafif bir çığlıktı. Fran, onu özel bir dünyada, özel bir andayken rahatsız etmişti ve şaşkınlığının o an sarf ettiği eforla birlikte bir kalp krizine yol açacağından korktu.

Harold yeni biçilmiş çimleri uçuşturarak eve koştu. Fran, çimlerin sıcak yaz havasına yayılan kokusunu alabiliyordu.

Arkasından bir adım attı. “Sorun ne Harold?”

Harold o sırada arka verandanın basamaklarındaydı. Kapıyı açıp içeri daldı ve sertçe kapattı. Ardından gelen sessizlikte bir alakarga tiz bir sesle öttü. Taş duvarın arkasındaki küçük bir hayvan ise çıngırtıya benzer bir ses çıkardı. Çim biçme makinesi, arkasında biçilmiş, önünde uzun çimlerle Frannie ve Amy’nin bir zamanlar serçeparmaklarını havaya kaldırarak Barbie bebeklerinin mutfak takımlarının fincanlarıyla çay niyetine meyve suyu içtiği çardağın biraz ötesinde duruyordu.

Frannie bir an tereddütle dikildikten sonra gidip kapıyı tıklattı. Cevap yoktu, ama Harold’ın içerilerde bir yerde ağladığını duyabiliyordu.

“Harold?”

Hâlâ cevap yoktu. Hıçkırıklar devam ediyordu.

Evin karanlık, serin ve kokulu –Bayan Lauder’ın kileri hemen soldaki koridora açılıyordu ve Frannie kendini bildi bileli kilerden, pişmeyi hayal eden turtalara aitmiş gibi gelen kurumuş elma ve tarçın kokusu yayılırdı– arka holüne girdi.

“Harold?”

Koridordan geçerek mutfağa girdi ve Harold’ın masada oturmakta olduğunu gördü. Saçlarını sıkıca kavramıştı. Yeşil ayakları, Bayan Lauder’ın daima temiz tutmaya özen gösterdiği zemin üstündeydi.

“Neyin var Harold?”

“Git buradan!” diye bağırdı Harold gözyaşları içinde. “Defol git! Benden hoşlanmıyorsun sen!”

“Yanılıyorsun. Fena biri sayılmazsın Harold. Belki muhteşem değilsin ama idare edersin.” Duraksadı. “Aslında şartları düşünecek olursak gözümde dünyadaki en favori insanlardan birisin.”

Harold’ın ağlaması bunun üzerine daha da şiddetlendi.

“İçecek bir şey var mı?”

“Kool-Aid,” dedi Harold. Burnunu çekti, sildi ve gözlerini masadan ayırmadan ekledi. “Ilık.”

“Elbette öyle. Suyu kasabanın tulumbasından mı aldın?” Tüm küçük kasabalarda olduğu gibi Ogunquit’in belediye salonunun arkasında da bir tulumba vardı, ama son kırk yıldır pratik bir su kaynağından daha çok antika eser haline gelmişti. Bazen turistler gelip fotoğrafını çekerdi. Bu, tatilimizi geçirdiğimiz küçük tatil kasabasındaki tulumba. Ah, ne hoş.

“Evet, oradan aldım.”

Frannie ikisine de birer bardak doldurduktan sonra oturdu. Aslında bunları çardakta içmeliydik, diye düşündü. İçerken serçeparmaklarımızı kaldırırdık. “Ne oldu Harold?”

Harold kesik, garip bir kahkaha attı ve bardağı dikerek içindekinin tamamını içti. Boş bardağı masaya bırakarak sordu. “Ne mi oldu? Ne olmuş olabilir ki?”

“Yani özel bir şey var mı?” Fran, Kool-Aid’den bir yudum aldı ve yüzünü buruşturmamak için kendini zor tuttu. O kadar ılık değildi; Harold tulumbadan çekeli fazla zaman olmamıştı, muhtemelen ancak şeker koymayı unutmuştu.

Harold nihayet ona yaşlarla dolu gözlerle baktı. “Annemi istiyorum.”

“Ah Harold...”

“Öldüğünde, ‘O kadar da kötü değildi,’ demiştim.” Boş bardağı hâlâ tutuyordu. Fran’e bir nebze ürkütücü olan, delici bakışlarla bakıyordu. “Kulağa ne kadar korkunç geldiğini biliyorum. Ama ölümlerini nasıl karşılayacağımı hiç bilmiyordum. Çok hassas biriyim. Lise demeye bin şahit gereken o korku evindeki serserilerin benimle uğraşması da bu yüzdendi. Annemlerin ölümlerinin beni delirteceğini düşünüyordum ya da en azından bir sene boyunca kendimi bilmez bir halde olacaktım... içimdeki güneş... sanki... sonra annem öldü... ve Amy... sonra babam... ve ben kendi kendime, ‘O kadar da kötü değildi,’ dedim. Ben... onlar...” Yumruğunu masaya indirerek Fran’i korkuttu. “Neden aklımdan geçenleri ifade edemiyorum?” diye bağırdı Harold. “Düşündüklerimi daima ifade edebilmişimdir! Dili oymak, kemiğe yaklaşana kadar yontmak bir yazarın işidir. Öyleyse neden hissettiklerimi anlatamıyorum?”

“Yapma Harold. Neler hissettiğini biliyorum.”

Harold, ona şaşkınca baktı. “Biliyor musun?” Başını iki yana salladı. “Olamaz. Bilemezsin.”

“Bizim eve geldiğin zamanı hatırlıyor musun? Babam için mezar kazıyordum hani? Aklımı kaybetmiş gibiydim. Yaptıklarımın yarısını hatırlamıyordum. Patates kızartmaya kalktım, neredeyse evi yakıyordum. O yüzden, çimleri biçmek sana kendini daha iyi hissettirecekse yap. Ama sadece mayo giyersen güneş seni fena yakabilir,” diye ekledi omuzlarına bakarak. Kibar olmak adına berbat meyve suyundan bir yudum daha aldı.

Harold eliyle ağzını sildi. “Onları hiçbir zaman o kadar çok sevmemiştim,” dedi. “Ama insan yine de yas tutar sanıyordum. Mesane dolunca işemek gibi. Yakın akrabalar öldüğünde insan yasla kendini kaybeder.”

Bunun tuhaf ama o kadar da mantıksız olmadığını düşünen Fran başını salladı.

“Annem her zaman Amy’ye daha düşkündü. Amy ile arkadaş gibiydiler,” dedi Harold acınası, çocuksu bir ifadeyle. “Babamı ise dehşete düşürüyordum.”

Fran bunu hayal edebiliyordu. Brad Lauder, Kennebunk’taki fabrikada çalışan adaleli, iri yarı bir adamdı.

Harold gibi şişman bir çocuğun kendine ait olmasını kabul edememiş olmalıydı.

“Bir keresinde beni kenara çekti,” diye devam etti Harold. “Ve bana ibne olup olmadığımı sordu. Tam olarak bu kelimeyle. O kadar korktum ki ağlamaya başladım. Bana bir tokat attı ve böyle bebeklik edeceksem kasabayı terk etmemin daha iyi olacağını söyledi. Ve Amy... sanırım Amy’nin umurunda bile olmadığımı söylemek yanlış olmaz. Arkadaşlarını eve getirdiğinde ortaya çıkan bir utanç kaynağıydım. Bana dağınık bir odaymışım gibi davranırdı.”

Fran, Kool-Aid’i büyük bir çaba sarf ederek bitirdi.

“Öldüklerinde kafayı yemeyince daha önceki fikrimde yanıldığımı düşündüm. ‘Keder, refleks değildir,’ dedim kendi kendime. Ama yanılıyordum. Onlara duyduğum özlem her geçen gün arttı. En çok da annemi özlüyordum. Onu görebilseydim... ihtiyaç duyduğum pek çok kez yanımda değildi... onu yanımda istediğimde... Amy için veya Amy ile bir şeyler yapmakla meşguldü. Ama bana hiç zulmetmedi. Bu sabah düşüncelere dalınca kendi kendime, ‘Çimleri biçeceğim ve bunları düşünmeyeceğim,’ dedim. Ama düşündüm. Ve çimleri daha hızlı biçmeye başladım. Sanki hızlanınca düşünceleri ardımda bırakabilecektim. Sonra da sen geldin işte. Hissettiğim kadar deli görünüyor muydum Fran?”

Frannie uzanıp Harold’ın eline dokundu. “Hissettiklerinde bir tuhaflık yok Harold.”

“Emin misin?” İrileşmiş gözler ve çocuksu bir ifadeyle Fran’e bakıyordu.

“Evet.”

“Arkadaş olacak mıyız?”

“Evet.”

“Şükürler olsun,” dedi Harold. “Şükürler olsun.” Eli terliydi. Bu düşünce tam Fran’in aklından geçmişti ki Harold hissetmişçesine elini çekti. “Biraz daha Kool-Aid ister misin?”

Fran resmi bir ifadeyle. “Belki sonra,” dedi.

Parkta piknik yaparak öğle yemeklerini yediler: fıstık ezmeli reçelli sandviç, birer büyük şişe Twinkie kola. Kolaları gölcükte bırakarak biraz soğutmuşlardı.

“Ne yapacağımı düşünüyordum,” dedi Harold. “Twinkie’ni bitirmeyecek misin?”

“Hayır, doydum.”

Twinkie’si bir lokmada Harold’ın ağzında kayboldu. Frannie, Harold’ın gecikmiş kederinin iştahını pek kapatmamış olduğunu düşündü ve bu düşüncesini biraz zalimce buldu.

“Neymiş?” diye sordu.

“Vermont’a gitmeyi düşünüyorum,” dedi Harold. “Gelmek ister misin?”

“Neden Vermont?”

“Orada hükümete ait bir salgın ve bulaşıcı hastalık merkezi var. Stovington adında bir kasabada. Atlanta’daki kadar büyük değil, ama çok daha yakın. Hayatta kalmış ve bu grip üzerinde çalışan insanlar varsa çoğu oradadır diye düşündüm.”

“Onlar da ölmüş olmaz mı?”

“Olabilir, olabilir,” dedi Harold biraz ukalaca bir ifadeyle. “Ama Stovington gibi bulaşıcı hastalıklarla uğraşılan yerlerde önlemler de alınmıştır mutlaka. Ve hâlâ işbaşındaysalar bizim gibi insanları aramakta olduklarından eminim. Hastalığa bağışıklı olanları yani.”

“Tüm bunları nereden biliyorsun Harold?” Ona apaçık bir takdir ifadesiyle baktığını gören Harold kızardı.

“Çok okurum. Bu bahsettiğim yerler sır değil. Eee, ne diyorsun Fran?”

Frannie bunun harika bir fikir olduğunu düşünüyordu. İçindeki otorite ihtiyacına hitap eden bir fikirdi. Bu merkezi yürüten insanların tümünün ölmüş olabileceği ihtimalini hemen aklından uzaklaştırdı. Stovington’a gidecekler ve içeri alınacaklardı. Üzerlerinde testler yapacaklar ve hastalanıp ölen insanlarla aralarındaki farkı ortaya çıkaracaklardı. Bir aşının o noktada artık ne kadar işe yarayabileceğini merak etmek aklına gelmedi.

“Bir yol haritası bulup, oraya nasıl gidebileceğimize baksak iyi olur,” dedi.

Harold’ın yüzü aydınlandı. Frannie bir an için Harold’ın onu öpeceğini sandı. Muhtemelen buna izin verecekti, ama o an geçip gidiverdi. Fran’in içi biraz rahatlamıştı.

Tüm mesafelerin parmak boyuna indiği yol haritasına bakıldığında yolculuk çok basit görünüyordu. 1 numaradan I-95’e, I-95’ten US 302’ye ve daha sonra 302 üzerinden kuzeybatıya yönelerek Batı Maine’in göl etrafındaki kasabalarından ve New Hampshire’dan geçerek Vermont’a varacaklardı. Stovington, Barre’ın sadece elli kilometre batısındaydı ve 61. Karayolu veya I-89 üzerinden ulaşılabilirdi.

“Katedeceğimiz toplam mesafe ne kadar?” diye sordu Fran.

Harold bir cetvel alıp ölçtükten sonra birtakım hesaplar yaptı.

“İnanmayacaksın,” dedi sıkıntılı bir ifadeyle.

“Ne kadar? Yüz elli kilometre mi?”

“Beş yüzden fazla.”

“Tanrım,” dedi Frannie. “Halbuki bir yerde New England eyaletlerinin çoğunun bir günde geçilebildiğini okumuştum.”

“Aslında tam anlamıyla yanlış sayılmaz,” dedi Harold bilmişçe. “Yirmi dört saat içinde dört eyalete, Connecticut, Rhode Island, Massachusetts ve Vermont eyalet hattının hemen ötesine gitmek mümkün, ama bunu alelade bir yöntemle yapamazsın. Bulmaca çözmek gibi bir şey. Püf noktasını bilirsen kolay, bilmezsen imkânsız.”

“Sen bunu nereden biliyorsun peki?” diye şaşkınca sordu Frannie.

“Guinness Rekorlar Kitabı,” dedi Harold kibirli bir ifadeyle. “Bir diğer deyişle Ogunquit Lisesi Etüt Odası İncili. Aklımda motosikletler var. Ya da... bilmiyorum... scooter’lar.”

“Harold, sen bir dâhisin,” dedi Fran ciddi bir ifadeyle.

Harold öksürdü ve hoşnutça kızardı. “Yarın sabah Wells’e kadar motosikletle gidebiliriz. Orada bir Honda bayisi vardı. Honda kullanabilir misin Fran?”

“Bir süre yavaş gidersek öğrenebilirim.”

“Hız yapmak pek akıllıca olmaz zaten,” dedi Harold ciddi bir tavırla. “Kör bir virajı alıp zincirleme bir kazayla yolun tıkandığını görme ihtimalimiz oldukça yüksek.”

“Haklısın. Ama yarına kadar beklemek neden? Neden yola bugün çıkmıyoruz?”

“Eh, saat ikiyi geçti. Wells’ten öteye gidemeyiz ve yol hazırlığı yapmalıyız. Neyin nerede olduğunu bildiğimiz için Ogunquit’te hazırlanmak daha mantıklı. Silahlara da ihtiyacımız olacak elbette.”

Çok garipti gerçekten. Harold son cümleyi söyler söylemez Fran’in aklına bebek gelmişti. “Neden silaha ihtiyacımız olsun?”

Harold, ona bir süre baktıktan sonra gözlerini önüne devirdi. Bir kızarıklık, boynundan yüzüne doğru yükseliyordu.

“Çünkü artık ne polis var ne de mahkemeler ve sen de güzel bir kadınsın. Bazıları... bazı erkekler... centilmence davranmayabilir. O yüzden.”

Yüzü o kadar kızarmıştı ki...

Tecavüzden bahsediyor, diye düşündü Fran. Tecavüz. Ama bana nasıl tecavüz edebilirler ki, ben hamileyim. Ama bunu bilemezler, Harold bile bilmiyor. Ve bu gerçeği tecavüzcüye söylese, lütfen yapmayın, çünkü hamileyim, diyerek rica etse o ne diyecekti? Pardon hanımefendi, ben gidip başka bir kıza tecavüz edeyim mi?

“Pekâlâ,” dedi Fran. “Silah almalıyız. Ama yine de bugün Wells’e kadar gidebiliriz.”

“Burada yapmak istediğim bir şey daha var,” dedi Harold.

Moses Richardson’ın ahırının çatısı fazlasıyla sıcaktı. Samanlık katına gelene kadar Fran’in her tarafı ter içinde kalmıştı. Oradan çatıya giden merdivenleri tırmanırken ise bluzu terden sırılsıklam olup üzerine yapışmıştı.

“Bu gerçekten de gerekli mi Harold?”

“Bilmiyorum.” Harold’ın elinde bir kova beyaz boya ve paketi açılmamış büyük bir fırça vardı. “Ama ahır US 1’e bakıyor ve çoğu insan gelirken o yolu kullanıyor sanırım. Bir zararı olmaz.”

“Düşüp boynunu kırarsan kendine büyük zarar vermiş olursun.” Sıcak yüzünden başı ağrıyor ve öğle yemeğinde içtiği kola midesinde çalkalanarak midesinin bulanmasına sebep oluyordu. “Zararla kalmaz, aynı zamanda sonun olur.”

“Düşmem,” dedi Harold tedirgince. Frannie’ye baktı. “İyi görünmüyorsun Fran.”

“Sıcak yüzünden,” dedi Fran baygınca.

“O halde aşağı in, Tanrı aşkına. Bir ağacın altına uzan. Moses Richardson’ın ahırının çatısında akrobasi numaraları yaparak ölüme meydan okuyan adamın uçuşunu izle.”

“Şakasını bile yapma. Bence bu çok aptalca. Ve tehlikeli.”

“Evet ama bitirince kendimi daha iyi hissedeceğim. Hadi, sen in Fran.”

Bunu benim için yapıyor, diye düşündü Frannie.

Çıplak, dolgun omuzlarına örümcek ağları yapışmış, göbeği dar kot pantolonunun belinden sarkmış, terli, korkmuş, ama bütün doğruları yapmaya kararlı bir halde oracıkta dikiliyordu.

Frannie parmak uçlarına yükselip Harold’ı dudaklarından hafifçe öptü. “Dikkat et,” dedi ve kola midesinde çalkalanırken merdivenlerden hızla indi. Ama Harold’ın yüzündeki şaşkınlıkla karışık mutluluğu son anda görmüştü. Basamakları daha da hızlı inmeye başladı, çünkü kusacağından emindi. Sebebin kola ve bebek olduğunu o biliyordu, ama bu gerçekleri bilmeyen Harold kustuğunu duyarsa ne düşünürdü? Bu yüzden hemen dışarı çıkmak, duyamayacağı bir yere gitmek istiyordu. Ve başardı. Ucu ucuna.

Harold dörde çeyrek kala aşağı indi. Teni güneşten iyice kızarmıştı. Kollarında beyaz boya lekeleri vardı. Fran bir karaağaç altına uzanmış ama uyuyamamış, zavallı şişman Harold’ın çatıdayken tahtaları gıcırdatmasına kulak kabartarak ve iri bedeninin otuz metre yükseklikten aşağı çakılmasını görmekten korkarak tedirgince beklemişti. Neyse ki korktuğu gerçekleşmedi... Tanrıya şükür. Harold kızarmış omuzları, yeşil ayakları ve beyaz kollarıyla karşısında gururla dikiliyordu.

“Neden zahmete girip boyadan geri kalanları aşağı indirdin?” diye sordu merakla.

“Yukarıda bırakmak istemedim. Kendiliğinden alev alabilir ve bıraktığımız işareti yok edebilirdi.” Hiçbir noktayı atlamamaktaki kararlılığı Fran’in dikkatini bir kez daha çekti. Biraz ürkütücüydü doğrusu.

İkisi birden başını kaldırıp çatıya baktı. Beyaz harfler, solmuş yeşil kiremitler üzerinde son derece çarpıcı görünüyordu. Kelimeler, Fran’e bazen güneyde rastlanan, ahır çatılarına yazılmış yazılan hatırlattı: İSA KURTARIR. Harold şunları yazmıştı:

STOVINGTON, VERMONT’TAKİ

SALGIN MERKEZİNE GİDİYORUZ

US 1’DEN WELLS’E

I-95’TEN PORTLAND’A

US 302’DEN BARRE’A

I-89’DAN STOVINGTON’A

OGUNQUIT’TEN 2 TEMMUZ 1990’DA AYRILIYORUZ

HAROLD EMERY LAUDER

FRANCES GOLDSMITH

“Göbek adını bilmiyorum,” dedi Harold özür dilercesine.

“Sorun değil,” dedi hâlâ yazıya bakmakta olan Fran. İlk satır çatının tepesine, kendi ismi ise yağmur oluğunun hemen üst kısmına yazılmıştı. “Son satırı nasıl yazdın?” diye sordu.

“Pek zor olmadı,” dedi Harold. “Sadece ayağımı kenardan sarkıtmak zorunda kaldım, hepsi bu.”

“Ah Harold. Neden sadece kendi ismini yazıp bırakmadın?”

“Çünkü biz bir ekibiz,” dedi Harold ve ona endişeyle baktı. “Değil miyiz?”

“Sanırım öyleyiz... tabii kendini öldürmediğin sürece. Acıktın mı?”

Harold’ın yüzü aydınlandı. “Kurt gibi.”

“O halde gidip bir şeyler yiyelim. Şu kızaran yerlere de bebe yağı süreyim. Üzerine bir şey giymen gerek Harold. Yoksa gece uyuyamayacaksın.”

“Merak etme uyurum,” dedi Harold ve gülümsedi. Frannie de ona gülümsedi. Konserve ve Kool-Aid’den (bu kez Frannie hazırlamış ve şekeri unutmamıştı) oluşan yemeklerini yediler. Harold hava kararmaya başladığında kolunun altında bir şeyle Fran’in evine geldi.

“Amy’nindi,” dedi. “Tavan arasında buldum. Galiba annemle babam bunu, ona ortaokuldan mezun olduğunda vermişti. Hâlâ çalışıyor mu bilmiyorum ama hırdavatçıdan pil aldım.” EverReady pillerle dolu ceplerine vurdu.

On dört on beş yaşlarındaki kızların kumsal veya bahçede düzenlenen partilere götürdüğü, üzeri plastik kaplı portatif bir pikaptı. Hafızasında The Osmonds, Leif Garrett, John Travolta, Shaun Cassidy gibi isimlerin parçalarının da bulunduğu kırk beş şarkı barındırıyordu. Frannie dikkatle baktı ve gözlerinin yaşlarla dolduğunu hissetti.

“Eh,” dedi. “Hadi çalışıp çalışmadığına bakalım.”

Çalışıyordu. Ve pikap önlerindeki sehpanın üzerinde çalarken neredeyse dört saat boyunca kanepenin iki ucuna oturarak yüzlerinde hüzünle karışık büyülenmişlik ifadesiyle yaz gecesinde ölmüş dünyayı doldurmakta olan müziği sessizce dinlediler.

37. Bölüm

Stu sesi önce sorgulamaksızın kabul etti; parlak yaz sabahının olağan bir parçasıydı. New Hampshire’daki Güney Ryegate kasabasını yeni geçmişti ve otoyol şimdi dalları arasından güneş ışıklarının süzüldüğü karaağaçlarla dolu güzel bir alandan geçiyordu. Ağaçların altında, yolun iki tarafında öbek öbek sumaklar, ardıçlar ve Stu’nun ismini bilmediği başka bitkiler vardı. Doğu Teksas’ta yol kenarlarında böyle zengin bir bitki örtüsü görmeye alışmadığı için çeşitlilik onu büyülemişti. Sol tarafında çok eski bir taş duvar, çalıların arasına girip çıkarak ilerliyordu. Sağında ise bir dere doğuya doğru neşeyle şarıldayarak akıyordu. Küçük hayvanlar ara sıra ağaçlar arasında ürkekçe beliriyor (önceki gün, yolun ortasında durmuş sabah havasını koklayan iri bir geyik görmüştü) kuşlar cıvıldıyordu. Ve geri plandaki sese eklenen köpek havlaması ona dünyanın en doğal sesiymiş gibi geliyordu.

Köpek sesinin –artık daha yakından geliyordu– doğal olmadığını akıl edebildiğinde neredeyse bir buçuk kilometre daha yürümüştü. Stovington’dan ayrıldığından beri çok sayıda köpek leşi görmüş, ama canlı bir köpeğe hiç rastlamamıştı. Eh, grip bütün insanları öldürmemiş, sayısı az da olsa hayatta kalanlar olmuştu. Aynısı köpekler için de geçerliydi anlaşılan. Muhtemelen insan görmeye alışık değildi. Stu’yu görünce çalıların içine kaçacak ve Stu bölgesini terk edene dek deli gibi havlayacaktı.

Stu sırt çantasının askılarını düzeltti ve omuzlarına koyduğu mendilleri tekrar katladı. Bir çift Georgia Giant giyiyordu ve üç günlük yürüyüşten sonra artık yeni gibi görünmüyorlardı. Başında gösterişli, geniş kenarlı, kırmızı keçe bir şapka vardı ve omzunda da ordu malı bir tüfek. Çapulcularla karşılaşmayı pek beklemiyordu, ama bir silah taşımanın akıllıca olacağına karar vermişti. Belki taze et bulurdu. Gerçi önceki gün taze et karşısına çıkmıştı, ama karşısına o kadar ani çıkmış ve onu görmekle o kadar mutlu olmuştu ki vurmak aklının ucundan bile geçmemişti.

Sırt çantasını düzelttikten sonra tekrar yürümeye başladı. Köpeğin sesi, onu virajı döndükten hemen sonra görebilecekmiş gibi yakından geliyordu. Belki gerçekten de görürüm, diye düşündü.

302 üzerinden doğuya doğru gidiyordu, zira bu yolun onu er geç okyanusa götüreceğini biliyordu. Kendisiyle bir tür anlaşma yapmıştı. Ne yapacağıma okyanusa vardığımda karar vereceğim, diye. Yürüyüşünün dördüncü gününde bir tür iyileşme süreci yaşamıştı. İlerlemek için on vitesli bir bisiklet veya bir motosiklet kullanmayı düşünmüş –kaza yapan araçların yolu tıkadığını nadiren de olsa görmüştü– ama sonra yürümeye devam etmişti. Yürümekten oldum olası keyif almıştı ve bedeninin egzersize ihtiyacı vardı. Stovington’dan kaçışından önceki iki hafta boyunca pek fazla hareket edememiş, vücudu formunu kaybetmişti. Bu yavaş ilerleyişin sabrını er geç tüketeceğini ve kendine bir motosiklet bulacağını biliyordu, ama doğuya doğru yaptığı bu yürüyüşten şimdilik memnundu. Canının istediğine bakıyor, istediğinde beş dakika mola veriyor ya da günün en sıcak saatlerinde gölge bir yer bulup, öğle uykusuna yatıyordu. Bunları yapabilmek ona iyi geliyordu. Bir çıkış yolu bulabilmeye dair çılgınca arayışı yavaş yavaş zihninin gerilerine kayıyor, teninin soğuk terle kaplanmasına sebep olacak kadar canlı bir gerçek değil, sadece olup bitmiş alelade bir şeymiş gibi gelmeye başlıyordu. Birinin onu takip ediyor olduğu hissinden kurtulması çok uzun zaman almıştı. Kaçışını takip eden iki gece boyunca rüyasında Eldar’la olan son karşılaşmalarını, son emrini uygulamak üzere yanına gelişini görmüştü. Stu rüyasında sandalyeyi indirmekte hep geç kalıyordu. Elder bir adım gerileyerek hamlesini savuşturuyor, tabancasının tetiğini çekiyor ve Stu içi kurşunla doldurulmuş ağır bir boks eldiveninin şiddetli ama acısız bir şekilde göğsüne çarpması gibi bir his duyuyordu. Bu rüyayı sabah dinlenmemiş bir şekilde uyanana dek defalarca görmüş, hayatta olduğunu görmenin sevinciyle yorgunluğunu hiç fark etmemişti. Önceki gece rüyayı görmemişti. Bıçak gibi kesileceklerinden pek emin değildi, ama yürümek, zehri vücudundan yavaş yavaş atıyor gibiydi. Belki hiçbir zaman tamamen kurtulamayacaktı, ama çoğu gittiğinde bir sonraki adımını o sırada okyanusa ulaşmış olsa da olmasa da daha berrak bir zihinle düşünebileceğini biliyordu.

Yolun kıvrımını aşınca karşısına bir köpek çıktı. Kestane rengi bir İrlanda seteriydi. Stu’yu görünce neşeyle havladı ve yokuş yukarı koşmaya başladı. Tırnakları asfalt üstünde tıkırdıyor, kuyruğu deli gibi sallanıyordu. Arka ayakları üzerine kalkarak patilerini Stu’nun karnına dayayınca Stu hareketin gücüyle bir adım geriledi. “Sakin ol oğlum,” dedi sırıtarak.

Sesini duyan köpek mutlulukla havladıktan sonra tekrar üzerine atıldı.

“Kojak!” diye seslenen tok bir sesle irkilen Stu başını sesin geldiği yöne çevirdi. “İn aşağı bakayım! Adamı rahat bırak! Üstünü başını rezil edeceksin! Yaramaz köpek!”

Kojak yere indi ve kuyruğunu bacaklarının arasına kıstırarak Stu’nun etrafında yürümeye başladı. Kuyruğunun yine de hafifçe sallanmakta olduğunu fark eden Stu, köpeğin neşesinin kolayca kaçmayacağını anladı.

Sesin –ve görünüşe bakılırsa Kojak’ın– sahibi olan kişiyi artık görebiliyordu. Yıpranmış bir süveter, bir çift eski gri pantolon ve başına da bir bere giymiş altmış yaşlarında bir adamdı. Bir piyano taburesine oturmuştu ve elinde bir palet vardı. Üzerinde çerçeve olan bir şövale önünde duruyordu.

Ayağa kalktı, paleti piyano taburesinin üzerine bıraktı (kendi kendine, “Sakın unutup üstüne oturayım deme,” dediğini duydu Stu) ve Stu’nun yanına yürüyüp elini uzattı. Beresinin altından görünen gri saçları hafif esintiyle uçuşuyordu.

“Umarım o tüfeği kullanmak gibi bir niyetiniz yoktur bayım. Glen Bateman, emrinizdeyim.”

Stu bir adım ilerleyerek uzatılan eli sıktı (Kojak yine hareketlenmeye başlamıştı, Stu’nun etrafında hoplayıp zıplıyordu, ama patilerini tekrar karnına dayamaya henüz cesaret edemiyordu). “Stuart Redman. Tüfeği dert etmeyin. Henüz vuracak kadar çok insan görmedim. Aslında gördüğüm ilk canlı insan sizsiniz.”

“Havyar sever misiniz?”

“Hiç denemedim.”

“O halde zamanı gelmiş. Beğenmezseniz daha birçok şey var. Zıplama Kojak. Yine deli gibi atlamaya hazırlandığını biliyorum –seni bir kitap gibi okuyabiliyorum– ama kendini kontrol et. Unutma Kojak, yukarıdakilerin aşağıdakilerden tek farkı, kontroldür. Kontrol!”

Kojak oturdu ve dili dışarıda nefes almaya devam etti. Köpeğin suratında kocaman bir gülümseme vardı. Stu’nun tecrübelerine göre sırıtan bir köpek ya ısıracaktı ya da çok iyi bir köpek anlamına geliyordu. Ve bu, pek ısıracağa benzemiyordu.

“Sizi öğle yemeğine davet ediyorum,” dedi Bateman. “En azından bir haftadır gördüğüm ilk insansınız. Kalacak mısınız?”

“Memnuniyetle.”

“Güneylisiniz, değil mi?”

“Doğu Teksas.”

“Doğulu demek, yanılmışım.” Bateman kıkırdadı ve yolun karşısındaki orman manzarasının betimlendiği suluboya tablosuna döndü.

“Yerinizde olsam piyano taburesine oturmazdım,” dedi Stu.

“Kahretsin, hayır! Hiç iyi olmaz, değil mi?” Yön değiştirerek açıklığın kıyısına doğru yürüdü. Stu gölgeye konmuş turuncu beyaz bir buz kutusu gördü. Üstünde de katlanmış, beyaz, masa örtüsüne benzeyen bir şey vardı. Bateman örtüyü açınca Stu yanılmadığını gördü.

“Bir zamanlar Woodsville Kilisesi’nde komünyonun bir parçasıydı,” dedi Bateman. “Ben özgürlüğüne kavuşturdum. Kilisenin cemaatince pek özleneceğini sanmıyorum. Hepsi İsa’nın yanına gitti. En azından Woodsville Kilisesi mensupları için durum böyle. Artık görüşmelerini bizzat yapabilirler. Gerçi yönetim televizyonda –belki orada cennetvizyon diyorlardır– Jerry Falwell ve Jack van Impe’yi izlemelerine izin vermezse cennetin onları hayal kırıklığına uğratabileceğinden şüpheleniyorum. Burada yaşlı bir dinsiz, doğayla iç içe, kendi ayinini yapmakta. Masa örtüsüne basma Kojak. Kontrol, bunu hiçbir zaman unutma Kojak. Ne yaparsan yap, anahtar kelime kontrol olsun. Ellerimizi yıkamak için yolun karşısına geçelim mi Bay Redman?”

“Stu deyin lütfen.”

“Pekâlâ.”

Yolun karşısına geçip soğuk, temiz suyla ellerini yıkadılar. Stu kendini mutlu hissediyordu. Burada bu adamla karşılaşması ona çok doğru gibi görünüyordu. Kojak suyun aşağısından karşıya geçerek mutlu havlamalar eşliğinde ağaçların arasına daldı. Bir sülünü korkutup uçurduğunu gören Stu, şaşkınlık içinde belki her şeyin gerçekten de yoluna gireceğini düşündü. Bir şekilde yoluna girecekti.

Havyarı pek beğenmedi –tadı soğuk balık jölesi gibiydi– ama Bateman’da aynı zamanda salam, iki konserve sardalye, kumlu elma ve büyük bir kutu İncirli Keebler vardı. İncirin bağırsaklar için birebir olduğunu söyledi Bateman. Stu Stovington’dan ayrılıp yürümeye başladığından beri o konuda hiçbir zorluk çekmiyordu, ama İncirli bisküvileri severdi, beş altı tane yedi. Aslında her şeyden bol miktarda yemişti.

Bateman yemek sırasında Stu’ya Woodsville Üniversitesi’nin sosyoloji bölümünde yardımcı profesör olduğunu söyledi. Dediğine göre üniversitesi ve dört akaryakıt istasyonuyla meşhur olan Woodsville on kilometre ötede küçük bir kasabaydı. Karısı on sene önce vefat etmişti. Hiç çocukları olmamıştı. İş arkadaşlarının çoğu onu pek umursamazdı ve bu his karşılıklıydı. “Delinin teki olduğumu düşünüyorlardı,” dedi Bateman. “Haklı olmaları ihtimalinin kuvvetli olması, ilişkilerimizi geliştirmeye pek yararlı olmadı.” Söylediğine göre grip salgınını soğukkanlılıkla karşılamıştı. Böylece nihayet emekli olup, tüm vaktini her zaman istediği gibi resim yapmaya ayırabilecekti.

Tatlıyı (bir Sara Lee keki) ikiye böldü, yarısını bir kâğıt tabağa koyarak Stu’ya uzattı. “Korkunç bir ressamım, çok kötüyüm. Ama kendi kendime bu temmuzda Glendon Pequod Bateman’dan daha iyi manzara resmi yapan başka birinin olmadığını hatırladım. Ucuz bir numara, ama kendimi iyi hissetmemi sağlıyor.”

“Kojak daha önce de sizin miydi?”

“Hayır... öyle olsa inanılmaz bir tesadüf olurdu, değil mi? Kojak sanırım kasabada yaşayan başka birine aitti. Onu ara sıra görüyordum. Asıl isminin ne olduğunu bilmediğimden yeni bir isim verdim. Yeni ismini beğendiğini düşünmüyorum. Bir dakika izin ver Stu.”

Yolun karşısına geçti. Stu su sesleri duydu. Bateman bir süre sonra paçalarını dizlerine kadar sıvamış olarak geri geldi. Elinde altılı Narragansett birası vardı.

“Bunları sözde yemek sırasında içecektik. Unutmuşum, ne aptalım.”

“Yemek üstüne de çok iyi gider,” dedi Stu bir kutuyu ayırarak. “Teşekkürler.”

Kutuların ağızlarını açtılar ve Bateman birasını kaldırdı. “Bize içiyorum Stu. Mutlu günlerimiz, huzurumuz ve bel ağrılarımız az olsun, hatta hiç olmasın.”

“İşte buna içerim.” Kutuları birbirine vurduktan sonra içtiler. Stu daha önce biranın tadının ona hiç bu kadar muhteşem gelmediğini düşündü. Aynı tadı bir daha bulabileceğini sanmıyordu.

“Ketum bir adamsın,” dedi Bateman. “Umarım dünyanın mezarlıkları üstünde dans ettiğimi düşünmüyorsundur.”

“Hayır,” dedi Stu.

“Dünyaya karşı önyargılıydım,” dedi Bateman. “Bunu inkâr etmiyorum. Dünya, yirminci yüzyılın son çeyreğinde en azından benim için kolon kanseri, seksen yaşında ölüm döşeğinde bir adam haline gelmişti. Bunun, yeni yüzyılın yaklaşmasıyla bütün Batı toplumlarında görülen bir hastalık olduğunu söylüyorlar. Kendimizi hep yasla kefenlerimize sarıp ağıtlar yaktık... Ah Kudüs... veya bu durumda Cleveland. Dans eden hastalık on beşinci yüzyılın ikinci yarısında da görülmüştü. Hıyarcık salgını –kara ölüm– on dördüncü yüzyılın sonlarında Avrupa nüfusunun büyük bölümünü kırıp geçirmişti. On yedinci asrın sonlarına doğru boğmaca, on dokuzuncu yüzyılın sonlarında ise ilk grip salgınları görüldü. Grip fikrine o kadar alıştık ki bize nezle gibi geliyor, değil mi? Tarihçiler dışında kimse yüz yıl öncesinde böyle bir hastalığın var olmadığını hatırlamıyor.

Her yüzyılın son otuz yılında aşırı dinci manyaklar, ellerinde sözde delillerle kıyametin nihayet geldiğini iddia eder. Bu tür insanlar her zaman oluyor, ama yüzyılın sonuna yaklaştıkça sayıları artıyor gibi görünüyor... ve çok sayıda insan dediklerini ciddiye alıyor. Canavarlar ortaya çıkıyor. Attila, Cengiz Han, Karındeşen Jack, Lizzie Borden. Bizim zamanımızdan örnekler istersen Charles Manson, Richard Speck, Ted Bundy gibi birçok isim sayabilirim. Pek çok meslektaşım, Batılı İnsan’ın ara sıra büyük bir temizlik ihtiyacı duyduğunu, bu dönemin de çoğunlukla yeni yüzyılı tertemiz ve iyimserlikle dolu karşılayabilmesi için yüzyılın sonunda gerçekleştiğini iddia ediyor. Bu son olayda bütün insanlığa devasa bir lavman yapılması söz konusu ve biraz düşününce çok da mantıklı geliyor. Çünkü sadece asrın değil, binyılın da sonuna yaklaşıyoruz.”

Bateman düşüncelere dalarak duraksadı.

“Şimdi tekrar düşündüm de, gerçekten de dünyanın mezarı üzerinde dans ediyorum. Bir bira daha?”

Stu yeni bir bira açıp, Bateman’ın söylediklerini düşündü.

“Bence bu gerçekten son değil,” dedi sonra. “En azından benim fikrim bu. Sadece... ara verildi.”

“Doğru bir tespit. İyi dedin. İzin verirsen resmime döneceğim.”

“Keyfine bak.”

“Başka köpek gördün mü hiç?” diye sordu Bateman, Kojak neşeyle yolun karşısından yaklaşırken.

“Hayır.”

“Ben de görmedim. Sen canlı gördüğüm tek insansın. Kojak yalnız kalmış gibi görünüyor.”

“O ölmediyse hayatta kalmış başka köpekler de vardır.”

“Pek bilimsel bir yaklaşım olduğu söylenemez,” dedi Bateman kibarca. “Nasıl bir Amerikalısın sen? Bana ikinci bir köpek gösterirsen, tercihen dişi, bir yerlerde üçüncüsü olduğuna inanırım. Ama bana birini gösterip ikincisinin varlığını iddia edemezsin. Bu işler böyle yürümez.”

“İnekler gördüm,” dedi Stu düşünceli bir tavırla.

“Evet, inekler var. Geyikler de. Ama atların hepsi ölü.”

“Haklısın,” dedi Stu. Yürüyüşü sırasında birçok ölü at görmüştü. Hatta bazı at leşleri, otlamakta olan ineklerin hemen ilerisindeydi. “Sebebi nedir acaba?”

“Hiçbir fikrim yok. Hepimiz temel olarak aynı şekilde nefes alıyoruz ve bu, solunum yolu hastalığına benziyor. Acaba ne tür etkenler söz konusu? İnsanlar, atlar ve köpekler hastalığı kapıyor. Ama ineklerle geyiklere bulaşmıyor. Fareler de bir süreliğine ortadan kaybolmuştu, ama artık geri dönüyor gibi görünüyorlar.” Bateman sabırsızca palette boya karıştırıyordu. “Kediler her yerde. Görebildiğim kadarıyla böceklerde de bir etkilenme söz konusu değil. Gerçi insanlardan kaynaklanan hatalar onları nadiren etkilemiştir. Her neyse, zaten grip olmuş bir sivrisinek fikri, üzerinde düşünülemeyecek kadar saçma. Hiçbir şey mantıklı gelmiyor. Şartlar olağanüstü.”

“Kesinlikle,” dedi Stu ve bir bira daha açtı. Başı hoş bir şekilde dönüyordu.

“Ekolojide ilginç değişimler görecek gibiyiz,” dedi Bateman. Kojak’ı resmine dahil etmek gibi korkunç bir hata yapıyordu. “Acaba Homo Sapiens’ler bu felaketin sonrasında tekrar üremeyi başarabilecek mi? Göreceğiz. En azından bir araya gelip deneyebiliriz. Ya Kojak kendine bir eş bulabilecek mi? Bir gün gururlu bir baba olabilecek mi?”

“Tanrım, olamayabilir.”

Bateman ayağa kalktı, paletini taburenin üstüne bıraktı ve kendine bir tane daha bira aldı. “Bence haklısın. Muhtemelen bir yerlerde başka insanlar, atlar ve köpekler var. Ama hayvanların çoğu hiç üremeden ölebilir. Hastalığa yakalandığı sırada gebe olan hayvanlar da vardır elbet. Kaba deyimi bağışla, ama Amerika’da şu an fırınında mercimek pişen düzinelerce sağlıklı kadın olabilir. Ama hayvanlardan bir kısmı dönüşü olmayan noktanın ötesine geçmeye mahkûm. Köpekleri denklemden çıkarırsak geyikler, ki hastalığa bağışıklı görünüyorlar, iyice artacak. Ortalıkta geyik nüfusunu kontrol altında tutacak sayıda insan olmadığı kesin. Av sezonu en azından birkaç sene boyunca iptal edilmiş görünüyor.”

“Eh,” dedi Stu. “Fazlalık olan geyikler açlıktan ölecektir.”

“Hayır, ölmeyecekler. Hepsi değil, çoğu bile değil. En azından burada değil. Doğu Teksas’ta ne olabileceğini söyleyemem, ama grip salgınından önce New England’daki bütün bahçelere ekilmişti ve hepsi de bakımlıydı. Hem bu sene hem önümüzdeki sene geyikler bolca yiyecek bulabilir. Ondan sonra bile ekinler tohum verir. Yaklaşık yedi yıl boyunca hiçbir geyik açlıktan ölmez. Birkaç yıl sonra yolun buralara düşerse kendine geyiklere dirsek atarak yol açmak zorunda kalabilirsin.”

Stu bunları bir süre düşündükten sonra sordu. “Biraz abartmıyor musun?”

“Özellikle değil. Göz önünde bulundurmadığım bir etken veya etkenler olabilir ama gerçekten de öyle olduğunu sanmıyorum. Köpek nüfusunun ortadan kalkmış ya da neredeyse kalkmış olmasının geyik nüfusu üzerindeki etkisi hipotezimi alıp diğer türlerle olan ilişkilerine uygulayabiliriz. Kediler de durmaksızın üreyecek. Bunlar ne anlama geliyor? Eh, farelerin sayılarının az olmakla birlikte geri dönmeye başladıklarını söylemiştim. Yeterince kedi olduğu takdirde bu durum değişebilir. Faresiz bir dünya önce kulağa hoş geliyor, ama insan düşünmeden de edemiyor.”

“İnsanların tekrar üremeye başlaması konusunda neden şüphen var?”

“İki ihtimal olduğunu düşünüyorum,” dedi Bateman. “En azından şimdilik görebildiklerim bunlar. İlki, bebeklerin bağışıklı olmayabileceği.”

“Yani doğar doğmaz ölebilecekleri.”

“Evet ya da ana rahmindeyken. Düşük bir ihtimal, ama yine de mümkün, süpergrip geride kalanlarda kısırlığa yol açmış olabilir.”

“Bu çılgınlık,” dedi Stu.

“Kabakulak da öyle,” dedi Glen Bateman.

“Ama rahimdeki bebeklerin anneleri... onlar bağışıklık kazanmışsa...”

“Evet, bazı vakalarda bağışıklıklar da hassasiyetlerde olduğu gibi anadan çocuğa geçebilir. Ama hepsinde değil. Öyle olacağından emin olamazsın. Bana kalırsa şu an rahimde olan bebeklerin akıbeti çok belirsiz. Tamam, annelerinin bağışıklığı var, ama istatistiksel olasılıklar babaların çoğunun hastalığa bağışıklığının olmadığına ve şu an hayatta bulunmadıklarına işaret ediyor.”

“Diğer ihtimal nedir?”

“Türümüzün yok oluş sürecini kendimizin tamamlaması,” dedi Bateman sakince. “Bence bu yüksek bir ihtimal. Belki hemen değil, şu an hepimiz çok ürkmüş durumdayız. İnsan, sürü halinde yaşamaya meyilli, sosyal bir hayvan; sırf 1990’daki büyük salgından nasıl kurtulduğumuzu anlatmak için bile olsa eninde sonunda bir araya geleceğiz. Çok şanslı değilsek oluşan toplumların çoğunun, küçük Sezarların yönettiği ilkel diktatörlükler haline gelmesi kuvvetli bir ihtimal. Belki birkaçı aydın, demokratik topluluklar olacaktır. 1990’lı ve 2000’li yıllarda bunun gerçekleşmesi için ne gerektiğini söyleyeyim: elektrikleri geri getirebilecek teknik bilgiye sahip insanlar. Bu yapılabilir, hiç zor değil. Sonuçta her şeyin yok olduğu bir nükleer savaş sonrasında değiliz. Bütün malzemeler ve makineler olduğu yerde, neyi nasıl yapacağını bilen insanların gelip gereken müdahaleleri yapmasını bekliyor. Asıl soru, geride doğal olarak kabul ettiğimiz ve hep olacağını sandığımız teknolojiyi anlayabilecek kaç kişinin kalmış olduğu.”

Stu birasından bir yudum aldı. “Öyle mi dersin?”

“Elbette.” Bateman, kendi birasından içtikten sonra öne eğilip, Stu’ya vahşice gülümsedi. “Size bir varsayımsal durum anlatayım. Doğu Teksas’tan Bay Stuart Redman. Diyelim ki Boston’da A Toplumu, Utica’da da B Toplumu olsun. Bu toplumlar birbirlerinden haberdar ve diğerinde söz konusu olan koşulları biliyor olsun. A Toplumu iyi durumda. Beacon Tepesi’nde lüks içinde yaşıyorlar, çünkü içlerinden biri bir Con Ed tamircisi. Bu adam, Beacon Tepesi’nin elektrik kaynağını tekrar işler duruma getirebilecek kadar bilgiye sahip. Otomatik olarak kapanan santrali tekrar aktif hale getirebilmek için hangi düğmelere basacağını bilmek yeterli. Bir kere aktif hale gelince zaten otomatik olarak çalışmaya devam ediyor. Tamirci. toplumun diğer üyelerine hangi düğmelere basıp hangi göstergeleri kontrol etmeleri gerektiğini öğretebilir. Türbinler benzinle çalışıyor ve benzinden bol bir şey yok, çünkü tüketicilerin büyük bölümü artık öbür dünyayı boylamış durumda. Yani Boston’da işler yolunda. Soğuğa karşı ısıtma sistemleri, geceleri de okuyabilmek için ışık, medeni biri gibi buzlu viski içebilmeyi sağlayan buzdolapları var. Aslında yaşam ideale yakın. Çevre kirliliği yok. Uyuşturucu sorunu yok. Irk ayrımı yok. Kıtlık yok. Para derdi yok, çünkü bütün mallar ortada ve olağanüstü ölçüde küçülmüş bir topluluğa üç asır boyunca yetecek kadar var. Sosyolojik olarak konuşmak gerekirse, böyle bir grup muhtemelen doğal olarak ortak yaşamı seçer. Burada bir diktatörlük söz konusu olmaz. Diktatörlük için gereken zemini oluşturan unsurlar; istekler, ihtiyaçlar, belirsizlikler, mahrumiyetler bu toplumda görülmüyor. Boston muhtemelen sonunda hükümet yerine kasaba meclisi gibi bir oluşumla idare edilecek.

Gelelim Utica’daki B Toplumu’na. Elektrik santralini çalıştıracak kimse yok. Teknisyenlerin hepsi ölmüş. Tekrar çalıştırabilmenin yolunu bulmaları uzun zaman alacak. Bu arada geceleri üşüyorlar (kış da yaklaşıyor), konserve yiyecekler yiyorlar ve sefil haldeler. Güçlü bir adam başa geçiyor. Buna seviniyorlar, çünkü kafalar karışık, üşüyorlar ve hastalar. Kararları onun vermesi onları rahatlatıyor. O da kararını veriyor. Boston’a birini gönderip bir talepte bulunuyor. Acaba tamirciyi santrali tekrar çalıştırabilmesi için Utica’ya gönderebilirler mi? Diğer seçenekleri kışı geçirmek üzere güneye uzun ve tehlikeli bir yolculuk yapmak. Peki A Toplumu bu mesajı alınca ne yapıyor?”

“Tamirciyi mi gönderiyorlar?” diye sordu Stu.

“İsa’nın adına hayır! Adamı kendi rızası dışında tutmuş bile olabilirler, aslında bu daha olası. Gripten sonraki dünyada teknolojik bilgi, altından da değerli çünkü. Bu yüzden A Toplumu çok zengin, B Toplumu ise fakir. Peki bu durumda B Toplumu ne yapıyor?”

“Herhalde güneye gidiyorlar,” dedi Stu. Ardından sırıtarak ekledi. “Hatta belki Doğu Teksas’a kadar ilerliyorlar.”

“Belki. Ya da Boston’dakileri nükleer bir başlıkla tehdit ediyorlar.”

“Tabii ya,” dedi Stu. “Elektrikleri bile yok ama Boston’a bir nükleer füze fırlatabiliyorlar.”

“Ben olsam füze fırlatmakla uğraşmazdım,” dedi Bateman. “Sadece başlığı nasıl çıkaracağımı keşfeder, sonra bir arabayla Boston’a giderdim. Sence bu işe yarar mıydı?”

“Biliyorsam ne olayım.”

“Yaramasa bile etrafta bol miktarda konvansiyonel silah var. Asıl mesele bu. Her şey bulunabiliyor. Birinin gidip almasını bekliyor. A ve B toplumlarının ikisinin de teknisyenleri varsa din, toprak veya önemsiz bir ideolojik farklılık yüzünden nükleer bir savaş başlatabilirler. Düşün, dünya üzerinde altı yedi nükleer güce sahip ülke yerine aynı ülkede altmış yetmiş ayrı topluluk olabilir. Durum farklı olsaydı savaşların taşlar ve sopalarla yapılacağından eminim. Ama gerçek şu ki eski askerler göçüp gitti ve oyuncakları geride kaldı. Olan biten onca kötü olayın ardından böyle düşünmek belki gaddarlık... ama korkarım gerçekleşme ihtimali hiç de az değil.”

Bir sessizlik çöktü. Öğle güneşi gökyüzünün tepe noktasına ulaşırken Kojak’ın ormandan gelen havlamalarını duydular.

“Aslında,” dedi Bateman sonunda. “Ben neşeli biriyimdir. Kolay mutlu olabildiğimden galiba. Gerçi bu özelliğim, alanımda pek sevilmememe yol açtı. Hatalarım var, çok konuşurum, duyduğun gibi; berbat bir ressamım, gördüğün gibi. Parayı hiç akıllıca kullanamazdım. Bazen maaşımı almadan önceki üç günü sadece fıstık ezmesi yiyerek geçirirdim. Pek çok kez tasarruf hesabı açtırıp, bir hafta sonra kapattığım için Woodsville’de adım çıkmıştı. Ama bu durumun beni ezmesine hiçbir zaman izin vermedim Stu. Tuhaf ama neşeli, ben buyum işte. Hayatımın tek felaketi rüyalarımdı. Çocukluğumdan beri inanılmayacak kadar canlı rüyalar görürüm. Pek çoğu da kötüdür. Küçükken rüyamda köprünün altından elini uzatıp bileğimi kavrayan devler, beni bir kuşa çeviren cadılar görürdüm... çığlık atmak için ağzımı açar, ama sadece gaklayabilirdim. Senin kâbus gördüğün olur mu hiç Stu?”

“Bazen,” dedi Stu Elder’ı, kâbuslarında onu nasıl kovaladığını, hiç bitmeyen ve kendini daima başladığı noktada bulduğu, yankılarla dolu, floresan lambalı soğuk koridorları düşünerek.

“O halde bilirsin. Ergenlik dönemimde erotik rüyalar gördüğüm oldu. Hem ıslak, hem kuru. Ama bazen bu rüyalar tam ortasında değişir, birlikte olduğum kız bir kurbağaya, yılana, hatta çürümekte olan bir cesede dönüşürdü. Yaşım ilerledikçe başarısız olduğum, adıma leke sürüldüğü, intihar ettiğim, korkunç kazalara kurban gittiğim rüyalar görmeye başladım. En çok tekrarlanan, bir benzin istasyonunda asansörün altında yavaşça ezilerek öldüğümü gördüğüm rüyaydı. Sanırım hepsi dev rüyasının farklı versiyonlarıydı. Bu rüyaların psikolojik kusturucu olduğuna ve gören kişilerin lanetli değil, şanslı olduğuna inanıyorum.”

“Atıp kurtulursan birikmezler.”

“Kesinlikle. Çok çeşitli rüya yorumcuları var, en ünlüsü de Freud, ama ben hep basit bir eleme işlevine sahip olduklarına, daha fazla bir anlam içermediklerine inandım... yani bence rüyalar, insan psikolojisinin ara sıra başvurduğu boşaltım araçlarıdır. Rüya görmeyen insanlar –veya uyandıklarında hatırlamayanlar– duygusal anlamda kabızlık yaşıyor. Ne de olsa bir kâbusun tek tesellisi, uyanıp hepsinin bir rüyadan ibaret olduğunu anlamak.”

Stu gülümsedi.

“Ama son zamanlarda hep aynı kâbusu görüyorum. Benzin istasyonunda ezilerek öldüğümü gördüğüm rüya gibi bu da tekrarlanıyor ama bunun yanında o rüya bir lunapark gezisi gibi kalıyor. Daha önce gördüğüm hiçbir rüya gibi değil, ama bir anlamda hepsine benziyor. Sanki bu... bütün kâbusların toplamıymış gibi. Ve uyandığımda kendimi çok kötü hissediyorum. Sanki gördüğüm bir rüya değil, geleceğin habercisiymiş gibi. Kulağa çılgınca geliyor, biliyorum.”

“Nasıl bir rüya?”

“Bir adam var,” dedi Bateman yavaşça. “Yani ben bir adam olduğunu sanıyorum. Yüksek bir binanın veya bir uçurumun tepesinde duruyor. Her neredeyse, o kadar yüksek ki yüzlerce metre ötedeki yer, sisler arasında kaldığı için görülmüyor. Gün batımı yaklaşıyor, ama o diğer tarafa, doğuya bakıyor. Bazen üzerinde bir kot pantolon ve kot ceket oluyor, ama çoğunlukla kukuletalı bir cüppe içinde görüyorum. Yüzünü hiç görmüyorum, ama gözlerini görebiliyorum. Kırmızı gözleri var. İçimden bir ses beni aradığını ve er geç bulacağını ya da benim ona gitmek zorunda kalacağımı söylüyor... ve o buluşmanın sonum olacağını. Böylece çığlık atmaya çalışıyorum ve...” Mahcup bir şekilde omuzlarını silkerek sustu.

“O zaman mı uyandın?”

“Evet.” Kojak’ın geri gelmesini izlediler. Burnunu alüminyum kutuya daldırıp yiyeceklerden geri kalanları bitirirken Bateman, hayvanın kafasını okşadı.

“Sonuçta sadece bir rüya,” dedi Bateman. Ayağa kalkarken dizleri çıtırdadı ve yüzünü buruşturdu. “Herhalde psikanaliz yapılsa doktorum bilinçaltımda her şeyi tekrar başlatacak bir lider veya liderlere dair korkum olduğunu söylerdi. Belki de genel olarak teknoloji korkusu. Çünkü oluşan yeni toplumlarda, en azından Batı dünyasında teknoloji temel unsur olacak. Çok yazık, böyle olması şart değil, ama olacak, çünkü takılıp kalmışız bir kere. Odanın zeminini boyaya boyaya kendimizi köşeye sıkıştırdığımızı unutacaklar... veya unutmayı tercih edecekler. Kirli nehirler, ozon tabakasındaki delik, atom bombası, hava kirliliği. Tek hatırlayacakları bir zamanlar geceleri zahmetsizce ısınabildikleri olacak. Gördüğün gibi, diğer başarısızlıklarımın yanında bir de teknoloji düşmanıyım. Ama bu rüya... peşimi bırakmıyor Stu.”

Stu hiçbir şey söylemedi.

“Eh, geri döneyim,” dedi Bateman aniden. “Yarı sarhoşum, ayrıca öğleden sonra fırtına kopacağa benziyor.” Açıklığın gerisine doğru yürüdü ve bir şeyleri karıştırmaya başladı. Birkaç dakika sonra bir el arabasıyla döndü. Piyano taburesini iyice alçalttı, el arabasına koydu, paletini, buz kutusunu yerleştirdi ve en üste de yaptığı resmi koydu.

“Buraya kadar onu sürerek mi geldin?” diye sordu Stu.

“Resmini yapmak istediğim bir şey görene dek yürüdüm. Her gün başka tarafa yürüyorum. İyi bir egzersiz oluyor. Doğuya doğru gidiyorsan Woodsville’e gelip geceyi evimde geçirmeye ne dersin? El arabasını nöbetleşe kullanabiliriz. Derede soğumakta olan başka biralarım da var. İçerek eve döneriz.”

“Kabul,” dedi Stu.

“Güzel. Dönüş yolu boyunca konuşurum herhalde. Geveze Profesör’ün esiri oldun, Doğu Teksas. Sıkılırsan söyle yeter, susarım. Hiç de gücenmem.”

“Dinlemek hoşuma gidiyor,” dedi Stu.

“O zaman Tanrı’nın sevdiği kullarındansın. Hadi gidelim.”

Böylece biri bira içer diğeri el arabasını sürer halde 302 üzerinde ilerlemeye başladılar. Bateman bira içerken de el arabasını sürerken de konuşmaya devam etti. Neredeyse hiç duraksamaksızın bir konudan diğerine atlıyordu. Kojak yanlarında hoplaya zıplaya yürüyordu. Stu bir süre dinliyor, sonra kendi düşüncelerine dalıyor, ardından dinlemeye devam ediyordu. Binlerce tehlikeli silahın bir çocuğun oyun bahçesindeki oyuncakları gibi ülkenin dört bir köşesinde kalmış olduğu gerçeği ve Bateman’ın toplumlara dair söyledikleri kafasını kurcalıyordu. Ama aklından hiç çıkmayan konu, Glen Bateman’ın rüyasıydı; yüksek bir binanın –veya bir uçurumun– tepesinde duran, yüzü olmayan, kırmızı gözlü, sırtı batan güneşe dönük, sabırsızca doğuya bakan adam.

Gece yarısından bir süre önce, çığlık atmış olduğundan korkarak kan ter içinde uyandı. Ama yan odada uyumakta olan Glen Bateman’ın düzenli nefes alışverişlerinde bir değişiklik olmamıştı. Kojak’ın koridorda kafasını patilerine dayamış halde uyumakta olduğunu da görebiliyordu. Her şeyi net bir şekilde gösteren ay ışığı o kadar parlaktı ki gerçek değil gibiydi.

Stu uyandığında dirsekleri üzerinde doğrulmuş haldeydi. Nemli çarşafa tekrar uzandı ve rüyasını hatırlamamaya çalışarak ama başaramayarak kafasını kollarının içine gömdü.

Yine Stovington’daydı. Elder ölmüştü. Herkes ölmüştü. Bina, yankılarla dolu bir mezara dönüşmüştü. Hayatta kalan tek kişiydi, ama çıkış yolunu bir türlü bulamıyordu. Önce paniğe kapılmamaya, kendini kontrol etmeye çalışmıştı. Koşma, yürü, demişti kendine defalarca, ama kısa süre sonra koşmaya başlamıştı. Adımları giderek hızlanmış, kendisini takip eden kimse olmadığını, duyduğunun sadece kendi ayak seslerinin yankısı olduğunu kontrol etmek için omzunun üzerinden geriye bakma isteği karşı konulmaz bir hal almıştı.

Buzlu cam üzerine isimler yazılı pek çok ofis kapısı önünden geçmişti. Devrik bir sedyenin üzerinden atlamıştı. Üniformasının beyaz eteği yukarı sıyrılmış, kararmış, hatları ıstırapla çarpılmış yüzü tavandaki soğuk floresanlara dönük halde yerde yatmakta olan bir hemşirenin cesedinin yanından geçmişti.

Deli gibi koşuyordu.

Kapılar yanından giderek daha büyük bir hızla geçiyor, ayakları zemine sertçe çarpıyordu. Beyaz duvarlar üzerinde turuncu oklar vardı. Yol gösteriyorlardı. Önce normal gibiydiler: RADYOLOJİ, LABORATUVARA GİDEN B KORİDORU, BU NOKTADAN İLERİYE İZİNSİZ GEÇMEK YASAKTIR. Sonra binanın daha önce hiç görmediği, görmemesi gereken bir bölümüne girmişti. Duvarlardaki boyalar sahteydi ve dökülmeye başlamıştı. Floresan lambalardan bazıları sönmüştü; diğerleri camın gerisinde kalmış, kurtulmaya çalışan sinekler gibi vızıldıyordu. Bazı ofislerin buzlu camdan pencereleri kırılmıştı. Boşluklardan içerideki dağınıklığı ve acıyla pozisyon almış bedenleri görebiliyordu. Her yerde kan vardı. Bu insanları öldüren grip değildi. Cinayete kurban gitmişlerdi. Vücutlarında kurşun delikleri ve sert cisimlerin darbelerinin yol açtığı ezilmeler vardı. Yuvalarından fırlamış gözleri açıktı.

Hareketsiz duran bir yürüyen merdivenden hızla aşağı inerek uzun, karanlık bir tünele girmişti. Diğer uçta da ofisler vardı, ama bunların kapıları simsiyahtı. Oklar ise parlak kırmızıydı. Floresanlar titreşip vızıldıyordu. Tabelalardaki yazılar değişmişti: KOBALT VAZOLAR, LAZER CEPHANELİK, FÜZELER ve SALGIN ODASI. Sonra ÇIKIŞ levhasını görmüş ve rahatlayarak hıçkırmıştı.

Köşeyi dönünce açık kapıyı karşısında bulmuştu. Ötesinde tatlı kokulu, ılık bir gece vardı. Tam kapıya doğru atılmıştı ki kot pantolon ve kot mont giymiş bir adam önüne çıkarak geçmesini engellemişti. Stu olduğu yerde kalmış, çığlığı, paslı bir demir parçası gibi boğazına takılmıştı. Adam floresan lambaların soğuk aydınlığına girdiğinde, Stu yüzünün yerinde kapkara bir boşluk olduğunu görmüştü. Adamın yüzü yoktu, sadece kıpkırmızı, ruhsuz gözleri vardı. Ruhu yoktu, ama espri anlayışı vardı. Çılgınca dans eden, tuhaf bir ışıltı.

Kara Adam ellerini uzatmış ve Stu, parmaklarından kan damladığını görmüştü.

“Gökyüzü ve yeryüzü,” diye fısıldamıştı yüzü yerine kapkara, buz gibi bir boşluk olan adam. “Gökyüzünün ve yeryüzünün tamamı.”

Stu o sırada uyanmıştı.

Kojak koridorda hafif bir sesle inliyor ve hırlıyordu. Patileri uykusunda seğirdi ve Stu, köpeğin bile rüya görmekte olduğunu tahmin etti. Rüya görmek son derece normaldi. Ara sıra kâbuslar da olabilirdi.

Ama tekrar uyumakta epey zorlandı.

38. Bölüm

Süpergrip salgını hafifledikten sonra yeni bir salgın yaklaşık iki hafta boyunca etkili oldu. Birleşik Devletler gibi teknolojik toplumlarda çok yaygın, Peru veya Senegal gibi azgelişmiş ülkelerde ise nadiren görülen bir salgındı. İkinci salgın, Birleşik Devletler’de süpergripten kurtulan nüfusun yüzde on altısını yok etti. Peru ve Senegal gibi ülkelerde bu oran yüzde üç civarındaydı. İkinci salgının bir ismi yoktu, zira hastalığın belirtileri vakadan vakaya çok büyük farklılık gösteriyordu. Glen Bateman gibi bir sosyolog bu ikinci salgın hastalığa “doğal ölüm” veya “acil servis melankolisi” adını verebilirdi. Darwin’in teorisine göre düşünülürse bu son aşamaydı... kimilerince en zalimi olduğu söylenebilirdi.

Sam Tauber beş buçuk yaşındaydı. Annesi 24 Haziran’da, Murfreesboro, Georgia Şehir Hastanesi’nde ölmüştü. Yirmi beşindeyse babası ve iki yaşındaki kız kardeşi April ölmüştü. Yirmi yedisinde de ağabeyi Mike ölmüş ve Sam tek başına kalmıştı.

Sam, annesinin ölümünden beri şoktaydı. Acıkınca yiyerek, ara sıra ağlayarak Murfreesboro sokaklarında amaçsızca dolaşıyordu. Bir süre sonra ağlamayı bırakmıştı, çünkü bir faydası olmuyordu. Kaybedilen insanlar ağlamakla geri dönmüyordu. Geceleri uykusu babasının, April’in ve Mike’ın defalarca öldüğünü, suratları karararak, göğüsleri hırıldayarak kendi sümükleriyle boğuluşlarını gördüğü korkunç kâbuslarla bölünüyordu.

Sam, 2 Temmuz sabahı saat ona çeyrek kala Hattie Reynolds’ın evinin arkasındaki böğürtlen çalılarının arasına girdi. Neredeyse boyunun iki katı yükseklikteki çalılar arasında boş gözlerle dolaşıp, zikzaklar çizerek dallardan böğürtlen topladı ve çenesiyle dudakları kapkara olana dek yedi. Dikenler giysilerini yırtmış ve derisini çizmişti, ama fark etmemişti bile. Arılar etrafında vızıldıyordu. Yüksek otlar arasındaki kuyunun ağzındaki çürük tahtaları görmedi bile. Tahtalar, ağırlığı altında kırılıverdi ve Sam, altı metre derinlikteki kuru kuyuya düştü. İki bacağı birden kırılmıştı. Yirmi saat sonra susuzluk, açlık, şok ve korkudan öldü.

Irma Payette, Lodi, Kaliforniya’da yaşıyordu. Tecavüze uğramaktan ölesiye korkan, yirmi altı yaşında bir bakireydi. 23 Haziran’dan beri bir kâbus yaşıyordu. O tarihte şehir çapulcuların eline geçmişti ve onlara engel olabilecek polis de yoktu. Irma’nın yan sokaklardan birinde küçük bir evi vardı; annesi 1985’te kalp krizinden ölene dek orada onunla birlikte yaşamıştı. Silah seslerini ve motosikletlerle caddelerde dolaşıp yağma yapan sarhoşları duyan Irma, hemen bütün kapıları kilitlemiş ve alt kattaki odaya saklanmıştı. O zamandan beri ne zaman karnı açıksa veya tuvalet ihtiyacı duysa bir fare gibi sessizce odadan çıkıyor, işi bitince hemen geri dönüyordu.

Irma insanlardan hoşlanmıyordu. Dünya üzerinde yaşayan tek kişi olduğunu bilmek onu çok mutlu ederdi. Ama böyle bir durum söz konusu değildi. Önceki gün Lodi’de kalan son insan olduğunu düşünmeye başlamıştı ki tişörtünün üzerinde SEKSİ VE İÇKİYİ BIRAKTIM, HAYATIMIN EN KORKUNÇ 20 DAKİKASIYDI yazan iğrenç, sarhoş bir adamın elinde bir şişe viskiyle kaldırımda yürümekte olduğunu görmüştü. Şapkasının altından omuzlarına kadar inen sarı saçları vardı. Dar kot pantolonun beline bir tabanca sokuşturmuştu. Irma banyo perdesinin gerisinden adamı gözden kaybolana dek izlemiş, ardından korkunç bir büyünün etkisinden kurtulmuşçasına hızla odaya kaçmıştı.

Hepsi ölmemişti. Geride bir hippi kaldıysa başka hippiler de var demekti. Hepsi de tecavüzcüydü. Ona tecavüz edeceklerdi. Er ya da geç onu bulup ırzına geçeceklerdi.

O sabah hava aydınlanmadan önce babasının az sayıdaki eşyasının bulunduğu mukavva kutuların durduğu tavan arasına çıkmıştı. Babası bir denizciydi. Altmışlı yılların sonlarına doğru Irma’nın annesini terk etmişti. Annesi, Irma’ya her şeyi anlatmıştı. Son derece dürüst davranmıştı. Babası, sürekli içen ve annesine tecavüz etmeye çalışan bir canavardı. Bütün erkekler böyleydi. Bir erkekle evlenmek, ona istediği zaman tecavüz etme hakkı vermek demekti. Gündüz vakti bile olsa, Irma’nın annesinin babasının onu terk edişine dair yorumu dört kelimeden ibaretti ve Irma bu kelimeleri dünya üzerindeki her erkeğin, kadının ve çocuğun ölümünün ardından söyleyebilirdi. “Büyük bir kayıp değil.”

Kutularda çoğunlukla yabancı ülkelerden alınmış ucuz hediyelik eşyalar vardı... Hong Kong Hatırası, Saygon Hatırası, Kopenhag Hatırası. Bir de fotoğraf albümü vardı. Fotoğrafların çoğunda babası gemideydi. Kameraya gülümsüyor, bazılarında yanındaki arkadaşlarına sarılıyordu. Belki de Kaptan Trips denen hastalık onu nereye kaçtıysa orada bulup gebertmişti. Büyük bir kayıp değildi.

Eşyalar arasında ahşap bir kutu vardı. İçindeki kırmızı kadife kaplama üzerinde 45’lik bir tabanca duruyordu. Kadifenin altında kalan gizli bölmedeyse kurşunlar vardı. Kurşunlar yeşil ve yosun tutmuş gibi görünüyordu, ama Irma yine de işe yarayacaklarını düşündü. Ne de olsa metalden yapılmışlardı. Süt veya peynir gibi bozulacak halleri yoktu.

Tavan arasındaki örümcek ağlarıyla kaplı çıplak ampulün aydınlığında tabancayı doldurdu ve kahvaltısını etmek üzere mutfağa indi. Artık delikteki fare gibi saklanmayacaktı. Artık silahı vardı. Ötesi tecavüzcülerin sorunuydu.

Öğleden sonra verandada oturup, kitap okudu. Kitabın ismi Şeytan Hâlâ Hayatta ve Dünyada’ydı. Vahşi ve neşeli bir kitaptı. Günahkârlar ve nankörler hak ettiklerini buluyordu, kitapta da bulacakları söylenmişti zaten. Hepsi ölmüştü. Geriye sadece birkaç tecavüzcü hippi kalmıştı, Irma onların çaresine bakabilirdi. Tabancası yanı başında duruyordu.

Sarışın adam saat ikide geri döndü, o kadar sarhoştu ki zar zor ayakta durabiliyordu. Irma’yı görünce yüzü aydınlandı. Şüphesiz tecavüz edecek bir “dişi” bulduğuna sevinmişti.

“Hey, bebeğim!” diye seslendi. “Sadece sen ve ben kaldık! Ne kadar...” Irma’nın kitabı bırakıp, tabancayı doğrulttuğunu görünce gözleri korkuyla irileşti.

“Hey, indir onu... dolu mu? Hey!..”

Irma tetiği çekti. Tabanca büyük bir gürültüyle patlayarak adamı anında öldürdü. Büyük bir kayıp sayılmazdı.

George McDougall, Nyack, New York’ta yaşıyordu. Bir lisede matematik öğretmenliği ve şifacılık yapıyordu. Karısı da o da Katolik’ti ve Harriett McDougall, ona on bir çocuk doğurmuştu; dokuz erkek, iki kız. Dokuz yaşındaki oğlu Jeff’e “griple ilgili zatürre” teşhisinin konduğu 22 Haziran’dan on altı yaşındaki kızı Patricia’nın (ah, o kadar genç ve öylesine güzeldi ki) herkesin –geride kalan herkesin– Tüp Boyun adını verdiği hastalığa kurban gittiği 29 Haziran’a kadar dünya üzerinde en sevdiği on iki kişinin ölümüne tanık olmuş ve tek başına kalmıştı. Kendi sağlığı gayet iyiydi. Okulda çocuklarının hepsinin ismini hatırlayamadığını söyleyerek dalga geçerdi, ama ölüm sıraları beynine kazınmıştı: Jeff yirmi ikisinde, Marty ve Helen yirmi üçünde, karısı Harriett, Bill, George Jr., Robert ve Stan yirmi dördünde, Richard yirmi beşinde, Danny yirmi yedisinde, üç yaşındaki Frank yirmi sekizinde ve sonunda Pat... oysa ölümünden bir süre önce iyiye gidiyor gibi görünmüştü.

George aklını kaybedeceğini düşündü.

On yıl önce doktorunun tavsiyesiyle koşmaya başlamıştı. Tenis veya hentbol oynamıyor, çimleri bir çocuğa para vererek biçtiriyor (elbette kendi çocuklarından biriydi) ve Harriett ekmek istediğinde arabayla markete gidip alıyordu. Kilo alıyorsun, demişti Doktor Warner. Kalbin için iyi değil. Koşmayı dene.

Böylece kendine bir takım eşofman almış ve geceleri koşmaya başlamıştı. Önceleri kısa mesafeler koşmuş, zamanla mesafeler uzamıştı. Önce komşularının gözlerini devirip dalga geçeceğinden çekinmişti, ama ilişkileri sadece bahçelerini sularken el sallamak seviyesinde olan birkaç kişi ona gelip birlikte koşmayı teklif etmişti. Sayıları ne kadar çok olursa o kadar güvenliydi, o sıralar George’un büyük iki oğlu da onunla koşmaya başlamıştı. Mahallenin ortak bir aktivitesi haline gelmişti. Koşu grubunun üyelerinde bazen azalmalar ve artışlar olsa da bir mahalle alışkanlığı olarak varlığını sürdürmüştü.

Artık tek başına kalmıştı, ama koşmaya devam ediyordu. Her gün. Saatlerce. Aklını kaçıracakmış hissi sadece koşarken, dikkati sadece kaldırıma vuran tenis ayakkabılarına, kollarının sallanışına, sık soluklarına odaklanmışken uzaklaşıyordu. İntihar edemiyordu, çünkü bir Katolik’ti ve intiharın en büyük günahlardan biri olduğunu biliyor, Tanrı’nın canını bağışlamasında bir hikmet olduğunu düşünüyordu. Bu yüzden koşmaya devam ediyordu. Önceki gün neredeyse altı saat koşmuştu. Durduğunda güçlükle nefes alıyordu ve yorgunluktan bayılmak üzereydi. Artık genç bir adam değildi, elli bir yaşındaydı ve bu kadar koşmanın kendisi için iyi olmadığını biliyordu, ama bir yönden de ona iyi gelen tek şey buydu.

Neredeyse hiç uyumadan geçen (aynı düşünce kafasının içinde dolanıp durmuştu: Jeff-Marty-Helen-Harriett-Bill-küçük George-Robert-Stanley-Richard-Danny-Frank-Patty) bir başka gecenin ardından sabahın ilk ışıklarıyla yatağından fırladı ve eşofmanlarını giydi. Dışarı çıkıp Nyack’ın boş sokaklarında koşmaya başladı. Bazen cam parçalarına basıyordu. Bir keresinde kaldırıma fırlatılmış bir televizyonun üzerinden atlamıştı. Perdeleri kapalı evlerin önünden ve anacaddenin kavşağında korkunç bir kazayla birbirine girmiş üç arabanın yanından geçti.

Önce yavaş yavaş koştu, ama kafasındaki düşünceleri ardında bırakabilmek için giderek hızlanması gerekti. Elli bir yaşında, kır saçlı, gri eşofman ve beyaz tenis ayakkabıları giymiş adam peşinden şeytanlar kovalıyormuşçasına deli gibi koşuyordu. Saat on biri çeyrek geçe ağır bir kalp krizi geçirdi ve Oak ve Pine caddelerinin köşesinde, bir yangın musluğunun önünde düşüp öldü. Yüzünde minnete benzer bir ifade vardı.

Clewiston, Florida’dan Bayan Eileen Drummond 2 Temmuz günü nane likörü içerek iyiden iyiye sarhoş olmuştu. Ailesini düşünmemek için içiyordu ve katlanabildiği tek içki buydu. Önceki gün on altı yaşındaki kızının odasında bir torba esrar bulmuştu, ama onunla kafayı bulmak her şeyi daha da kötüleştirmişti. Bütün gün oturma odasında oturup albümdeki fotoğraflara bakarak ağlamıştı.

O yüzden bugün içki içmeye karar vermiş, midesi bulanınca banyoya gidip kusmuştu. Sonra yatağına uzanıp bir sigara yakmıştı. Uyuyakalınca ev yanıp kül oldu ve o da artık kimseyi düşünemeyecek hale geldi. Rüzgârın şiddeti artınca yangın yayıldı ve Clewiston’un yarısı yandı. Büyük bir kayıp değildi.

Arthur Stimson, Reno, Nevada’da yaşıyordu. Yirmi dokuzunda, öğleden sonra Tahoe Gölü’nde yüzdükten sonra paslı bir çiviye bastı. Yara, kangrene dönüştü. Sorunu kokudan anlayıp ayağını kesmeye çalıştı. Başladığı işi bitiremeden bayıldı ve Toby Harrah’ın kumarhanesinin lobisinde kan kaybı ve şoktan öldü.

Swanville, Maine’de Candice Moran adında on yaşında bir kız çocuğu bisikletten düştü ve beyin kanamasından öldü.

Harding County, New Mexico’da çiftçilik yapan Milton Craslow bir engerek yılanının sokması sonucu yarım saat içinde öldü.

Milltown, Kentucky’de yaşayan Judy Horton, gelişmelerden oldukça memnundu. On yedi yaşında güzel bir kızdı. İki sene önce iki büyük hata yapmıştı: Hamile kalmış ve ailesinin bebeğin babası olan mühendislik fakültesi öğrencisi “dört gözle” evlenmesi için kendisini ikna etmesine izin vermişti. On beş yaşındayken bir üniversiteliden (daha ilk senesinde bile olsa) ilgi görmek büyük olaydı, ama Waldo’nun –Waldo Horton, ne iğrenç bir isimdi– ona “istediğini” yapmasına nasıl izin verdiğini kesinlikle hatırlamıyordu. Hamile kalacaksa neden ondan olmak zorundaydı? Judy, Steve Phillips ve Mark Collins’in de kendisine “istediğini” yapmasına izin vermişti; ikisi de Milltown Lisesi’nin futbol takımındaydı (Milltown Jaguarları, sevgili mavi ve beyaz için bastır-bastır-bastır-bastır) ve kendisi de ponpon kızların başıydı. O yaşlı, iğrenç Waldo Horton olmasaydı daha ilk senesinde ponpon kızların başı olabilirdi. Ayrıca Steve ve Mark onun gözünde çok daha iyi koca adaylarıydı. İkisi de geniş omuzluydu ve omuzlarına kadar inen sarı saçlarıyla Mark çok seksiydi. Ama kala kala Waldo’dan hamile kalmıştı, ondan başkası olamazdı. Günlüğüne bakıp hesabını yapmıştı. Bebek doğduktan sonra zerre kadar şüphesi kalmamıştı. Çocuk aynı ona benziyordu. İğrençti.

Böylece iki uzun yıl boyunca bu hayata tahammül etmiş, Waldo eğitimine devam ederken motellerde ve ucuz lokantalarda berbat işlerde çalışmıştı. Öyle ki sonunda Waldo’nun okuluna duyduğu nefret, Waldo ve bebeğe duyduğu nefreti aşmıştı. Madem Waldo bir aile istiyordu neden okulu bırakıp kendisi çalışmıyordu? Judy okulu bırakmıştı. Ama ne onun ne Waldo’nun ailesi okulu bırakmasına izin veriyordu. Judy tek başına olsa tatlı dille onu ikna ederdi (istediğini daha Waldo yatakta kendisine dokunmadan önce elde ederdi) ama dünürlerin dördü de burunlarını sokmaktan vazgeçmiyordu. Ah Judy, Waldo iyi bir işe girince her şey daha güzel olacak. Ah Judy, kiliseye daha sık gelseydin ne iyi olurdu. Ah Judy, bok ye ve yutana kadar gülümsemeye devam et. Hepsini yutana kadar.

Sonra süpergrip çıkagelmiş ve bütün sorunlarını çözmüştü. Annesi, babası, küçük oğlu Petie ölmüştü (bebeğin ölümü onu biraz üzmüştü ama birkaç gün sonra atlatmıştı). Sonra Waldo’nun ailesi, en sonunda da Waldo ölmüş ve Judy özgürlüğüne kavuşmuştu. Kendisinin de ölebileceği fikri aklının ucundan bile geçmemiş ve ölmemişti elbette.

Milltown’ın merkezinde büyük ama köhne bir apartman dairesinde yaşıyorlardı. Evin Waldo için (Judy’nin söz hakkı yoktu elbette) en çekici özelliklerinden biri, bodrumdaki büyük buzdolabıydı. Daireyi 1988’in eylül ayında tutmuşlardı. Ev, üçüncü kattaydı ve etleri bodrumdaki buzdolabına götürüp getirme işi kime düşüyordu? Waldo ve Petie evde ölmüştü. Kodamanlardan biri değilsen hastane hizmetlerinden yararlanmak o günlerde mümkün değildi ve morglar ağzına kadar doluydu (Judy o tüyler ürpertici yerlere adımını bile atmazdı zaten) ama elektrik hâlâ vardı. İki cesedi bodruma indirip buzdolabına koymuştu.

Milltown’da elektrik kesileli üç gün olmuştu ama bodrum hâlâ oldukça serindi. Judy her gün üç dört kez gidip cesetlere baktığı için biliyordu. Kendi kendine sadece kontrol ettiğini söylüyordu. Başka ne olabilirdi ki? Sinsice bir zevk alacak hali yoktu ya?

2 Temmuz’da yine bodrumdaki büyük buzdolabına girdi, ama kapının önüne kapanmasını önleyecek lastik takozu koymayı unuttu. Kapı arkasından kapanıp kilitlendi. İki senedir oraya girip çıktığı halde kapının içeride kolu olmadığını ilk o gün fark etti. O sırada içerisi donmayacağı kadar soğuktu, ama açlığa bir çare yoktu. Judy Horton böylece çocuğu ve kocasının yanında öldü.

Hattiesburg, Mississippi’den Jim Lee, evindeki tüm elektrikli aletleri gazla çalışan bir jeneratöre bağladı ve jeneratörü çalıştırmaya uğraşırken akıma kapılıp öldü.

Richard Hoggins tüm hayatını Detroit, Michigan’da geçirmiş genç bir zenciydi. Beş yıldır “eroyn” dediği toza bağımlıydı. Tanıdığı bütün kullanıcılar ve satıcılar süpergrip salgınında öldüğü için salgın sırasında olağanüstü bir arınma yaşamıştı.

Bu parlak yaz sabahında dağınık bir dükkânda oturmuş ılık 7-Up içerken minik bir doz alabilmeyi ümit ediyordu.

Aklına Allie McFarlane ve tüm bu felaketler başlamadan hemen önce sokaklarda Allie hakkında duyduğu bir şey geldi. Detroit’in üçüncü büyük satıcısı olan Allie’nin kısa bir süre önce büyük bir mal teslimatı aldığı söyleniyordu. Herkes kaliteli mal bulabilecekti. O kahverengi boktan kurtulacaklardı. Çin Beyazı’ndan nasiplerini alacaklardı.

Richie, McFarlane’in öyle büyük çapta bir teslimatı nerede saklayabileceğini bilemiyordu –böyle şeyleri bilmek insanın sağlığına zararlıydı– ama rivayete göre polisler bir arama izni alıp Allie’nin Grosse Pointe’ten büyük amcası için satın aldığı evi basacak olsa Allie parmaklıkların diğer tarafından ömrü boyunca kurtulamazdı.

Richie, Grosse Fointe’e doğru yürümeye karar verdi. Zaten yapacak daha iyi bir işi yoktu.

Telefon rehberinden Erin D. McFarlane’in Lake Shore Yolu’ndaki adresini bulup yürümeye başladı. Oraya vardığında karanlık çökmek üzereydi ve ayakları ağrıyordu. Artık kendi kendine bunun öylesine bir yürüyüş olduğunu söylemeyi bırakmıştı. Uçuşa geçmek istiyordu.

Evin etrafı gri taş bir duvarla çevriliydi. Richie duvarın üzerinden kara bir gölge gibi atladı. Duvarın tepesine cam parçaları gömüldüğü için elleri kesilmişti. İçeri girmek için bir camı kırınca alarm ötmeye başladı. Artık ortalıkta duruma müdahale edecek bir polisin olmadığını hatırlayana dek kaçarak bahçenin ortasına varmıştı bile. Kan ter içinde eve geri döndü.

Elektrik kesikti ve kahrolası evde neredeyse yirmi oda vardı. Doğru düzgün bakabilmek için sabahı beklemek zorundaydı. Evin her köşesine bakabilmesi en az üç haftasını alacaktı. Mal belki burada bile değildi. Off. Richie içinin ümitsizlikle dolduğunu hissetti. Hiç olmazsa olabilecek yerlere bakmaya karar verdi.

Ve üst kattaki banyoda, beyaz tozla dolu bir düzine büyük, plastik torba buldu. Rezervuarın içindeydi, kitaptaki en eski numaralardan biriydi. Richie, içindeki yoğun istek yüzünden kendini hasta gibi hissederek torbalara baktı. Allie bu kadar malı kahrolası bir rezervuarda bırakmayı göze alabildiğine göre doğru kişilerin kıçını yalıyor olmalıydı. Rezervuarda bir adama on altı asır yetecek kadar mal vardı.

Bir torbayı yatak odasına götürdü ve yatağın üstünde açtı. Malzemelerini çıkarıp hazırlık yaparken elleri titriyordu. Malın ne kadarının kesilmiş olduğunu merak etmek aklından geçmedi. Richie’nin sokakta aldığı en ağır doz yüzde on iki saftı ve neredeyse koma sayılabilecek derin bir uykuya dalmasına yol açmıştı. Bir anda karanlığa dalıvermişti.

Dirseğinin hemen üstüne iğneyi batırdı ve neredeyse yüzde doksan altı oranında saf olan mal kanına karıştı. Richie yatağın üstüne kapaklanıverdi. Altı dakika sonra ölmüştü.

Büyük bir kayıp değildi.

39. Bölüm

Lloyd Henreid diz çökmüştü. Bir şarkı mırıldanıyor ve sırıtıyordu. Ara sıra ne mırıldandığını unutuyor ve sırıtışı kaybolup ağlamaya başlıyordu. Bir süre sonra neden ağladığını unutarak tekrar mırıldanmaya başlıyordu. Mırıldandığı şarkı “Camptown Races”ti (Camptown Yarışları). Bazen mırıldanmayı ve ağlamayı kesiyor, “Du-da, du-da,” diye fısıldıyordu. Hücresi, mırıltıları, du-da fısıltıları ve Lloyd’un elindeki yatak ayağının çıkardığı sürtünme sesi dışında tamamen sessizdi. Bacağına ulaşabilmek için Trask’in bedenini çevirmeye çalışıyordu. Bana biraz daha lahana salatası ve bir bacak daha getir lütfen garson.

Lloyd sıkı bir diyete başlamış biri gibi görünüyordu. Mahkûm tulumu, bir geminin rüzgârsız havada sarkan yelkeni gibi üzerinden dökülüyordu. Hücreye en son yemek getirilişinin üzerinden sekiz gün geçmişti. Lloyd’un yüzünün derisi iyice gerilmiş, kafatasının tüm hatları ortaya çıkmıştı. Gözleri parlaktı ve ışıldıyordu. Dudakları gerilmiş, dişleri ortaya çıkmıştı. Saçları tutam tutam dökülmeye başlamıştı. Delirmiş gibi görünüyordu.

“Du-da, du-da,” diye fısıldadı yatak ayağını tekrar uzatarak. Bir zamanlar kahrolası ayağı yerinden çıkarmak için parmaklarını kanatana kadar uğraştığı için pişman olmuştu. Önceleri gerçek açlığın ne olduğunu bildiğini sanıyordu. O açlık, şimdi hissettiğiyle kıyaslanamazdı bile.

“Bütün gün dolaş... bütün gün dolaş... du-da...”

Yatak ayağı Trask’in pantolonunun paçasını yakalar gibi olup yine serbest kaldı. Lloyd başını eğerek bir çocuk gibi ağlamaya başladı. Arkasında, beş gün önce, yani 29 Haziran’da Trask’in hücresinde öldürdüğü sıçanın öylesine bir kenara atılmış iskeleti duruyordu. Uzun, pembe kuyruğu hâlâ iskelete bağlıydı. Lloyd kuyruğu yemeyi defalarca denemişti, ama çok sertti. Muhafaza edebilmek uğruna gösterdiği bütün çabaya rağmen klozetteki suyun neredeyse tamamı bitmişti. Hücreye keskin bir sidik kokusu sinmişti. Suyunu kirletmemek için koridora doğru işiyordu. Büyüğünü yapmamıştı, ki neredeyse hiçbir şey yemediği göz önüne alındığında bu gayet normaldi.

Bir kenara ayırdığı yemekleri çok çabuk bitirmişti. Bunu şimdi anlıyordu. Birinin geleceğini sanmıştı. Kimsenin gelmeyeceğine inana...

Trask’i yemek istemiyordu. Trask’i yeme fikri korkunçtu. Önceki gece terliğiyle bir hamam böceğini avlamış ve diri diri yemişti. Dişleriyle ikiye bölmeden hemen önce böceğin ağzının içinde deli gibi debelendiğini hissetmişti. Tadı hiç de kötü değildi. Hatta sıçandan kat kat iyiydi. Hayır, Trask’i yemek istemiyordu. Bir yamyam olmak istemiyordu. Sıçan gibiydi. Trask’i ulaşabildiği mesafeye çekecekti... her ihtimale karşı. Su içtiği sürece bir insanın açlığa uzun süre dayanabileceğini duymuştu.

(çok az su kaldı ama şu an onu düşünmeyeceğim hayır düşünmeyeceğim şimdi değil)

Ölmek istemiyordu. Açlıktan gebermek istemiyordu. İçi fazlasıyla nefretle doluydu.

Nefreti, son üç günde açlığıyla paralel olarak giderek yükselen bir hızla artmıştı. Herhalde uzun yıllar önce ölen evcil tavşanının düşünme kabiliyeti olsa o da Lloyd’dan aynı şekilde nefret ederdi (uzun saatler boyunca uyuyor ve rüyasında hep tavşanını görüyordu; bedeni şişmiş, tüyleri keçeleşmiş, gözlerinde kurtçuklar kaynayan, hepsinden kötüsü de ayakları kan içinde olan tavşanı: uyandığında kendi ellerine korkuyla karışık büyülenmişlikle bakmıştı). Lloyd’un nefreti basit bir hayali kavram etrafında bütünleşmişti ve bu kavram ANAHTAR’dı.

İçeride kilitliydi. Bir zamanlar bu durum ona doğru görünmüştü. Ne de olsa kötü adamlardan biriydi. Tam anlamıyla değil, asıl kötü olan Poke’tu. Poke olmasaydı sadece ufak tefek suçlar işlerdi. Yine de sütten çıkmış ak kaşık olduğu söylenemezdi elbette. Vegas’taki Muhteşem George ve beyaz Continental’deki üç kişinin ölümünde onun da payı vardı. Kodese girip bir süre yatmayı hak etmişti. Gönüllü olarak yapılacak şey değildi elbette, ama enselenince kaderine razı gelmekten başka seçeneği kalmamıştı. Avukatına da söylediği gibi “üç eyalette katliam” olayındaki payından dolayı bir cezayı hak ediyordu. Ama elektrikli sandalyeyi değil, kesinlikle hayır. Lloyd Henreid’in öbür dünyaya o şekilde göçmesi fikri... çılgıncaydı.

Ama ANAHTAR onlardaydı, olay buydu. İnsanı bir yere kilitleyip, istediklerini yapabiliyorlardı.

Lloyd son üç gündür ANAHTAR’ın sembolik, tılsımlı gücünü hayal meyal kavramaya başlamıştı. ANAHTAR, kurallara uymanın ödülüydü. Uymayanı bir hücreye kilitleyebiliyorlardı. Monopoli oyunundaki “Hapse Git” kartından pek bir farkı yoktu. Git’i geçme, iki yüz dolar toplama. Ve ANAHTAR, insana çeşitli imtiyazlar kazandırıyordu. Hayatınızdan on, yirmi, kırk yıl alabilirlerdi. Mathers gibi adamlara para verip sizi dövdürebilirlerdi. Halta sizi elektrikli sandalyeye gönderip, canınızı bile alabilirlerdi.

Ama ANAHTAR’a sahip olmak onlara insanı kilit altında açlıktan ölmeye bırakıp gitme hakkı vermiyordu. İnsanı ölü bir sıçanı yemeye ve döşeğinin içini yemeye çalışmaya zorlama hakkını da vermiyordu. Hayatta kalmak için yan hücredeki adamın cesedini yemek zorunda bırakma hakkı da vermiyordu (cesede ulaşabilirse tabii, du-da, du-da).

İnsanlara yapılamayacak bazı şeyler vardı. ANAHTAR’a sahip olmanın imtiyazları bir yere kadardı. Serbest bırakabilecekken onu burada korkunç bir ölüme mahkûm etmişlerdi. Gazeteler ne derse desin, gördüğü ilk insanı katledecek bir cani değildi o. Poke’la tanışmadan önce sadece küçük suçlar işlemişti.

Böylece içi nefretle doldu ve nefreti ona yaşamasını... en azından çaba göstermesini buyurdu. Nefret ve hayatta kalma azmi ona bir süre için boş göründü, çünkü ANAHTAR’a sahip olanların hepsi gribe kurban gitmişti. İntikamını alamayacağı bir yere gitmişlerdi. Sonra açlığı artarken yavaş yavaş gribin onları öldürmeyeceğini anladı. Kendisi gibi zavallıları ve Mathers gibi maşaları öldürebilirdi, ama onları öldürmezdi, çünkü ANAHTAR ellerindeydi. Bu yüzden vali veya hapishane müdürü ölmezdi, müdürün hasta olduğunu söyleyen gardiyan yalancının tekiydi. Grip şartlı tahliye memurlarını, şerifleri ve FBI ajanlarını da öldürmezdi. ANAHTAR’ı olanlara dokunmazdı. Cesaret edemezdi. Ama Lloyd onlara dokunacaktı. Oradan canlı çıkabilirse onlara öyle bir dokunacaktı ki...

Yatak ayağı yine Trask’in paçasına takıldı.

“Hadi,” diye fısıldadı Lloyd. “Hadi. Hadi, gel... bayanlar bütün gün bu şarkıyı söylüyor, du-da.”

Trask’in katılaşmış bedeni yavaşça yaklaştı. Herhalde hiçbir balıkçı oltasını Lloyd’un Trask’i çektiği kadar büyük dikkatle çekmemişti. Çekerken Trask’in paçası yırtıldı ve Lloyd takacak başka bir yer bulmak zorunda kaldı. Nihayet ayağı Lloyd’un uzanıp kavrayabileceği kadar yakına geldi... isterse kavrayabileceği.

“Şahsi bir şey değil,” diye fısıldadı Trask’e. Bacağına dokunup okşadı. “Şahsi değil, seni yemeyeceğim, eski dost. Mecbur kalmadıkça.”

Salyalarının aktığının farkında bile değildi.

Alacakaranlığın kül rengi aydınlığında bir gürültü duydu, ama ses o kadar uzaktan geliyordu ve öylesine garipti –metalin metale çarpması– ki rüya gördüğünü sandı. Uyku ve uyanıklık halleri artık birbirine karışmıştı. Bir halden diğerine ne zaman geçtiğini anlayamıyordu.

Ama sonra birinin sesini duydu ve gözleri derisi gerilmiş yüzünde iri iri açılarak yatağında aniden doğruldu. Ses Tanrı bilir ne kadar mesafeden, idari bölüm kanadından geliyordu. Sonra merdivenlerden geçerek ziyaret alanını ana hücre blokuna bağlayan koridorlara girdi. Çifte parmaklıklı kapılardan sakince geçerek nihayet Lloyd’un kulaklarına ulaştı:

“Hu-huuu! Evde kimse yok mu?”

Tuhaftı ama Lloyd’un ilk düşüncesi, cevap verme, belki gider, oldu.

“Kimse yok mu? Gidiyorum öyleyse... gidiyorum? Phoenix tozunu çizmelerimden atmak için yola çıkı...”

Bunun üzerine Lloyd içinde bulunduğu felç halinden sıyrılıverdi. Yataktan fırlayıp demir ayağı kaptı ve parmaklıklara deli gibi vurmaya başladı; titreşimler metalden yumruk yaptığı elinin kemiklerine doğru ilerliyordu.

“Hayır!” diye haykırdı. “Hayır! Gitmeyin! Ne olur gitmeyin!”

Ses artık daha yakından, idari bölümle Lloyd’un bulunduğu kat arasındaki merdivenlerden geliyordu: “Sizi o kadar seviyoruz ki yiyebiliriz... ve ah, birinin karnı çok aç gibi.” Ardından gevrek bir gülüş duyuldu.

Lloyd yatağın ayağını bıraktı ve hücrenin kapısının parmaklıklarını her iki eliyle kavradı. Şimdi gölgeler içindeki koridordan ona doğru yaklaşan ayak seslerini net bir şekilde duyabiliyordu. Gözyaşları bir anda gözlerini doldurdu... ne de olsa kurtulmuştu... yine de içinde coşku değil, korku vardı. İçinden bir ses hâlâ sessiz kalması gerektiğini, cevap vermesinin büyük bir hata olduğunu söylüyordu. Sessiz kalmak mı? Tanrım! Açlıktan ölmekten daha kötü ne olabilirdi?

Açlıktan ölme fikri aklına Trask’i getirmişti. Alacakaranlığın loşluğunda sırtüstü yatıyordu, bir bacağı Lloyd’un hücresinin dibine doğru çekilmiş ve baldırından büyük bir parça eksilmişti. Bacağının etli kısmından. Üzerinde diş izleri vardı. Lloyd bu izlerin kimin dişlerinin eseri olduğunu biliyordu, ama Trask’in bacağını ısırıp etini kopardığı anlar hafızasında çok silikti. Yine de içini şiddetli bir tiksinti, suçluluk ve dehşet kapladı. Parmaklıklara doğru atılıp Trask’in bacağını kendi hücresine doğru itti. Sonra omzu üzerinden bakıp ayak seslerinin sahibinin hâlâ görünmeyecek kadar uzakta olup olmadığını kontrol ettikten sonra Trask’in paçasını indirip eti koparılmış baldırını gizledi.

Aslında telaşlanmasına gerek yoktu, zira koridorun başındaki çelik kapı kilitliydi ve elektrik kesik olduğu için düğmeye basmak bir işe yaramayacaktı. Kurtarıcısının geri dönüp anahtarı alması gerekecekti. Başka türlü...

Parmaklıklı kapıyı açan elektrikli mekanizmanın gürültüsünü duyan Lloyd şaşırdı. Hücrelerin bulunduğu bölümün mutlak sessizliğinde kapının açılmasıyla çıkan klik sesi çok net bir şekilde duyuldu.

Ayak sesleri koridordan ona doğru yaklaştı.

Lloyd, Trask’in bacağını düzeltip paçasını indirdikten sonra yine hücresinin kapısına dönmüştü. Kendine engel olamadan iki adım geriledi. Bakışlarını koridorun zeminine dikti ve sivri burunlu, aşınmış topuklu, tozlu kovboy çizmelerini görünce aklına Poke’un da tıpkı bunlara benzer bir çift çizme giydiği geldi.

Çizmeler hücresinin önüne gelip durdu.

Lloyd’un bakışları aşınmış çizmelerden solmuş kot pantolona, pirinç tokalı (eşmerkezli iki çember içinde çeşitli astrolojik semboller vardı) deri kemerden, her iki cebinde birer iğne bulunan (birinde gülen surat, diğerinde DOMUZUNUZ NASIL? yazısı ve ölü bir domuz resmi vardı) kot monta doğru yavaşça yükseldi.

Tam Lloyd’un gözleri gönülsüzce Randall Flagg’in yüzüne yönelmişti ki Flagg, “Böö!” diye bağırdı. Tek ses ölü hücre bölümünde süzüldü ve aniden döndü. Lloyd bir çığlık attı, sendeledi, yere düştü ve ağlamaya başladı.

“Her şey yolunda,” dedi Flagg teselli edercesine. “Hey, dostum, bir şey yok. Her şey yolunda.”

Lloyd hıçkırdı. “Beni dışarı çıkarabilir misiniz? Lütfen beni buradan çıkarın. Tavşanım gibi olmak istemiyorum, sonumun onunki gibi olmasını istemiyorum, bu haksızlık, Poke olmasaydı burada olmayacaktım, lütfen beni çıkarın bayım, ne isterseniz yaparım.”

“Zavallı adam. Dachau’da yaz tatili reklamından fırlamış gibisin.”

Flagg’in sesinde sempati vardı, ama Lloyd buna rağmen bakışlarını ziyaretçinin kot pantolonunun dizlerinden yukarı kaldıramıyordu. O yüze tekrar bakmak onu öldürebilirdi. Şeytanın suretiydi.

“Lütfen,” diye geveledi Lloyd. “Lütfen beni buradan çıkarın. Açlıktan ölüyorum.”

“Ne zamandır buradasın dostum?”

“Bilmiyorum,” dedi Lloyd ince parmaklarıyla gözlerini silerek. “Uzun zaman oldu.”

“Nasıl oldu da hâlâ ölmedin?”

“Olacakları tahmin etmiştim,” dedi Lloyd kot pantolon içindeki bacaklara. “Yemeğimin bir kısmını sakladım. Bu şekilde dayanabildim.”

“Yan hücrede yatan arkadaştan birkaç lokma almadın yani?”

“Ne?” dedi Lloyd çatlak sesle. “Ne? Hayır! Tanrı aşkına! Beni ne sanıyorsunuz? Bayım, bayım, lütfen...”

“Sol bacağı sağa nazaran daha ince gibi görünüyor. O yüzden sordum sadece dostum.”

“İnce olup olmadığını bilmiyorum,” diye fısıldadı Lloyd. Bütün vücudu titriyordu.

“Peki ya sıçan kardeş? Onun tadı nasıldı?”

Lloyd elleriyle yüzünü örttü ve hiçbir şey söylemedi.

“Adın ne?”

Lloyd söylemeye çalıştı, ama ağzından sadece bir inilti çıktı.

“Adın ne dedim asker?”

“Lloyd Henreid.” Ardından ne söyleyeceğini düşündü, ama kafası karmakarışıktı. Avukatı ona elektrikli sandalyeyi boylayabileceğini söylediğinde korkmuştu, ama bu kadar değil. Hayatı boyunca hiç bu kadar korkmamıştı. “Hepsi Poke’un başının altından çıktı!” diye bağırdı. “Burada benim yerime Poke olmalıydı!”

“Bana bak Lloyd.”

“Olmaz,” diye fısıldadı Lloyd. Gözleri çılgınca bir o tarafa bir bu tarafa döndü.

“Neden?”

“Çünkü...”

“Devam et.”

“Çünkü gerçek olduğunuzu sanmıyorum bayım,” diye fısıldadı Lloyd. “Ve gerçekseniz... gerçekseniz, bayım... o zaman şeytansınız.”

“Bana bak Lloyd.”

Lloyd bakışlarını parmaklıkların diğer tarafındaki karanlık, sırıtan yüze doğru çaresizce kaldırdı. Sağ gözün hizasındaki sağ elinde bir şey tutuyordu. Lloyd, ona bakarken vücudu hem buz kesti, hem ısındı. Siyah bir taşa benziyordu. Rengi zift gibi koyuydu. Tam ortasında kırmızı bir leke vardı ve Lloyd’a ona bakan yarı açık, kanlı, korkunç bir göz gibi görünüyordu. Sonra Flagg taşı elinde hafifçe çevirdi ve taşın ortasındaki kırmızı leke bir... anahtar gibi göründü. Flagg parmaklarının arasında ileri geri çeviriyordu. Şimdi bir göz olmuştu, şimdi yine bir anahtar.

Göz, anahtar.

Flagg şarkı söylüyordu. “Bana kahve getirdi... bana çay getirdi... bana neredeyse her şeyi getirdi... atölyenin anahtarı hariç. Değil mi Lloyd?”

“Evet,” dedi Lloyd boğuk sesle. Gözleri koyu renkli taşın üzerinden bir an bile ayrılmamıştı. Flagg şimdi taşı bir sihirbaz gibi parmaklarının arasında gezdiriyordu.

“İyi bir anahtarın değerini bilmesi gereken bir adamsın,” dedi. Taş, kapanan avucunun içinde kayboldu ve aniden diğer elinde belirdi. Parmaklarının arasında yine gezdirmeye başladı. “Senin bildiğinden eminim. Çünkü anahtarlar, kapıları açmaya yarar. Dünyada kapıların açılmasından daha önemli bir şey var mı Lloyd?”

“Bayım, o kadar açım ki...”

“Elbette öylesin,” dedi adam. Yüzünde bir endişe ifadesi belirdi. O kadar abartılıydı ki iğrenç görünüyordu. “Yüce İsa, sıçanlar yemek için değildir! Ben öğle yemeğinde ne yedim, biliyor musun? Viyana ekmeğiyle yapılmış, az pişmiş rozbifli ve soğanlı sandviç, ayrıca bol bol Gulden’s Spicy Brown hardal. Kulağa hoş geliyor mu?”

Fazlasıyla parlak gözlerinden yaşlar süzülen Lloyd başını salladı.

“Yanında biraz patates kızartması ve çikolatalı süt vardı. Tatlı olarak da... hay aksi, sana eziyet ediyorum, değil mi? Temiz bir dayağı hak ediyorum. Kusura bakma. Seni hemen çıkarayım, sonra da yiyecek bir şeyler bulalım, tamam mı?”

Lloyd başını bile sallayamayacak kadar şaşkındı. Anahtarlı adamın şeytan ya da bir serap olduğundan emindi. Serap, Lloyd düşüp ölene kadar hücrenin kapısının önünde duracak, Tanrı’dan, İsa’dan, Gulden’s Spicy Brown hardaldan neşeyle bahsederek gizemli siyah taşı gözden kaybedip tekrar gösterecekti. Ama adamın yüzündeki endişe ve kendine duyduğu hoşnutsuzluk gerçek gibi görünüyordu. Siyah taş avucunun içinde yine kayboldu. Tekrar açtığında Lloyd, adamın elinde sapı işlemeli, yassı, gümüş bir anahtar olduğunu gördü.

“Ulu... Tanrım!” diye haykırdı çatlak sesle.

“Beğendin mi?” dedi Kara Adam memnun bir ifadeyle. “Bu numarayı Secaucus, New Jersey’de bir masaj evinde fıstığın birinden öğrenmiştim Lloyd. Secaucus, dünyanın en büyük domuz çiftliklerinin bulunduğu yer.”

Eğilip anahtarı soktu. Ve bu çok garipti, çünkü hatırladığı kadarıyla (gerçi o günlerde hafızasının pek iyi olduğu söylenemezdi) bu hücrelerde anahtar sokacak yuva yoktu, zira elektronik olarak açılıp kapanıyorlardı. Ama gümüş anahtarın işe yarayacağından hiç şüphesi yoktu.

Flagg anahtarı sokarken durup Lloyd’a baktı. Yüzündeki sinsi sırıtışı gören Lloyd yine umutsuzluğa kapıldı. Bunların hepsi bir numaraydı.

“Kendimi tanıtmış mıydım? Adım Flagg, iki g ile yazılıyor. Tanıştığımıza memnun oldum.”

“Ben de,” dedi Lloyd çatallı bir sesle.

“Ve seni buradan çıkarıp birlikte yemeğe gitmeden önce bir anlaşmaya varmamız gerek Lloyd.”

“Elbette,” dedi Lloyd ve yine ağlamaya başladı.

“Seni sağ kolum yapacağım Lloyd. Seni Aziz Petrus’un konumuna getireceğim. Bu kapıyı açınca krallığın anahtarlarını eline vereceğim. Ne anlaşma ama, değil mi?”

“Evet,” diye fısıldadı Lloyd tekrar korkuya kapılarak. Karanlık neredeyse tamamen çökmüştü. Flagg koyu bir siluetten ibaretti, ama gözleri hâlâ net bir şekilde görülebiliyordu. Karanlıkta bir vaşağın gözleri gibi parlıyordu. Lloyd içinin dehşetle dolduğunu hissetti ama tek hissettiği şey bu değildi; aynı zamanda bir tür dinsel vecit duyuyordu. Haz. Seçilmiş olmanın hazzı. En sonunda bir şekilde galip gelmiş olmanın tatmini.

“Seni buraya tıkanlardan öcünü almak istiyorsun değil mi?”

“Kesinlikle,” dedi Lloyd dehşetini bir anlığına unutarak. Yerini aç, yoğun bir öfke almıştı.

“Sadece o insanlardan değil, onlarla aynı şeyleri yapan diğerlerinden de,” dedi Flagg. “Bu tip insanlar var, değil mi? Onlara göre senin gibiler çöplükten ibaret. Çünkü kendilerini çok yukarıda görüyorlar. Senin gibilerin yaşam hakkı olduğunu düşünmüyorlar.”

“Öyle,” dedi Lloyd. İçindeki şiddetli açlık, yerini başka türlü bir açlığa bırakmıştı. Siyah taşın gümüş anahtara dönüşmesi gibi o da değişmişti. Bu adam, içindeki tüm karmaşık duyguları basit birkaç cümleyle özetleyivermişti. İntikamını almak istediği kişi sadece gardiyan değildi –bak sen, ukala bok, ne var pislik, söyleyecek ukalaca bir laf bulamadın mı?– çünkü asıl hedef o değildi. ANAHTAR’a sahipti, evet ama ANAHTAR’ı yapan o değildi. Ona bir başkası vermişti. Herhalde hapishane müdürü vermişti ama ANAHTAR’ı yapan o da değildi. Lloyd yapanları, yaratıcıları bulmak istiyordu. Grip onlara dokunamamıştı muhtemelen ama Lloyd’un onlarla görülecek işi vardı. Ah evet, iyi bir iş.

“İncil’de öyleleri için ne denir, bilir misin?” diye sordu Flagg usulca. “Yükseltilmişler aşağı indirilmeli, güçlüler boyun eğmeli, tepedekiler çökertilmeli. Peki senin gibiler için ne dendiğini biliyor musun Lloyd? Diyor ki; alçakgönüllüler kutsanmıştır ve dünya onlara miras kalacaktır. Kutsanmışlar Tanrı’yı görecektir.”

Lloyd başını sallıyor, aynı zamanda ağlıyordu. Bir an için Flagg’in başının etrafında parlak bir hale oluştu. O kadar parlaktı ki Lloyd uzun süre bakmaya kalkarsa gözlerinin yanacağını düşündü. Ama sonra ışık yok oldu... eğer gerçekten var olduysa tabii. Muhtemelen hiç olmamıştı, zira Lloyd’un gözleri hâlâ karanlığa adapte haldeydi.

“Pek zeki değilsin,” dedi Flagg. “Ama ilksin. Ve içimde çok sadık olacağına dair bir his var. Sen ve ben Lloyd, uzaklara gideceğiz. Bizim gibilerin zamanı geldi. Her şey bizim için başlıyor. Tek gereken senin sözün.”

“S... söz mü?”

“Birbirimize arka çıkacağımıza dair, sen ve ben. İnkâr yok. Nöbetteyken uyuyakalmak yok. Çok yakında başkaları da olacak, batıya doğru yola çıktılar bile ama şu an için sadece ikimiz varız. Bana söz verirsen sana anahtarı veririm.”

“Söz... veriyorum,” dedi Lloyd ve kelimeler, tuhaf bir şekilde titreşerek havada asılı kalmış gibi oldu. Başı hafifçe yana eğik, o titreşimleri dinledi. İki kelimeyi, ölü bir adamın gözlerinden yansıyan kuzey ışıkları gibi parlıyorlarmışçasına görecekti neredeyse.

Anahtarın kilitte döndüğünü duyunca her şeyi unutuverdi. Bir an sonra kilit, üzerinden dumanlar tüterek Flagg’in ayaklarının dibine düştü.

“Artık özgürsün Lloyd. Hadi çık.”

Lloyd inanmakta zorlanarak, yakacaklarından korkarcasına parmaklıklara dokundu. Parmaklıklar gerçekten de ılık gibiydi. İtince kapı kolayca, sessizce açılıverdi. Kurtarıcısına, yanan gözlerine baktı.

Eline bir şey kondu. Anahtar.

“Artık senin Lloyd.”

“Benim mi?”

Flagg, Lloyd’un parmaklarını tutup anahtarın üzerine kapadı... ve Lloyd anahtarın avucunun içinde kıpırdadığını, değiştiğini hissetti. Boğuk bir çığlık atarak elini açtı. Anahtar gitmiş, yerini kırmızı lekeli siyah taş almıştı. Taşı merakla göz hizasına kaldırdı ve evirip çevirerek inceledi. Kırmızı leke kâh anahtara, kâh kurukafaya, kâh yarı kapalı, kanlı bir göze benziyordu.

“Benim,” diye yanıtladı Lloyd kendi sorusunu. Bu kez parmaklarını teşvik olmaksızın kapadı ve vahşice sıktı.

“Akşam yemeğine ne dersin?” diye sordu Flagg. “Bu gece uzun süre araba kullanacağız.”

“Akşam yemeği,” dedi Lloyd. “Tamam.”

“Yapacak çok işimiz var,” dedi Flagg mutlulukla. “Ve çok hızlı hareket edeceğiz.” Ölü adamlarla dolu hücrelerin önünden geçerek merdivenlere doğru yürüdüler. Lloyd takatsizliği yüzünden sendeleyince Flagg dirseğinin üzerinden kolunu kavrayarak onu kaldırdı. Lloyd, sırıtan surata minnetin de ötesinde bir hisle baktı. Yüzünde sevgiye benzer bir ifade vardı.

40. Bölüm

Nick Andros, Şerif Baker’ın ofisindeki yatakta huzursuzca uyuyordu. Üzerinde sadece şortu vardı ve hafifçe terlemişti. Uyumadan önce düşündüğü son şey sabahı göremeyeceğiydi; kâbuslarının gediklisi olan Kara Adam, uykunun küçük engelini geçip gerçek dünyaya geçecek ve onu öldürecekti.

Garipti. Ray Booth’un yaralayıp, neredeyse yuvasından çıkaracağı gözü, iki gün boyunca sızlamıştı. Üçüncü günde, beyninin içine kumpaslar vidalanmış hissi yerini hafif bir ağrıya bırakmıştı. O gözüyle baktığında artık sadece gri bir bulanıklık görüyordu. Bu grilik içinde şekiller hareket ediyor veya hareket ediyormuş gibi görünüyordu. Ama onu mahveden yaralı gözü değil, kurşunun sıyırıp geçtiği bacağındaki yaraydı.

Sıyrığı dezenfekte etmeyi ihmal etmişti. Gözündeki acı o kadar şiddetliydi ki bacağını fark etmemişti bile. Sıyrık sağ baldırından dizine kadar uzanıyordu. Ertesi gün kurşunun pantolonunda açtığı deliği şaşkınlıkla incelemişti. Bir sonraki gün, 30 Haziran’da, yaranın etrafı kızarmış ve bacağındaki bütün kaslar acımaya başlamıştı.

Topallayarak Doktor Soames’un muayenehanesine gitmiş ve bir şişe oksijenli su almıştı. Bütün şişeyi, yaklaşık otuz santim uzunluğundaki yaranın üzerine boca etmişti. Bu yaptığı, at çalındıktan sonra ahırın kapısını kilitlemeye benziyordu. O akşam bütün bacağı çürük bir diş gibi zonklamaya başlamıştı. Yeni yeni kabuk bağlayan yaranın bulunduğu bölgedeki kan zehirlenmesini görebiliyordu.

1 Temmuz’da penisilin bulma ümidiyle Doktor Soames’un muayenehanesine tekrar gitmişti. Bulunca bir anlık tereddütten sonra iki tane birden yutmuştu. Vücudu penisiline güçlü bir tepki gösterdiği takdirde ölebileceğini biliyordu, ama ilacı almadığı takdirde onu çok daha korkunç bir ölümün beklediğinin de farkındaydı. Enfeksiyon giderek yayılıyordu. Penisilin onu öldürmemişti, ama gözle görülür bir iyileşme de yoktu.

Önceki gün öğle vakitlerinde ateşi çok yüksekti. Uzun bir süre baygın yattığından şüpheleniyordu. Bol bol yiyeceği vardı, ama yemek istemiyordu. Tek istediği, Baker’ın ofisindeki damacanadan bardaklar dolusu su içmekti. Önceki gece uykuya daldığında (ya da kendinden geçtiğinde) su neredeyse bitmişti ve daha fazlasını nasıl bulabileceğini bilmiyordu. Ateşler içindeyken pek de umursamamıştı. Yakında ölecek ve hiçbir şey için endişelenmesine gerek kalmayacaktı. Ölmek istemiyordu, ama bütün bu acılar ve endişelerden kurtulma fikri rahatlatıcıydı. Bacağı zonkluyor, kaşınıyor ve yanıyordu.

Ray Booth’u öldürmesinden sonraki günlerde ve gecelerdeki uykusu, uyku gibi değildi. Uykuya daldığı an rüyalar başlıyordu. Sanki hayatı boyunca tanıdığı herkes rüyalarında onu ziyaret ediyordu. Rudy Sparkman beyaz bir kâğıdı gösteriyordu: Sen bu boş sayfasın. Annesi, bir başka kâğıdın beyazlığını bozarak üzerine çizgiler ve daireler çiziyordu: Burada Nick Andros yazıyor hayatım. Senin ismin. Jane Baker başını yastığına dayamış yatıyordu: Johnny, zavallı Johnny’m. Rüyalarında Doktor Soames, Şerif Baker’a gömleğini çıkarmasını söylüyordu. Ray Booth ise hep aynı şeyleri tekrarlıyordu: Tutun onu... ağzını burnunu kıracağını... piç kurusu bana vurdu... sıkı tutun... Nick hayatı boyunca gördüğü diğer rüyaların aksine bunlarda konuşulanları anlamak için dudak okumak zorunda kalmıyordu. Söylenenleri net bir şekilde duyuyordu. Rüyalar inanılmayacak kadar canlıydı. Bacağındaki acı onu uykusundan çekip alırken rüyalar da silikleşiyordu. Sonra yeni bir sahne beliriyor ve yine derin bir uykuya dalıyordu. Rüyalardan ikisinde daha önce hiç görmediği iki kişi vardı ve uyandığında en net hatırladığı rüyalar da bunlardı.

Yüksek bir yerdeydi. Dünya, önünde bir harita gibi uzanıyordu. Çorak bir alandaydı ve gökyüzündeki yıldızlar inanılmaz bir parlaklığa sahipti. Yanında bir adam vardı... hayır bir adam değildi, adam kılığında biriydi. Sanki gerçeklik kumaşından bir figür biçilmişti ve yanında, kumaşta geride kalan kara boşluk duruyordu. Bu şeklin sesi fısıldadı: Diz çöküp bana taparsan tüm bu gördüklerin senin olacak. Nick başını iki yana salladı. Uçurumdan aşağı düşmekten, kara şeklin kollarını uzatıp, onu aşağı iteceğinden korkuyor, kenardan uzaklaşmak istiyordu. Neden konuşmuyorsun? Neden başını sallıyorsun?

Nick rüyasında gerçek hayatta pek çok kez yaptığı hareketi yaparak parmağını dudaklarına götürdü, ardından avucunu boğazına dayadı... sonra çok net, güzel bir sesle konuştuğunu duydu. “Konuşamam. Dilsizim.”

Ama konuşabilirsin. İstersen yapabilirsin.

O an duyduğu coşku ve hayretle korkusunu unutan Nick kara şekle dokunmak için elini uzattı. Ama eli şeklin omzuna yaklaşınca aniden buz kesti, o kadar soğudu ki yanmış gibi oldu. Parmaklarının eklemlerinde buz kristalleri oluşurken elini aniden geri çekti. Ve bir anda fark etti. Duyabiliyordu. Kara şeklin sesi, ava çıkmış bir gece kuşunun çığlığı, rüzgârın dur durak bilmeyen iniltisi. Bu mucizeyle dili yine tutuldu. Dünyanın, daha önce hiç tecrübe etmediği için hiç özlemediği bambaşka bir boyutu vardı ve şimdi her şey yerli yerine oturmuştu. Sesleri duyuyordu. Hangi sesin ne olduğunu başkalarının söylemesine gerek olmaksızın biliyordu. Çok güzellerdi. Güzel seslerdi. Parmaklarını gömleğinin üzerinde gezdirdi ve pamuklu kumaşın yumuşak hışırtısını mutlulukla dinledi.

Kara Adam o sırada ona döndü ve Nick’in içi dehşetle doldu. Bu yaratık her neyse, mucizeleri bedavaya yaratmıyordu.

...diz çöküp bana taparsan yapabilirsin.

Nick ellerini yüzüne götürdü, çünkü kara şeklin bu çorak noktadan gösterdiği dünyadaki her şeyi istiyordu: şehirler, kadınlar, hazineler, kudret. Ama en çok parmaklarının gömleğini hışırdatmasını, boş bir evde gecenin sessizliğinde tıkırdayan saati, yağmurun gizemli sesini duymak istiyordu.

Ama ağzından yine hayır kelimesi çıktı, her tarafı buz kesti ve bu kez itildi. Boşlukta hızla düşerken sessiz çığlıklar atıyor, bulutlar arasından geçerken bir koku yaklaşıyordu.

Mısır kokusu muydu?

Evet, mısır. Bu diğer rüyaydı, bu şekilde iç içe geçmişlerdi. Mısırlar, yeşil mısırlar arasındaydı ve burnuna toprağın yaz mevsimine has kokusu, inek gübresi ve büyüyen bitkilerin kokusu geliyordu. Ayağa kalkıp kendini bulduğu sırada ilerlemeye başladı. Temmuz rüzgârının yeşil mısırlar arasından eserken çıkardığı sesleri duyduğunu fark ederek bir anlığına olduğu yerde kaldı. Bir ses daha vardı.

Müzik miydi?

Evet... bir tür müzik. Ve rüyasında, “Demek bunu kastediyorlar,” diye düşündü. Tam karşısından gelen sese doğru yürüdü. Bu güzel seslerin kaynağını merak ediyordu. Bir “piyano” muydu? Yoksa bir “boru” veya “çello” mu?

Burnunda yazın ılık kokusu, başının üzerinde masmavi gökyüzü, kulaklarındaysa o harika müzik vardı. Nick, kendini hiç bu kadar mutlu hissetmemişti. Kaynağına yaklaşınca müziğe bir insan sesinin eklendiğini duydu. Koyu deri gibi yaşlı bir sesti. Sözleri, şarkı sıkça ısıtılan ve lezzetini hiç kaybetmeyen bir yahniymiş gibi ağzında yuvarlıyordu. Büyülenen Nick şarkının kaynağına doğru yürüdü.

“Bahçeye yalnız geldim

Çiy damlaları hâlâ güller üstündeyken

Ve kulaklarıma gelen, duyduğum o ses

Tanrı’nın... oğlu... onun sesi

Benimle yürüyüp konuşuyor

Ona ait olduğumu söylüyor

Ve orada birlikteyken hissettiğimiz mutluluğun

Eşi benzeri yok... olamaz.”

Nick şarkının kıtası sona ererken mısırların arasından çıkarak bir açıklığa vardı. Karşısında, sol tarafında paslı bir çöp varili, sağındaysa araba lastiğinden yapılmış bir salıncak bulunan köhne bir kulübe vardı. Salıncak, yumrulu, ama hâlâ hayat dolu olan bir elma ağacının dalından sarkıyordu. Evin önünde, kıymıklı direklerle desteklenen derme çatma bir veranda vardı. Pencereler açıktı, ılık yaz esintisi eski beyaz perdeleri hafifçe uçuşturuyordu. Çatıda galvanize tenekeden yapılmış isli bir baca, tuhaf bir açıyla gökyüzüne doğru çıkıntı yapıyordu. Kulübe açıklığın ve dört bir yana uzanan mısırların tam ortasındaydı. Mısır tarlaları sadece kuzeyde, ufka uzanan bir toprak yolla bölünüyordu. Nick o an nerede olduğunu anladı: Nebraska’nın, Omaha’nın batısında, Osceola’nın biraz kuzeyinde bulunan Polk kasabasındaydı. Toprak yolun sonunda 30. Karayolu ve Platte’in kuzeyinde bulunan Columbus vardı.

Verandada Amerika’nın en yaşlı kadını oturmaktaydı. Saçları pamuk gibi bembeyazdı. Üzerinde günlük bir elbise, gözlerindeyse gözlükler vardı. Öğle sonrası esintisinin uçurup gökyüzüne yükselteceği ve Jalesburg, Colorado’ya kadar götürebileceği kadar zayıf görünüyordu. Ve çaldığı enstrüman (belki onu yerde tutan onun ağırlığıydı) bir gitardı. Bir gitar böyle ses çıkarıyor, diye düşündü Nick rüyasında. Güzel. Kendini gün boyunca orada durup, Nebraska’nın ortasında, Omaha’nın batısında, Osceola’nın biraz kuzeyindeki Polk kasabasındaki mısır tarlalarının içindeki derme çatma verandada oturan yaşlı zenci kadını dinleyebilecekmiş gibi hissediyordu. Yüzü, bir eyaletin milyonlarca çizgi bulunan coğrafi haritası gibiydi. Kahverengi deri yanaklarında kanyonlar vardı, çenesi bir tepeyi, burnu bir sırtı, gözleri derin birer mağarayı andırıyordu.

Eski gitarının nağmeleri eşliğinde tekrar şarkı söylemeye başlamıştı.

“Tanrım, geri dönmeyecek misin?

Ah Tanrım gelmeyecek misin?

Tanrım buraya gelmeyecek misin?

Çünkü şimdi... ihtiyaç zamanı

Ah şimdi... ihtiyacımız var

Şimdi...”

Söylesene evlat, seni oraya kim mıhladı?

Gitarı bir bebekmiş gibi kucağına koyup Nick’e yaklaşmasını işaret etti. Nick, kadına doğru yürüdü. Sadece şarkısını dinlemek istediğini söyledi, çok güzel söylüyordu.

Eh, şarkı söylemek Tanrı’nın sersemliği, artık günün büyük bölümünde söylüyorum... Kara Adam hakkında ne düşünüyorsun?

Beni korkutuyor.

Korkman gerek zaten evladım. Alacakaranlıkta bir ağaçtan bile, doğru şekilde bakarsan korkmalısın. Hepimiz ölümlüyüz. Tanrıya şükürler olsun.

Ama ona nasıl hayır diyeceğim? Nasıl...

Nasıl nefes alıyorsun? Nasıl rüya görüyorsun? Kimse bilmiyor. Ama beni görmeye gelebilirsin, istediğin zaman. Bana Abagail Ana derler. Galiba bu civardaki en yaşlı kadınım ve hâlâ kendi ekmeğimi kendim pişiriyorum. İstediğin zaman beni görmeye gel çocuk. Arkadaşlarını da getir.

Ama bundan nasıl çıkacağım?

Tanrı seni kutsasın çocuğum, kimse çıkamaz. Sadece en iyisini dile ve aklına düştükçe Abagail Ana’ya gel. Tam burada olacağım, fazla dolaştığım söylenemez. Beni görmeye gel. Tam...

...burada olacağım...

Nebraska mısırının tatlı kokusu ve Abagail Ana’nın çizgilerle kaplı yüzü uzaklaşırken yavaş yavaş uykudan gerçeğe döndü. Gerçek dünya, rüya dünyasının yerini almak yerine üzerini örttü ve bir süre sonra tamamen kapladı.

Shoyo, Arkansas’taydı, ismi Nick Andros’tu, ömründe hiç konuşmamış ve gitar sesi duymamıştı... ama hâlâ hayattaydı.

Oturup ayaklarını yatağın kenarından aşağı sarkıttı ve bacağına baktı. Şişlik biraz azalmıştı. Şiddetli acının yerini zonklama almıştı. İyileşiyorum, diye düşündü rahatlayarak. İyi olacağım.

Ayağa kalkıp topallayarak, üzerinde sadece şortuyla pencereye gitti. Bacağında bir tutukluk vardı, ama endişe verici bir durum değildi, biraz egzersizle düzelecek türdendi. Sessiz kasabaya baktı. Buraya artık Shoyo demek mümkün değildi, Shoyo’nun cesedi demek daha doğruydu. Nick oradan o gün ayrılması gerektiğini biliyordu. Belki fazla mesafe kaydedemeyecekti, ama hiç olmazsa yola çıkmış olacaktı.

Nereye gidecekti? Galiba biliyordu. Rüyalar sadece rüyaydı, ama başlangıç olarak kuzeybatıya doğru gitmesinde bir sakınca yoktu. Nebraska yönüne.

Nick, 3 Temmuz günü saat biri çeyrek geçe bisikletle kasabadan ayrıldı. Sabah bir sırt çantasının içine gereksinim duyabileceği eşyalar, penisilin ve birkaç tane konserve koymuştu. En sevdikleri olan Campbell domates çorbası ve Chef Boyardee ravioli’sinden daha fazla koymuştu. Tabanca için birkaç kutu mermi ve bir de matara almayı ihmal etmedi.

Caddeye çıktı ve aradığını bulana dek garajlara baktı: boyuna uygun, on vitesli bir bisiklet. Önce caddede yavaşça ilerledi, dikkatle pedal çevirerek acıyan bacağını harekete alıştırdı. Batıya doğru ilerliyor ve gölgesi kendi siyah bisikletine binerek onu takip ediyordu. Kasabanın dışındaki perdeleri kapalı, güzel evlerin önünden geçti.

O gece Shoyo’nun on altı kilometre batısında bir çiftlikte kamp kurdu. 4 Temmuz gecesi neredeyse Oklahoma’ya varmıştı. O gece uyumadan önce bir başka çiftlikte durup başını göğe çevirerek bir meteor yağmurunun soğuk beyaz ışıklarıyla geceyi aydınlatmasını seyretti. Hayatında hiç bu denli güzel bir şey görmemişti. Günlerin ne getireceğini bilmiyordu ama yaşadığı için mutluydu.

41. Bölüm

Larry saat sekiz buçukta kuş sesleri ve güneşin parlaklığıyla uyandı. İkisi de onu ürkütüp huzursuz ediyordu. New York’tan ayrıldıklarından beri her sabah gün ışığı ve kuş sesleriyle uyanıyordu. Bunlara ek olarak –fazladan ikramiye de denebilirdi– bir de havanın tertemiz oluşu vardı. Rita bile fark etmişti. Eh, olabileceğin en iyisi bu, diye düşünüp duruyordu Larry. Ama giderek daha da iyi oluyordu. İnsanı, gezegene ne yaptıklarını düşünmeye sevk edecek kadar iyi oluyordu. Ve merak ediyorlardı; acaba Minnesota’nın kırsal kesiminde, Oregon’da veya Rocky Dağları’nın batı yamacında hava hep böyle tertemiz ve tatlı mıydı?

Çift kişilik uyku tulumunun kendi tarafında, 2 Temmuz sabahı Passaic’te seyahat ekipmanlarına ekledikleri iki kişilik çadırın alçak tavanı altında yatan Larry’nin aklına Tattered Remnants üyelerinden biri olan Al Spellman geldi. Al, Larry’yi kendisi ve birkaç arkadaşıyla birlikte kamp yapmaya ikna etmeye çalışmıştı. Doğuya... bir geceliğine Vegas’ta konakladıktan sonra Colorado’da Loveland adında bir yere gideceklerdi. Loveland’ın dağlarında beş gün kadar kamp yapacaklardı.

“Bu ‘Rocky Dağı Eğlencesi’ saçmalığını John Denver’a bırak,” demişti Larry burun kıvırarak. “Muhtemelen her tarafınız sivrisinek ısırığı içinde ve otlar arasına sıçarken zehirli sarmaşıklara kurban gitmiş halde döneceksiniz. Fikrinizi değiştirip, beş günü Vegas’ta geçirmeye karar verecek olursanız beni ara.”

Ama belki böyle olacaktı. Kendi kendisiyle, kimse başının etini yemeden (Rita hariç, ama o kadarına tahammül edebilirdi herhalde), tertemiz havayı içine çekip geceleri bir sağa bir sola dönmeden kütük gibi, biri çekiçle kafasına vurmuş gibi derin derin uyuyacaktı. Ertesi gün hangi yöne gideceğinden ve ne kadar yol alacağından başka bir soru olmadan yaşamak gerçekten muhteşemdi.

Bu sabah Bennington, Vermont’taydılar. 9. Otoyol üzerinden doğuya gidiyorlardı ve bu, özel bir gündü. 4 Temmuz, Bağımsızlık Günü’ydü.

Uyku tulumu içinde doğrulup oturdu ve Rita’ya baktı, ama Rita hâlâ derin bir uykudaydı. Uyku tulumuna iyice gömülmüştü. Bedeninin hatları ve saçlarından başka hiçbir yeri görünmüyordu. Bu sabah onu kendi tarzında uyandırmaya karar verdi.

Uyku tulumunun fermuarını açarak çırılçıplak dışarı çıktı. Teni bir an için ürperdi, ama sonra havanın doğal ılıklığını hissetti, muhtemelen şimdiden yirmi dereceyi bulmuştu. Yine çok güzel bir gün olacaktı. Çadırdan çıkarak ayağa kalktı.

Çadırın hemen yanında, park halinde bir 1200-cc Harley Davidson motosiklet vardı. Siyah ve gümüş rengindeydi. Uyku tulumu ve çadır gibi onu da Passaic’ten edinmişlerdi. O zamana kadar üç araba değiştirmişlerdi. İkisi yolda kalmış araçların sıkışık trafiğinde daha fazla ilerleyemeden kalmış, üçüncü arabaysa Nutley dışında kalmış araçların etrafından dolaşmaya çalıştıkları sırada çamura saplanmıştı. Motosiklet en iyi çözümdü. Yolu tıkayan araçlar arasından rahatlıkla geçebiliyorlardı. İcap ederse kaldırımdan da ilerleyebiliyorlardı. Rita’nın pek hoşuna gitmemişti –yoldayken Larry’nin beline korkuyla sarılıyordu– ama bunun tek çözüm olduğunu o da biliyordu. İnsanoğlunun son trafik sıkışıklığı tüm zamanların en kötüsü olmuştu. Passaic’ten çıkıp taşraya girdiklerinden beri epey yol yapmışlardı. 2 Temmuz akşamı New York Eyaleti’ni tekrar geçmişler ve puslu Catskilis’in doğusunda çadırlarını Quarryville eteklerine kurmuşlardı. Ayın üçünde doğuya dönüp alacakaranlık çökerken Vermont’a geçmişlerdi. Şimdi de Bennington’daydılar.

Kasabanın dışında bir tepede kamp kurmuşlardı. Larry çadırın biraz uzağında işerken New England kasabasının kartpostallara yaraşan güzelliğini doyasıya içine çekebiliyordu. Bembeyaz iki kilise vardı, çatıları masmavi gökyüzüne uzanıyordu. Gri duvarları sarmaşıklarla kaplı özel bir okul, gelmeyecek öğrencileri bekliyordu. Larry’nin görüş alanında bir fabrika, kırmızı tuğlalarla inşa edilmiş okul binaları ve pek çok ağaç da vardı. Manzarayı bozan unsurlar, fabrikanın bacalarından duman tütmemesi ve yollarda tuhaf açılarla kalmış, oyuncağa benzeyen araçlardı. Larry tanıyor olsaydı bu güneşli sessizlikte (kuşların cıvıltısı hariç) merhum Irma Fayette’in sözlerini tekrar edebilirdi: büyük bir kayıp değil.

Günlerden 4 Temmuz’du ve Larry hâlâ bir Amerikalıydı.

Boğazını temizledi, tükürdü, uygun notayı bulmak için hafifçe mırıldandı. Sabah esintisini çıplak göğsünde ve kaba etlerinde net bir şekilde hissederek derin bir nefes aldı ve söylemeye başladı.

“Ah, görebiliyor musunuz, söyleyin,

Şafağın ilk ışıklarında

Alacakaranlığın son ışıltısını

Nasıl da gururla selamladığımızı?..”

Yüzünü Bennington’a dönerek marşı sonuna kadar söyledi. Rita’nın uyanmış, çadırın ağzından ona gülümseyerek bakıyor olacağını bildiği için en sonunda komik bir taklit yaptı.

Bennington mahkeme binası olduğunu düşündüğü binaya doğru abartılı bir selam verdi ve Birleşik Devletler’de bir başka bağımsızlık yılına en iyi başlangıcın iki Amerikalının düzüşmesi olacağını düşünerek arkasına döndü.

“Vatansever Larry Underwood, size günaydın...”

Ama çadırın girişi hâlâ kapalıydı. İçinde yine Rita’ya karşı anlık bir soğukluk hissetti. Bu hissi kararlı bir şekilde bastırdı. Rita her an onunla aynı frekansta olmak zorunda değildi. Bu kadardı. Bunu bilip kabullendikten sonra düzgün bir ilişki yürütülebilirdi. Tüneldeki kötü deneyimden sonra Rita’ya karşı davranışlarına çok özen gösteriyordu ve başarılı olduğuna da inanıyordu.

Kendisini onun yerine koyabilmek, önemli olan buydu. Yaşının çok daha büyük olduğunu ve hayatının neredeyse tamamında bütün istediklerinin ona altın tepsiyle sunulduğunu unutmaması gerekiyordu. Tepetaklak olmuş bu dünyaya adapte olmakta zorlanıyordu elbette. Mesela haplar. Rita’nın yanında bir kavanoz dolusu ilaç getirdiğini görünce pek mutlu olduğu söylenemezdi. Quaalude, Darvon ve “benim küçük dopinglerim” dediği haplarla doluydu. Küçük dopingler kırmızıydı. Bunlardan üçünü yutup üstüne bir de tekila içen, bütün gün bulutların üzerinde uçabilirdi. Larry’nin hoşuna gitmiyordu, çünkü bütün inişler çıkışlar sırtına yapışmış zalim bir maymun haline geliyordu. King Kong büyüklüğünde bir maymun. Hoşuna gitmiyordu, çünkü sonuçta bütün bunlar, suratına inen bir tokat gibiydi. Rita neden bu kadar geriliyordu? Geceleri uyumakta neden zorlanıyordu? Larry hiç güçlük çekmiyordu. Peki Rita’yla ilgilenip, onu kollamıyor muydu? Kesinlikle.

Çadıra döndü, sonra bir an tereddüt etti. Belki uyandırmasa daha iyiydi. Rita çok bitkindi belki. Fakat...

Çavuşa baktı, açıkçası o Rita’nın uyumasını pek istemiyordu. Milli marşı yüksek sesle söylemek onu ayaklandırmıştı. Çadırın fermuarını açarak içeri süzüldü.

“Rita?”

Ve taze sabah havasının ardından değişikliği anında fark etti; daha önce uyku sersemliği yüzünden anlamamıştı muhtemelen. Koku çok kuvvetli değildi, zira çadır yeterince havalanıyordu, ama hissedilmeyecek gibi de değildi; kusmuğun ekşi kokusu.

“Rita?” Kıpırtısızca yattığını görünce tedirginliği arttı. Bütün vücudu uyku tulumunun içindeydi, sadece saçları görülüyordu. Emekleyerek ona yaklaştı. Şiddetlenen kusmuk kokusu midesini bulandırmıştı. “İyi misin Rita? Uyan!”

Hareket yoktu.

Uzanıp Rita’yı çevirince uyku tulumunun fermuarının yarıya kadar inmiş olduğunu fark etti. Rita gece olanların farkına varıp debelenmeye başlamış, çıkmaya çalışmış ama başaramamış olmalıydı. Ve Larry tüm bu süre boyunca yanında mışıl mışıl uyumaya devam etmişti. Rita’yı iyice çevirince bir elindeki ilaç şişesi yuvarlanarak uzaklaştı. Yarı kapalı göz kapaklarının gerisindeki gözleri donuklaşmıştı. Onu boğan yeşil kusmuk ağzını dolduruyordu.

Larry, ona çok uzunmuş gibi gelen bir süre boyunca kadının ölü suratına baktı. Neredeyse burun buruna duruyorlardı ve çadırın içi birdenbire korkunç derecede sıcak oldu. Başı şişiyor, şişiyor gibiydi. Rita’nın ağzı o iğrenç maddeyle doluydu. Larry gözlerini oradan alamıyordu. Bir soru, kafasının içinde köpek yarışı parkurundaki metal tavşan gibi dönüp duruyordu: Öldükten sonra ne kadar süre onunla birlikte uyudum? İğrenç, dostum. İğğ-renç.

İçinde bulunduğu felç hali geçti ve kendini çadırın dışına attı. Çıplak toprağa ulaştığında iki dizi birden sıyrılmıştı. Kusacakmış gibi oldu ve engellemek için bütün iradesini kullandı. Hayatta en nefret ettiği şey kusmaktı. Sonra aklından bir düşünce geçti: İçeri onunla düzüşmek için girmiştim! Ve midesindekiler hızla yükseldi. Ağzındaki iğrenç tattan nefret ederek kustu, kustu.

Bütün sabah onu düşündü. Aslında ölümü onu biraz –aslında epey– rahatlatmıştı. Bunu kimseye söyleyemezdi elbette. Annesi ve Wayne Stukey’in onun hakkında söylediklerini doğruluyordu.

“Ben iyi biri değilim,” dedi yüksek sesle ve söyleyince kendini daha iyi hissetti. Doğruları söylemek kolaylaşmıştı ve doğruları söylemek en önemlisiydi. Kendi kendisiyle bir anlaşma yapmış. Tahtın Gerisindeki Güçler’in hüküm sürdüğü bilinçaltında bir yerlerde onu koruyup kollayacağına dair kendine söz vermişti. Belki iyi biri değildi, ama katil de değildi ve tünelde yaptığı neredeyse cinayete teşebbüstü. Bu yüzden onu koruyup kollayacak, bazen ne kadar sinirini bozsa da –Harley’e bindiklerinde Kansas City Kelepçesi gibi beline sarıldığında mesela– bağırmayacak, ilerleyişini yavaşlattığı veya aptalca şeyler söylediği için ona kızmayacaktı. İki gece önce bir bezelye konservesini üzerinde delik açmadan ateşin üzerine koymuş, Larry kutuyu bir bomba gibi patlayıp ellerinin yanması pahasına, belki de ikisini de kör etmesinden üç saniye önce alevlerin arasından çekip çıkarmıştı. Peki bu yüzden onu azarlamış mıydı? Hayır. Bir şakayla geçiştirmişti. Haplar konusunda da aynı durum geçerliydi. Onlarla ne yaptığı Rita’nın bileceği işti.

Belki bu konuyu onunla konuşmalıydın. Belki istediği buydu.

“Kahrolası bir psikoterapi seansında değildik,” dedi yüksek sesle. Hayatta kalma mücadelesi veriyorlardı. Ama Rita bunun için yeterli güce sahip değildi. Belki Rita da bunun farkındaydı. Central Park’ta elinde patlayabilecek ucuz görünümlü bir 32’lik ile bir tespihağacına dikkatsizce ateş ettiği günden beri biliyordu belki. Ya da...

“Belki melki!” dedi Larry öfkeyle. Matarayı başına dikti, ama içi boştu ve ağzında hâlâ o ekşi tat vardı. Belki ülkenin her yerinde Rita gibi insanlar vardı. Grip geride sadece hayatta kalabilmeyi bilenleri bırakacak diye bir kural yoklu, neden olacaktı? Belki şu an ülkenin bir noktasında fiziksel olarak sapasağlam, gribe bağışıklığı olan ancak bademcik iltihabından ölen genç bir adam vardı. Henny Youngman’in diyebileceği gibi, “Hey millet, milyonlarcası var.”

Larry otoyolun hemen kıyısında, manzaralı bir park alanında oturuyordu. Sabahın altın buğusunda New York’a doğru uzanan Vermont’un görüntüsü nefes kesecek kadar güzeldi. Bir tabela, buranın yirmi kilometre noktası olduğunu belirtiyordu. Aslında Larry yirmi kilometreden çok daha fazlasını görebiliyordu. Açık ve berrak bir günde görüş alanı sonsuzluğa dek uzanabilirdi. Park alanının uzak kenarında diz hizasına dek yükselen taş bir duvar vardı. Hemen önünde birkaç kırık Budweiser şişesi duruyordu. Bir de kullanılmış prezervatif. Herhalde liseli gençler alacakaranlıkta buraya gelip gecenin şehrin üzerine çöküşünü izliyordu. Önce manzaraya karşı kafayı çekiyorlar, ardından sevişiyorlardı.

Peki niye kendini bu kadar kötü hissediyordu? Gerçeği söylüyordu, değil mi? Evet. Ve en kötü gerçek, içinin rahatlaması değil miydi? Boynundaki ipin ucundaki taş gitmişti ne de olsa.

Hayır. En kötüsü yalnız kalmak. Tek başına olmak.

Klişeydi belki ama doğruydu. Bu manzaranın tadını onunla birlikte çıkaracak birine ihtiyacı vardı. Dönüp de, “Açık ve berrak bir günde görüş alanı sonsuza dek uzanır,” diyebileceği biri. Ve sahip olduğu tek yoldaş üç kilometre geride, bir çadırın içinde, ağzı yeşil kusmukla dolu yatmaktaydı. Vücudu katılaşıyordu. Sinekleri üzerine çekiyordu.

Larry başını dizlerine dayadı ve gözlerini kapadı. Kendi kendine ağlamayacağını söyledi. Ağlamaktan, neredeyse kusmaktan olduğu kadar nefret ederdi.

Korkağın tekiydi. Onu gömememişti. Olabilecek en kötü düşünceler beynine üşüşmüştü... böcekler, kurtçuklar, kokusunu alıp onu kemirmeye gelecek dağsıçanları, bir insanın diğerini bir şekerleme kâğıdı veya boş bir kola kutusu gibi ardında bırakarak uzaklaşması. Ama onu gömmenin belirsiz de olsa yasadışı bir tarafı vardı ve doğruyu söylemek gerekirse (hep bunu yapmıyor muydu zaten?) bu çok ucuz bir mazeretti. Bennington’a gidip Çok Popüler hırdavatçıya girebilir. Çok Popüler kürekle Çok Popüler kazmayı alabilir, hatta çok huzurlu ve güzel olan park alanına gelip Çok Popüler Yirmi Kilometre tabelasının yanına Çok Popüler bir mezar kazabilirdi. Ancak o çadıra tekrar girmek (şimdi Central Park’taki istasyonun Çok Popüler korkunç tatlının sonsuza dek oturacağı tuvaletindeki kokuya benzer bir koku içini sarmış olmalıydı), uyku tulumunun fermuarını tamamen indirmek, katılaşmış cesedi koltuk altlarından tutarak çıkarmak, kazdığı çukura koyup üzerini toprakla örtmek, toprağın varisli beyaz bacaklarına ve saçlarına düşüşünü izlemek...

Evet, dostum. En iyisi ben bunları pas geçeyim. Korkaksam korkağım. Ne olmuş yani?

Çadırın olduğu yere döndü. Uzun bir sopa buldu. Ciğerlerine derin bir nefes çekti, tuttu ve giysilerini sopa yardımıyla dışarı çekti. Kucağına alıp biraz uzaklaştı ve giyindi. Tekrar derin bir nefes alıp tuttu ve sopayla bu kez çizmelerini aldı. Devrik bir ağaç gövdesine oturup çizmelerini giydi.

Koku, kıyafetlerine sinmişti.

“Kahretsin,” diye fısıldadı.

Yarısı uyku tulumunun içinde yarısı dışarıda olan bedenini, hâlâ orada olmayan ilaç şişesini kavrıyormuş gibi görünen katılaşmış elini görebiliyordu. Yarı kapalı gözleri ona suçlarcasına bakıyor gibiydi. Larry’nin aklına tekrar tünel ve yürüyen ölülerin hayali geldi. Sopayla çadırın önünü çabucak kapadı.

Ama üzerindeki kokusunu hâlâ alabiliyordu.

Bu yüzden ilk durağı yine Bennington oldu ve mağazaya girerek erkek reyonundan aldığı kıyafetleri üzerindekilerle değiştirdi. Ayrıca yedek giysiler, çoraplar ve iç çamaşırlar da aldı. Bir çift yeni çizme bile buldu. Üç cepheli aynadan, arkasındaki bomboş mağazayı ve kaldırıma bıraktığı Harley’i görebiliyordu.

“İyi oldu,” diye mırıldandı. “Kaliteli malzeme.” Ancak giyim zevkini takdir edebilecek kimse yoktu.

Mağazadan ayrılıp Harley’i çalıştırdı. Aslında hırdavatçıya uğrayıp yeni bir çadır ve uyku tulumu alsa iyi olurdu, ama o an tek istediği, Bennington’dan uzaklaşmaktı. Daha sonra bir başka kasabada durabilirdi.

Harley ile kasabadan çıkarken ilerlediği hafif yokuşun ötesine baktı. Yirmi kilometre tabelasını görebiliyor, ama çadırı kurdukları yeri göremiyordu. En iyisi buydu belki de. Böyle...

Bakışlarını tekrar yola çevirince gözleri korkuyla açıldı. Arkasına at römorku takılı bir International-Harvester, bir arabaya çarpmamak için ani manevra yapmış ve römork devrilmişti. Nereye gittiğine bakmadığı için Harley ile doğruca römorka ilerlemekteydi.

Sertçe sağa kırdı, yeni çizmesinin topuğu yere sürttü. Neredeyse kurtarıyordu, ama motosikletin sol ayak dayanağı römorkun arka tamponuna takılınca Larry üzerinden fırlayıverdi ve yolun kenarına sertçe düştü. Harley bir süre sonra hareketsiz kaldı.

“İyi misin?” diye sordu yüksek sesle. Tanrıya şükür ki sadece otuz kilometre civarında bir hızla ilerliyordu. Neyse ki Rita yanında yoktu, olsaydı kaza onu çılgına çevirebilirdi. Elbette Rita yanında olsaydı Larry oraya bakmak yerine dikkatle yolda ilerliyor olurdu.

“İyiyim,” diye cevapladı kendi sorusunu, ama hâlâ emin değildi. Doğrulup oturdu. Sessizlik, bazen yaptığı gibi üzerine çöküverdi... O kadar sessizdi ki insanın aklını kaçırması işten değildi. Rita’nın zırlaması bile şu an ona iyi gelebilirdi. Her şey bir anda netleşti ve Larry bayılacağını zannederek dehşete kapıldı. Yaralandım, birazdan anlayacağım, şok geçince fark edeceğim, o zaman hissedeceğim, bir yerim kesildi veya bir şey oldu, peki kanamayı kim durduracak?

Ama o anlık bayılma hissi geçince kendini şöyle bir yokladı ve ciddi bir şeyi olmadığını gördü. Ellerinde sıyrıklar vardı. Yeni pantolonunun dizi parçalanmış ve dizinin derisi de sıyrılmıştı. Ufak tefek yaralar dışında gayet iyiydi, sorun yoktu.

Asıl sorun başkaydı ve o da bunun farkındaydı. Düştüğünde başını vurup kafatasını çatlatabilir ve ölene dek güneş altında yatabilirdi. Ya da malum merhum arkadaşı gibi kendi kusmuğunda boğulabilirdi.

Sarsakça Harley’e doğru yürüdü ve yerden kaldırdı. Herhangi bir hasar görünmüyordu, ama değişmiş gibiydi. Daha önce sadece bir ulaşım aracıydı. Hem onu istediği yere götürmek hem de kendisini James Dean veya Hell’s Angels on Wheels’teki Jack Nicholson gibi hissetmesine sebep olmak gibi amaçlara hizmet eden şık bir araçtı. Ama şimdi parlak metal aksamı ona, onu iki tekerlekli canavara binecek kadar erkek olup olmadığını sorarak çağıran bir gösteri çığırtkanı gibi sırıtıyordu adeta.

Motosiklet üçüncü denemede çalıştı ve Larry neredeyse yürüyüş hızında ilerleyerek Bennington’dan çıktı. Kollarının soğuk terle nemlendiğini hissetti. Daha önce bir başka insan görmek için hiç bu kadar şiddetli bir istek duymamıştı.

Ama o gün görmedi.

Öğleden sonra kendini zorlayarak süratini biraz artırdı, ama hız göstergesinin ibresi otuz kilometreyi hiç geçmedi. Yol açık ve boş olduğunda, önünü net bir şekilde görebildiğinde bile hızlanmadı. Wilmington’un dışında, spor malzemeleri ve bisikletler satan bir mağaza vardı. Larry, orada durarak bir uyku tulumu, kalın eldivenler ve bir kask aldı. Kaska rağmen en fazla kırk kilometre hızla ilerlemeyi sürdürdü. İlerisini göremediği kör virajlarda neredeyse yürüyecek kadar yavaşlıyordu. Gözünün önüne sürekli yol kenarında kanlar içinde tek başına yatar hali geliyordu.

Harley’in hararet ışığı saat beşte, Brattleboro’ya yaklaşırken yandı. Larry motosikleti birbirine karışan rahatlama ve tiksinti histeriyle kenara çekip durdurdu.

“İnip itseydin bari,” dedi. “Alet seksen kilometre hızla ilerleyecek şekilde tasarlanmış, salak herif!”

Motosikleti olduğu yerde bırakıp, yürüyerek kasabaya gitti. Geri dönüp alır mıydı bilmiyordu.

O gece Brattieboro Belediyesi’nin önünde, bandoya ayrılan korunaklı bölümde uyudu. Hava kararır kararmaz yattı ve hemen uykuya daldı. Bir süre sonra bir ses duyup irkilerek uyandı. Saatine baktı. İnce radyum kollar on biri yirmi geçtiğini gösteriyordu. Vücut ısısıyla ılıklaşan küçük çadırı özleyerek geniş bölmede tek dirseği üzerinde doğruldu ve gözlerini karanlığa dikti. Çadır ne güzel bir sığınaktı!

Bir ses olduysa bile artık yoktu; ağustosböcekleri bile susmuştu. Bu doğru muydu? Olabilir miydi?

“Orada biri mi var?” diye seslendi ve kendi sesi onu ürküttü. El yordamıyla tüfeğini aradı ve panik dolu bir an bulamadı. Bulduğu andaysa atılan can simidine yapışan, boğulmakta olan bir adam gibi tetiği çekiverdi. Emniyeti kapalı olmasa ateşleyecekti. Muhtemelen kendini vuracaktı.

Sessizliğin içinde bir şey vardı, bundan emindi. Belki biri, belki de iri ve tehlikeli bir hayvandı. Bir insan da tehlike arz edebilirdi elbette. Canavar-tellalını defalarca bıçaklayan kişi veya yanındaki kadından istifade edebilmek için ona bir milyon dolar öneren John Bearsford Tipton gibi.

“Kimsiniz?”

Sırt çantasında bir el feneri vardı, ama onu arayabilmek için tüfeği bırakması gerekiyor ve bunu göze alamıyordu. Hem görmeyi gerçekten istiyor muydu bakalım?

Böylece bir hareket veya onu uyandıran sesin (bir ses miydi gerçekten? yoksa rüya mı görmüştü?) tekrarlanmasını bekleyerek oturdu. Bir süre sonra başı önüne düştü ve uyuklamaya başladı.

Aniden olduğu yerde dikleşti. Gözleri iri iri açılmış, etleri kemiklerine doğru çekilmişti. Şimdi bir ses olmuştu ve gökyüzünde bulutlar olmasaydı neredeyse dolunay olan ayın ışığı ona...

Ama görmek istemiyordu. Hayır, kesinlikle istemiyordu. Yine de dimdik oturdu, başını hafifçe yana eğdi ve Brattleboro, Vermont’un anacaddesinin kaldırımı üzerinde batıya doğru ilerleyerek uzaklaşan çizmelerin tozlu topuklarının kaldırıma çarparken çıkardığı sesler yok olana dek dinledi.

Larry içinde uyku tulumunu bileklerine düşürerek aniden ayağa kalkmak ve seslenmek için çılgınca bir istek duydu: Her kimsen geri gel! Umurumda değil! Geri gel! Ama Meçhul Kişi’ye böyle açık çek sunmayı gerçekten istiyor muydu? Bando bölmesi, sesini yükseltecek, seslenişini –yakarışını– duyuracaktı. Peki o çizme sesleri gerçekten döner ve ağustosböceklerinin bile ötmediği karanlıkla giderek yükselerek yaklaşırsa ne olacaktı?

Kalkmak yerine uzandı ve tüfeği sıkıca kavrayarak cenin pozisyonunda yattı. Bu gece tekrar uyuyamayacağım, diye düşündü, ama üç dakika sonra uyumuştu bile. Ertesi sabah, gece yaşadıklarının bir rüyadan ibaret olduğuna inanarak uyandı.

42. Bölüm

Stuart Redman, Larry Underwood sadece bir eyalet ötede 4 Temmuz kutlamaları yaparken yol kenarındaki büyükçe kayaya oturmuş, öğle yemeğini yiyordu. Yaklaşan motor seslerini duydu. Kutuda kalan birayı bir yudumda bitirdi ve Ritz krakerlerinin bulunduğu silindir kutunun kapağını dikkatle kapadı. Tüfeği, hemen yanında kayaya dayanmış halde duruyordu. Alıp emniyetini açtı ve biraz daha yakınına koydu. Seslere bakılırsa küçük motosikletler yaklaşıyordu. İki yüz ellilik olabilirler miydi? Bu yoğun sessizlikte ne kadar mesafede olduklarını kestirebilmek mümkün değildi. Belki on beş kilometre, ama sadece belki. İstediği takdirde biraz daha yemesi için bolca vakti vardı, ama istemiyordu. Güneşli, ılık bir gündü ve başkalarını görme fikri hoştu. Glen Bateman’ın Woodsville’deki evinden ayrıldığından beri insan yüzü görmemişti. Tüfeğe göz ucuyla tekrar baktı. Emniyeti açmasının sebebi, yaklaşanların Elder gibi insanlar olabileceği ihtimalinin olmasıydı. Tüfeği tekrar bırakmasının sebebiyse Bateman gibi insanlar olduklarını umut etmesiydi, ama geleceğe dair onun kadar karamsar olmamalarını tercih ederdi. Toplumlar tekrar ortaya çıkacak, demişti Bateman. Reform kelimesini kullanmadım, dikkatini çekerim. Bu çok büyük bir tanım hatası olurdu, insan ırkındaki reformun miktarı çok az, bu yüzden de çok değerli.

Ancak Bateman toplumun tekrar varoluşunun bir parçası olmak istemiyordu. Kojak ile yürüyüşlere çıkmak, resim yapmak, bahçesiyle ilgilenmek ve neredeyse mutlak olan yok oluşun sosyolojik yönünü irdelemek ona –en azından şimdilik– yetiyordu.

Bir gün buraya dönüp sana katılma teklifini tekrarlarsan muhtemelen kabul ederim Stu. İnsan ırkının laneti bu. Sosyallik. Aslında İsa şunu demeliydi. “Evet, hakikaten, iki ya da üçünüz bir araya geldiğinde bir başkasının canına okunacak.” Sana sosyolojinin bize insan ırkı hakkında bilgiler verdiğini söylememe gerek var mı? Bak şöyle anlatayım. Bana tek başına bir kadın veya erkek göster, sana bir aziz göstereyim. Sayıları ikiyi bulursa, âşık olurlar. Üç olursa, “topluluk” adını verdiğimiz şirin oluşum meydana gelir. Dört kişi olurlarsa bir piramit inşa ederler. Sayıları beş olursa biri dışlanır. Altı kişi olduklarında önyargıyı tekrar icat ederler. Yedi kişi olurlarsa yedi yılda savaşı tekrar icat ederler, insan. Tanrı’nın yeryüzündeki yansıması olabilir, ama insan toplumu, şeytanın yansımasıdır ve daima eve dönmeye çalışır.

Bunlar doğru muydu? Eğer öyleyse, Tanrı yardımcıları olsundu. Stu, son günlerde eski dostları ve tanıdıkları hakkında derin düşüncelere dalmıştı. Hepsinin nahoş özellikleri hafızasında gerilere itilmiş gibiydi. Bill Hapscomb’un burnunu karıştırıp, sümüğünü ayakkabısının tabanına sürmesi, Norm Bruett’in çocuklarını dövmesi, Billy Verecker’ın evinin civarındaki kedi nüfusunu kedi yavrularının kafalarını çizmesinin topuğuyla ezerek kontrol altında tutması gibi ayrıntıları unutmaya yüz tutmuştu.

Kafasına üşüşen düşüncelerin hepsi iyi olmak istiyordu. Kalın ceketleri ve parlak turuncu yeleklerini giyerek şafakta ava çıkmak. Ralph Hodges’un evindeki poker geceleri ve Willy Craddock’un yirmi dolar kârda olsa bile sürekli dört dolar içeride olduğunu söyleyerek şikâyet etmesi. Tony Leominster’ın dut gibi sarhoş olup hendeğe yuvarladığı kamyonetini altı yedi kişi toplanıp tekrar yola çıkarmaları ve bu arada Tony’nin sarsakça yürüyüp yeminler ederek, direksiyonu kırmasa Meksikalı kaçak göçmenlerle dolu bir kamyona çarpacağını söylemesi. Nasıl da gülmüşlerdi. Chris Ortega’nın ardı arkası kesilmeyen etnik fıkraları. Fahişeler için Huntsville’e gitmek, kasıkbiti bulaşan Joe Bob Brentwood’un herkese bitlerin üst kattaki kızdan değil, salondaki kanepeden bulaştığını söylemesi. Muhteşem günlerdi. Belki müzelere giden, akşam yemeklerini şık restoranlarda yiyen, eğlenmek için pahalı gece kulüplerine giden yüksek tabakadan insanlar o kadar da muhteşem olduğunu düşünmezdi, ama öyleydi. Tüm bunları, oyun oynayan yaşlı bir münzevinin yıpranmış, yağlı iskambil kâğıtlarını dizmesi gibi defalarca düşündü. Başka insanların sesini duymak, birini tanımak, önceki gece tanık olduğu meteor yağmuru gibi bir şey gerçekleştiğinde dönüp, gördün mü? diye sorabilmek istiyordu. Pek konuşkan biri sayılmazdı ama yalnızlığı sevdiği söylenemezdi. Hiçbir zaman sevmemişti.

Motosikletler nihayet son virajı döndüğünde sırtını dikleştirdi ve gerçekten iki yüz ellilik iki Honda olduğunu gördü. Birinin üzerinde on sekiz yaşlarında bir delikanlı, diğerindeyse ondan biraz daha büyük görünen bir kız vardı. Kız, parlak sarı bir bluz ve açık mavi Levi’s kot pantolon giymişti.

Kayanın üzerinde oturan Stu’yu görünce ikisi de şaşırdı ve motosikletler hafifçe yalpalandı. Delikanlının ağzı hayretle açıldı. Duracaklar mıydı, yoksa batıya doğru yollarına durmaksızın devam mı edeceklerdi, Stu bir an anlayamadı.

Elini kaldırıp samimi bir ses tonuyla, “Selam!” dedi. Kalbi deli gibi çarpıyordu. Durmalarını diliyordu. Ve durdular.

Duruşlarındaki gerginliği görünce bir an tereddüt etti. Özellikle delikanlı, damarlarına aniden yüksek miktarda adrenalin zerk edilmiş gibi görünüyordu. Evet, Stu’nun bir tüfeği vardı, ama elinde değildi ve gördüğü kadarıyla onlar da silahlıydı; delikanlının bir tabancası vardı, kız ise küçük bir geyik tüfeğinin sapını çaprazlamasına omzundan geçirmiş, tüfeği sırtına asmıştı. Patty Hearst’i canlandıran, ama fazla inandırıcılığı olmayan bir aktris gibiydi.

“Bence zararsız biri Harold,” dedi kız ama ismi Harold olan delikanlı hâlâ gergin bir şekilde motosikletinin üstünde duruyor ve Stu’ya hayretle karışık düşmanca bir ifadeyle bakıyordu.

“Dedim ki bence...” diye tekrar söze başladı kız.

“Nereden bileceğiz?” dedi Harold gözlerini Stu’dan ayırmadan tersçe.

“Eh, bir fark yaratırsa ben sizi gördüğüme sevindim,” dedi Stu.

“Ya sana inanmazsam?” diye meydan okudu Harold. Stu, çocuğun ölesiye korkmakta olduğunu fark etti. Hem ondan, hem de kıza duyduğu sorumluluktan korkuyordu.

“Bilemiyorum,” dedi Stu ve kayanın üzerinden indi. Harold’ın eli, tabancasının kabzasına gidecek gibi oldu.

“Yapma, Harold,” dedi kız. Sonra sustu ve bir an üçü de ne yapacağını bilemeden kalakaldı... birleştirildiklerinde nasıl bir üçgen oluşacağı henüz bilinemeyen üç noktaydılar.

“Off!” dedi Frannie yol kenarındaki karaağaçlardan birinin dibindeki yosunlu alana otururken. “Popomdaki nasırlardan hiçbir zaman kurtulamayacağım Harold.”

Harold homurdandı.

Frannie, Stu’ya döndü. “Bir Honda üzerinde iki yüz elli kilometre gitmiş miydiniz hiç Bay Redman? Hiç tavsiye etmiyorum.”

Stu gülümsedi. “Yolculuk nereye?”

“Size ne?” diye sordu Harold kabaca.

“Ne biçim bir tavır bu?” diye sordu Fran ona. “Bay Redman, Gus Dinsmore’un ölümünden beri gördüğümüz ilk insan! Başkalarını aramaya gelmediysek neden geldik ki?”

“Seni korumaya çalışıyor, hepsi bu,” dedi Stu usulca. Bir çimen yaprağı koparıp dudaklarının arasına koydu.

“Evet, öyle,” dedi Harold hiç yumuşamadan.

“Ben birbirimizi koruduğumuzu sanıyordum,” dedi Fran ve Harold bunun üzerine kıpkırmızı oldu.

Üç kişiyle bir topluluk oluşur, diye düşündü Stu. Ama bu ikisi kendi topluluğu için doğru kişiler miydi? Kızdan hoşlanmıştı, ama oğlan ona ürkmüş bir palavracı gibi görünmüştü. Ürkmüş bir palavracı doğru koşullar altında çok tehlikeli biri olabilirdi... ya da yanlış koşullarda.

“Sen nasıl diyorsan,” diye mırıldandı Harold. Stu’yu göz ucuyla bakarak ceketinin cebinden bir paket Marlboro çıkardı. Bir sigara yaktı. Yeni başlayan biri gibi acemice içiyordu. Sadece iki gündür içiyormuş gibi.

“Stovington. Vermont’a gidiyoruz,” dedi Frannie. “Oradaki salgın merkezine. Biz... ne oldu, Bay Redman? Bay Redman?” Stu’nun rengi atmıştı. Çiğnediği ot parçası kucağına düştü.

“Neden orası?” diye sordu.

“Çünkü orada bulaşıcı hastalıklar üzerinde çalışmalar yapılıyor,” dedi Harold kibirli bir ifadeyle. “Bu ülkede biraz düzen, salgından kurtulan otorite sahibi biraz insan kalmışsa Stovington’a veya Atlanta’daki diğer merkeze gitmişlerdir diye düşünüyorum.”

“Bence de öyle,” dedi Frannie.

“Zamanınızı boşa harcıyorsunuz,” dedi Stu.

Frannie afallamış görünüyordu. Harold’ın yüzünde öfke dolu bir ifade vardı ve kızıllık tekrar boynundan yukarı doğru ilerlemeye başlamıştı. “Bu konuda sana söz düşmez ahbap.”

“Sanırım düşer. Zira oradan geliyorum.”

Şimdi ikisi de afallamış görünüyordu. Ne diyeceklerini bilemez gibiydiler.

“Oradan haberiniz var mıydı?” diye sordu şaşkınlığını üzerinden atamayan Frannie. “Gidip kontrol mü ettiniz?”

“Hayır, öyle olmadı. Ben...”

“Yalan söylüyorsun!” diye bağırdı Harold tiz sesiyle.

Fran, Redman’ın gözlerinde endişe verici, buz gibi bir öfke pırıltısı gördü. Sonra kahverengi gözlerinde yine sakin bir ifade belirdi. “Hayır, yalan söylemiyorum.”

“Yalancı! İnanmı...”

“Harold kes sesini!”

Harold incinmiş bir ifadeyle ona baktı. “Ama Frannie, nasıl ona inana...”

“Asıl sen nasıl bu kadar kaba ve düşmanca davranabiliyorsun?” diye sordu Fran hararetle. “En azından söyleyeceklerine bir kulak versen Harold?”

“Ona güvenmiyorum.”

Bunun için seni suçlayamam, diye düşündü Stu. Eşit durumdayız.

“Daha yeni tanıştın, ne yaptı da ona böyle güvensizlik duyuyorsun? Gerçekten iğrençsin Harold!”

“Size bildiklerimi anlatayım,” dedi Stu usulca. Campion’un Hap’in benzin pompalarına çarpmasıyla başlayan tüm olayların özetini yaptı. Stovington’dan bir hafta önceki kaçışını anlattı. Harold bir yandan otları yoluyor, bir yandan da somurtarak ellerine bakıyordu. Ancak kızın ifadesi, trajik kasabanın gözler önüne serilen haritası gibiydi. Stu, onun adına üzüldü. Bu delikanlıyla yola çıkmış (oldukça iyi bir fikir olduğunu kabul etmek gerekirdi) ve dünyanın eski günlerinden geriye bir şeylerin kalmış olabileceğini ummuştu. Ancak hayal kırıklığına uğramıştı. Görünüşe bakılırsa çok büyük bir hayal kırıklığıydı.

“Atlanta’da da mı aynı durum söz konusu? Salgın iki merkezi de mi ele geçirdi?”

“Evet,” dedi Stu ve Frannie gözyaşlarına boğuldu.

Stu, onu teselli etmek istedi, ama çocuğun buna olumsuz bir tepki göstereceğini biliyordu. Harold huzursuzca önce Fran’e, sonra önündeki ot yığınına baktı. Stu, kıza mendilini uzattı. Fran başını kaldırmadan, dalgınca teşekkür etti. Harold, ona kurabiye kavanozunu sadece kendisine isteyen küçük bir çocuğun domuza benzer boncuk gözleriyle tersçe baktı. Bir kızın kurabiye kavanozu olmadığını keşfettiğinde nasıl da şaşıracak, diye düşündü Stu.

Gözyaşları yerini seyrek hıçkırıklara bırakınca Fran, “Harold ile size teşekkür borçluyuz sanırım,” dedi. “En azından bizi düş kırıklığıyla bitmeye mahkûm uzun bir yolculuktan kurtardınız.”

“Yani ona inanıyor musun? Hemen inandın demek? Herif bir hikâye anlatıyor, sen de... yutuyorsun, öyle mi?”

“Neden yalan söylesin Harold? Ne çıkarı olabilir?”

“Aklından neler geçtiğini nereden bileyim?” diye sordu Harold haşince. “Cinayet olabilir. Belki de tecavüz.”

“Ben tecavüze inanmam,” dedi Stu sakince. “Belki sen benim bilmediğim bir şey biliyorsundur.”

“Kesin şunu,” dedi Fran. “Harold, neden böyle korkunç davranıyorsun?”

“Korkunç mu?” diye bağırdı Harold. “Benim tek amacım seni korumak, bunun neresi korkunç?”

“Bakın,” dedi Stu ve kolunu sıyırdı. Dirseğinin iç kısmında iğne izleri ve iyileşmeye yüz tutmuş bir morluk vardı. “Bana bir sürü madde enjekte eltiler.”

“Uyuşturucu müptelası olmadığın ne malum?” dedi Harold.

Stu cevap vermeden gömleğinin kolunu indirdi. Kız yüzündendi elbette. Çocuk, ona sahip olma fikrine alışmıştı. Eh, bazı kızlara sahip olunabilir, bazılarına olunamazdı. Bu kız, ikinci kategoriye giriyor gibi görünüyordu. Uzun boylu, güzel, taptazeydi. Koyu renk gözleri ve saçları, buğulu bir çaresizlik hissi veriyordu.

“Peki şimdi ne yapacağız?” diye sordu Fran, Harold’ın son yorumunu duymazdan gelerek.

“Bence yine de gidelim,” dedi Harold. Fran, ona kaşlarının arasında çizgi oluşturan ifadesiyle bakınca kararsızca ekledi. “Nasılsa bir yere gitmeyecek miyiz? Tamam, doğruyu söylüyor olabilir, ama tekrar kontrol etmekten zarar gelmez. Ondan sonra ne yapacağımıza karar veririz.”

Fran, Stu’ya seni-incitmek-istemem-ama ifadesiyle baktı. Stu omuz silkti.

“Tamam mı?” diye üsteledi Harold.

“Fark etmez herhalde,” dedi Frannie. Tohuma kaçmış bir karahindiba koparıp üfledi.

“Buraya gelirken yolda kimseye rastlamadınız mı?” diye sordu Stu.

“Sağlıklı görünen bir köpek gördük ama insan yoktu.”

“Ben de bir köpek gördüm.” Onlara Bateman ve Kojak’tan bahsetti. “Kıyıya doğru gidiyordum, ama kimseyi görmediğinizi söyleyince hevesim kırıldı.”

“Üzgünüm,” dedi hiç de üzgün görünmeyen Harold. Ayağa kalktı. “Hazır mısın Fran?”

Frannie, Stu’ya baktı, tereddüt etti, sonra ayağa kalktı. “Harika diyet makinesine dönüş. Bildiklerinizi bizimle paylaştığınız için teşekkürler Bay Redman. Haberler pek iç açıcı olmasa da.”

“Bir saniye,” dedi Stu ayağa kalkarak. Doğru kişiler olup olmadıklarını düşünerek bir an duraksadı. Kız öyleydi, ama oğlan herkesten-nefret-ediyorum yaşındaydı, orası muhakkaktı. Ama seçim yapma lüksü var mıydı? Geride kaç kişi kalmıştı? Böyle bir lüksü olduğunu sanmıyordu.

“Sanırım amacımız ortak, başka insanlar arıyoruz,” dedi. “Kabul ederseniz sizinle gelmek isterim.”

“Olmaz,” dedi Harold anında.

Fran tereddütle bir Harold’a bir Stu’ya baktı. “Belki biz...”

“Boş ver. Ben olmaz diyorum.”

“Söz hakkım yok mu?”

“Neyin var senin? Herifin tek bir isteği var, görmüyor musun? Tanrım Fran!”

“Bir sorunla karşılaşılırsa iki kişi yerine üç kişi olmak daha iyidir,” dedi Stu. “Bir kişiden daha iyi olacağı ise muhakkak.”

“Olmaz dedim,” dedi Harold. Eli tabancasının kabzasına gitti.

“Olur,” dedi Fran. “Bize katılırsanız mutlu oluruz Bay Redman.”

Harold yüzünde öfke ve kırgınlıkla ona döndü. Kıza vuracağını sanan Stu bir an gerildi, ardından rahatladı. “Demek böyle düşünüyorsun? Benden kurtulmak için fırsat kolluyormuşsun meğer, anlaşıldı.” O kadar kızmıştı ki gözleri yaşlarla doldu ve bu, öfkesini daha da artırdı. “İstediğin buysa öyle olsun. Onunla git. Seninle işim bitti.” Sert adımlarla motosikletlerin park halinde durduğu yere doğru yürüdü.

Frannie, Stu’ya acıyla baktı, ardından Harold’a döndü.

“Bir dakika,” dedi Stu. “Burada kal lütfen.”

“Onu incitmeyin,” dedi Fran. “Lütfen.”

Stu, Honda’ya binmiş, çalıştırmaya çalışan Harold’a yaklaştı. Harold o sinirle fazla gaz vererek motoru boğmuştu. Stu bunun daha iyi olduğunu düşündü. Motosiklet onca gazla çalışmış olsaydı arka tekerleği üzerine kalkarak Harold’ı ağaca fırlatır, ardından da üzerine düşerdi.

“Uzak dur!” diye öfkeyle bağırdı ona Harold ve eli tekrar tabancasına gitti. Stu, el kızartmaca oynuyorlarmışçasına elini onunkinin üstüne koydu. Diğer eliyle Harold’ın kolunu kavradı. Harold’ın gözleri irileşti. Stu, çocuğun tehlikeli olma sınırına yaklaştığını biliyordu. Tek derdi kızı kıskanması değildi, öyle düşünmek durumunu fazlasıyla basite indirgemek olurdu. İşin içinde kişisel itibarı ve üstlendiği koruyuculuk görevi de vardı. Koca göbeği, sivri burunlu çizmeleri, ukala konuşmalarıyla tüm bu olanlardan önce ne tür bir başarısızlık örneği olduğunu Tanrı bilirdi. Bu yeni imajının gerisinde hâlâ bir başarısızlık örneği olduğunun ve daima olacağının bilinci vardı. Yeni bir başlangıç diye bir şeyin söz konusu olmadığını içten içe biliyordu. Bateman’a da on iki yaşında bir çocuğa da aynı tepkiyi gösterecekti. Herhangi bir üçgende kendini daima en alt nokta olarak görecekti.

“Harold,” dedi neredeyse kulağına fısıldayarak.

“Bırak beni.” Ağır bedeni, gerginliği yüzünden hafiflemiş gibiydi; içinden akım geçen bir tel gibi titreşiyordu.

“Harold, onunla yatıyor musun?”

Harold bu soru üzerine irkildi ve Stu, yatmadıklarını anladı.

“Seni hiç ilgilendirmez!”

“Doğru. Ama bazı gerçekleri görmek lazım. O bana ait değil Harold. Kendine ait. Onu elinden almaya çalışmayacağım. Bu kadar açık konuştuğum için kusuruma bakma, ama nerede durduğumuzu bilmemiz herkes için en iyisi. Şu an iki artı biriz, gidersen yine iki ve bir olacağız. Kimsenin bir kazancı olmayacak.”

Harold bir şey söylemedi, ama eli artık titremiyordu.

“Elimden geldiğince açık ve net konuşacağım,” diye devam etti Stu. Harold’ın kulağına doğru (kulağının içi pislikle dolmuştu) son derece sakin bir sesle konuşarak. “Bir erkeğin kadınların ırzına geçmek gibi bir ihtiyacı olmadığını ikimiz de biliyoruz. Ne yapacağını bildiği sürece buna gerek duymaz.”

“Bu...” Harold dudaklarını yaladı ve yolun karşısında, elleriyle dirseklerini kavramış, kollarını göğsünün altında birleştirmiş, endişeyle onları beklemekte olan Fran’e baktı. “Bu iğrenç.”

“Eh, belki öyle, belki değil, ama bir adam onu yatağında istemeyen bir kadının yanındaysa o adamın başka bir seçeneği vardır. Ben her seferinde elimi kullanıyorum. Hâlâ kendi rızasıyla yanında olduğuna göre sanırım sen de aynı yönteme başvuruyorsun. Seni panayırda folk dansı sırasında zorla partnerinden ayıran bir kabadayı olmaya niyetim yok.”

Harold’ın tabancanın kabzasındaki eli gevşedi. Stu’ya baktı. “Ciddi misin? Ben... söylemeyeceğine söz verir misin?”

Stu başını salladı.

“Onu seviyorum,” dedi Harold boğuk bir sesle. “O beni sevmiyor, biliyorum, ama dediğin gibi açık açık konuşuyorum.”

“En iyisi bu. Aranıza girmeye niyetim yok. Sadece size katılmak istiyorum.”

Harold hemen sordu. “Söz mü?”

“Söz.”

“Pekâlâ.”

Honda’nın üstünden indi ve Stu ile birlikte Fran’e doğru yürüdüler.

“Bizimle gelebilir,” dedi Harold. “Ve...” Stu’ya baktı ve zorlanarak da olsa devam etti. “Kabalık ettiğim için özür dilerim.”

“Yaşasın!” dedi Fran el çırparak. “Bu sorun çözüldüğüne göre, nereye gidiyoruz?”

Fran ve Harold’ın gitmekte olduğu yönde, yani batıya doğru ilerlemeye karar verdiler. Stu, karanlık çökmeden Woodsville’e varabilirlerse Glen Bateman’ın onları misafir etmekten mutluluk duyacağını söyledi... belki sabah onlarla birlikle yola çıkmaya bile karar verebilirdi (Harold bunun üzerine yine somurtmaya başladı). Stu, Fran’in Honda’sını kullandı. Frannie ise Harold’ın arkasında yolculuk ediyordu. Öğle yemeği için Twin Mountain’de durdular ve birbirlerini tanıma yolculuğunun ilk adımlarını temkinle atmaya başladılar. Aksanları Stu’ya komik geliyordu. a’ları yayarak söylüyorlardı, r’leri ya vurgulamıyorlar ya da değiştiriyorlardı. Herhalde onlarda onun konuşmasını komik buluyor olmalıydılar. Belki daha bile fazla.

Bomboş bir salonda yemeklerini yediler. Stu bakışlarının sıkça Fran’in yüzüne, hayat dolu gözlerine, küçük ama kararlı çenesine, duygularındaki değişime bağlı olarak kaşlarının arasında oluşan ince çizgiye kaydığını fark etti. Konuşması, görünüşü, hatta saçlarının şakaklarından geriye gidişi bile çok hoşuna gitmişti. Onu istediğini fark etmeye başlamıştı.

43. Bölüm

May, Oklahoma’da, anacaddede ölü bir adam vardı. Nick, onu gördüğüne pek şaşırmamıştı. Shoyo’dan ayrıldığından beri pek çok cesetle karşılaşmıştı, ama herhalde gördükleri toplam sayının binde biri bile değildi. Bazı yerlerde ölümün kokusu o kadar yoğun ve ağırdı ki insanı hasta ediyordu. Fazladan bir ceset var ya da yok hiç fark etmiyordu.

Ama ceset doğrulup oturunca öyle şaşırdı ki bisikletinin kontrolünü kaybetti. Yalpalayıp çarptı ve Oklahoma’nın 3. Karayolu’nun kaldırımına küt diye düştü. Avuçları ve alnı çizik içinde kalmıştı.

“Vay be, kötü düştünüz bayım,” dedi ceset, Nick’e doğru sarsakça yürüyerek. “Değil mi? Aman yabbi!”

Nick bunların hiçbirini duymamıştı. Kaldırımda ellerinin arasında kalan, alnındaki yaradan akan kanların damladığı yere bakıyor ve kesiğin derinliğini merak ediyordu. Bir el omzuna dokununca cesedi hatırladı ve gözleri dehşetle dolarak yaralı elleri ve ayakları üzerinde hızla uzaklaşmaya çalıştı.

“Sakin olun,” dedi ceset ve Nick, karşısındakinin bir ceset değil, mutlulukla ona bakmakta olan genç bir adam olduğunu fark etti. Bir elinde yarıdan çoğu dolu bir viski şişesi vardı. Şişeyi gören Nick durumu hemen anladı. Gördüğü bir ceset değil, içip yol ortasında sızmış bir adamdı.

Nick, ona doğru başını salladı ve her şey yolunda işareti yaptı. O sırada ılık bir kan damlası. Ray Booth’un zarar verdiği gözüne doğru süzüldü. Nick göz bandını kaldırıp gömleğinin koluyla sildi. O taraftaki görüşü bugün birazcık olsun düzelmişti, ama sağlam gözünü kapatıp baktığında dünya hâlâ renkli bir bulanıklıktan ibaretti. Bandı gözüne tekrar kapattı ve kaldırıma doğru yürüyüp, Kansas plakalı bir Plymouth’un yanına oturdu.

Alnındaki kesiğin Plymouth’un tamponundaki yansımasını görebiliyordu. Çirkin bir görüntüydü, ama neyse ki kesik çok derin değildi. Bir eczane bulup, yarayı temizledikten sonra yara bandı yapıştırması kâfi olacaktı. Hâlâ sisteminde bulunan penisilinin onu koruyabileceğini biliyordu, ama kurşunun sıyırdığı bacağında oluşan enfeksiyonun ona çektirdiği eziyet yüzünden içine bir korku yerleşmişti, bu yüzden aşırı temkinli davranıyordu. Avuç içine batmış taş parçalarını yüzünü buruşturarak çıkardı.

Viski şişesini elinde tutan adam tüm bunları ifadesiz bir yüzle izliyordu. Nick başını kaldırıp bakmış olsaydı bu durumun tuhaflığını anında fark ederdi. Yarayı görmek için arabanın tamponuna döndüğü sırada adamın yüzündeki canlılık aniden yok olmuştu. Yüzü bomboş, temiz ve çizgisizdi. Temiz ama rengi solmuş bir tulum ve kalın tabanlı iş botları giymişti. Boyu bir yetmiş beş civarındaydı ve saçlar o kadar açık sarıydı ki beyaz gibi görünüyordu. Boş gözleri parlak maviydi. İpeksi saçlarının ve gözlerinin rengine bakılırsa atalarının İsveç ya da Norveçli olduğuna şüphe yoktu. Yaşı yirmi üçten fazla görünmüyordu, ama Nick daha sonra kırk beş falan olduğunu düşünecekti, zira adam, Kore Savaşı’nın sonunu ve babasının bir ay sonra üniformasıyla gelişini hatırlıyordu. Bunları uydurmuş da olabilirdi elbet. Ama uydurmak, Tom Cullen’ın yetenekleri arasında yoktu.

Fişi çekilmiş bir robot gibi boş bir ifadeyle ayakta dikiliyordu. Sonra canlılık yüzüne yavaş yavaş geri döndü. Viski yüzünden kızaran gözleri parlamaya başladı. Gülümsedi. Olanları hatırlamıştı.

“Vay be, kötü düştünüz bayım. Değil mi? Aman yabbi!” Nick’in alnındaki kanın miktarını görünce gözlerini kırpıştırdı.

Nick’in gömleğinin cebinde küçük bir defter ve bir tükenmezkalem vardı. Düşüşe rağmen ikisi de yerinde duruyordu. “Beni korkuttun. Doğrulana kadar ölü olduğunu sanıyordum. Bir şeyim yok. Burada bir eczane var mı?”

Defteri tulumlu adama gösterdi. Adam defteri aldı. Yazılara baktı. Geri verdi. “Ben Tom Cullen,” dedi gülümseyerek. “Ama okuyamıyorum. Sadece üçüncü sınıfa kadar gidebildim, o zaman on altı yaşındaydım. Babam beni okuldan aldı. Çok büyük olduğumu söyledi.”

Zekâ geriliği, diye düşündü Nick. Ben konuşamıyorum, o ise okuyamıyor. Ne yapacağını şaşırmıştı.

“Vay be, kötü düştünüz bayım!” dedi Tom Cullen. Bir anlamda bu, ikisi için de ilk seferdi. “Değil mi? Aman yabbi!”

Nick başını salladı. Defterle kalemi cebine geri koydu. Eliyle ağzını kapattı ve başını iki yana salladı. Sonra kulaklarını kapatıp yine başını iki yana salladı. Sol elini boğazına koyup aynı hareketi tekrar yaptı.

Cullen kafası karışmış gibi bir ifadeyle gülümsedi. “Dişiniz mi ağrıyor? Bir keresinde benim de ağrımıştı. Ne çok ağrır. Değil mi? Aman yabbi!”

Nick başını iki yana salladı ve aynı hareketleri yine yaptı. Cullen bu kez kulağının ağrıdığını sandı. Nick ellerini pes edercesine kaldırıp bisikletine doğru yürüdü. Boyasının bir kısmı sıyrılmıştı, ama ciddi bir hasar yok gibi görünüyordu. Binip caddede biraz ilerledi. Evet, sağlamdı. Cullen mutlulukla gülümseyerek yanında koştu. Neredeyse bir haftadır tek bir insanoğluna bile rastlamamıştı.

“Canın konuşmak istemiyor mu?” diye sordu. Ama Nick, ona bakmadı. duymuş gibi de görünmüyordu. Tom kolundan çekiştirerek sorusunu tekrarladı.

Bisikletli adam elini ağzının üstüne götürüp başını iki yana salladı. Tom kaşlarını çattı. Adam şimdi bisikletten inmiş, dükkânların vitrinlerine bakıyordu. Aradığını bulmuş olacaktı ki yolun karşısına geçerek Bay Norton’un eczanesine girdi. İçeri girmek istiyorsa giremeyecekti, çünkü eczane kilitliydi. Bay Norton kasabadan ayrılmıştı. Annesi ve arkadaşı Bayan Blakely haricinde herkes evini dükkânını kilitleyip gitmiş gibiydi, onlar da ölmüştü zaten.

Konuşmayan adam şimdi kapıyı yokluyordu. Tom, ona AÇIK tabelasına rağmen boşuna uğraştığını söyleyebilirdi. O tabela yalan söylüyordu. Bu çok kötüydü, çünkü Tom bir dondurmalı soda içmeyi çok isterdi. İlk başlarda iyi gelen, sonra uykusunu getiren ve başını yarılıyormuşçasına ağrıtan viskiden kat kat iyiydi. Baş ağrısından kaçmak için uyumayı denemiş, bu sefer de Rahip Deiffenbaker’ın her zaman giydiğine benzer simsiyah bir kıyafet giymiş bir adamın olduğu çılgınca rüyalar görmüştü. Siyahlı adam, onu rüyalarında takip ediyordu. Tom’a çok kötü bir adammış gibi görünüyordu. İçmesinin ilk nedeni, yasak oluşuydu. Babası ve annesi ona içkiyi yasaklamıştı ama artık herkes gittiğine göre ne fark ederdi? İsterse içerdi.

Ama konuşmayan adam şimdi ne yapıyordu? Kaldırımdaki çöp kutusunu almıştı ve... ne yapacaktı? Bay Norton’un vitrinini mi kıracaktı? ŞANGIR! Vay canına, gerçekten yapmıştı! Şimdi de elini içeri sokup kapıyı...

“Hey bayım, bunu yapamazsın!” diye bağırdı Tom heyecan ve öfke dolu bir sesle. “Bu yasadışı! A-Y ve bu yasa-dışı okunur. Bilmiyor mu...”

Ama adam, ona bir kez bile bakmaksızın içeri girmişti bile.

“Sağır mısın nesin?” diye bağırdı Tom sinirli bir şekilde. “Aman yabbi! Sağır mı...”

Cümlesi yarıda kaldı. Canlılık ve heyecan yüzünü terk etti. Tekrar fişi çekilmiş robota dönmüştü. Aptal Tom’un bu hali, May’de alışılmış bir durumdu. Hafifçe yuvarlak İskandinav yüzünde derin bir mutlulukla vitrinlere bakarken aniden olduğu yerde kalakalır ve ifadesizleşirdi. Birileri, Tom yine gitti, diye bağırır ve gülüşmeler olurdu. Babası yanındaysa surat asar ve Tom’u normale dönene dek dirsekler, hatta bazen omzuna ve sırtına peş peşe yumruklar indirirdi. Ama Tom’un babası 1985’in ilk yarısından sonra ortalıkta giderek daha az görünmeye başlamıştı, zira Boomer’s Bar ve Izgara’da çalışan kızıl saçlı bir garsonla ilişkisi vardı. İsmi DeeDee Packalotte’ydi (bu isimle ne çok dalga geçilmişti) ve bir yıl kadar önce Don Cullen’la kaçmışlardı. Sadece bir kez, yakındaki Slapout’ta pire yuvası ucuz bir motelde görülmüşler, ondan sonra ikisini ne gören, ne duyan olmuştu.

İnsanların çoğu, Tom’un ani donup kalışlarını zekâsının daha da gerilediğine dair bir işaret olarak görüyordu, ama bu boşluklar aslında neredeyse normal seviyedeki düşünce seanslarıydı. İnsanoğlunun düşünme işlevi tümevarım ve tümdengelim temellidir (en azından psikologların söylediği bu) ve zekâsı geri olanlar, tümevarım ve tümdengelime başvuramaz, dolayısıyla sonuçlara varamazlar. İçeride bir yerde hatlar kopmuş, kısa devre olmuş, düğmeler bozulmuştur. Tom Cullen’da ağır bir zekâ geriliği söz konusu değildi ve basit bağlantılar kurabiliyordu. Arada sırada –dünyadan koptuğu anlarda– karmaşık bir tümdengelim veya tümevarım bağlantısı kurabiliyordu. Böyle bir bağlantı kurma ihtimalini, normal bir insanın hatırlayamadığı ismin “dilinin ucunda” olması gibi hissediyordu. Bu gerçekleştiği zaman ise duyusal girdilerin anlık akışından ibaret olduğu söylenebilecek gerçek dünyayı bir kenara bırakıyor ve kendi zihnine çekiliyordu. Yabancı ve karanlık bir odada, bir elinde bir lambanın fişini tutan, diğer eliyle etrafı yoklayarak prizi arayan, bu arada önüne çıkan çeşitli engellere toslayan bir adam gibiydi. Ve prizi bulursa –her seferinde başaramıyordu– ani bir aydınlanma oluyor ve odayı (ya da düşünceyi) net bir şekilde görebiliyordu. Tom duyusal bir yaratıktı. En sevdiği şeyler listesinde Bay Norton’un eczanesindeki dondurmalı sodanın tadı, karşıdan karşıya geçmek için köşede bekleyen mini elbiseli güzel kızı izlemek, leylak kokusu, ipeğin verdiği bir his vardı. Ama bütün bunlardan daha çok sevdiği bir şey varsa o da elle tutulamayandı. Bağlantının kurulduğu o ana bayılıyordu. Düğmeyi görebildiği (en azından bir anlığına) ve odanın aydınlandığı an en muhteşemiydi. Bu her zaman gerçekleşmiyordu. Bağlantı sıkça zihninden uçup gidiyordu. Ama bu kez yakalamayı başardı.

Sağır mısın nesin, diye bağırmıştı.

Adam, ona baktığı zamanlar hariç Tom’un bir şeyler söylediğini duymamış gibi davranıyordu. Ve ona hiçbir şey söylememişti, merhaba bile dememişti. İnsanlar bazen Tom’un sorularına cevap vermezdi, çünkü yüzünde bir şey, kafasının içinin boşluğunu ele verirdi. Ama bu gerçekleştiğinde, cevap vermeyen kişi genellikle sinirli, üzgün veya mahcup görünürdü. Bu adam onlar gibi davranmıyordu, işaretparmağıyla başparmağını birleştirerek ona göstermişti ve Tom bunun her şey yolunda anlamına geldiğini biliyordu... ama adam hâlâ konuşmuyordu.

Kulaklarını elleriyle kapatıp başını iki yana sallamıştı.

Ağzını eliyle kapatıp aynı hareketi yapmıştı.

Ellerini boğazına götürüp yine başını sallamıştı.

Oda aydınlandı; bağlantı kuruldu.

“Aman yabbi!” dedi Tom ve ifade yüzüne geri döndü. Kanlanmış gözleri ışıldadı. Yasadışı olduğunu unutarak Norton’un eczanesine koştu. Konuşmayan-adam Bactine’e benzer bir şeyi bir parça pamuğa döküp pamuğu alnına bastırıyordu.

“Hey bayım!” dedi Tom hızla yanına gelerek. Konuşmayan-adam dönüp bakmadı. Tom bir an şaşırdı, sonra hatırladı. Nick’in omzuna dokundu. “Sağır dilsizsin, değil mi?” diye sordu ona dönünce. “Duyamıyorsun! Konuşamıyorsun! Değil mi?”

Nick başını salladı. Tom’un tepkisi olağanüstüydü. Havaya sıçrıyor, ellerini çırpıyordu.

“Ben düşündüm! Yaşasın ben! Kendi başıma düşündüm! Yaşasın Tom Cullen!”

Nick kendini tutamayarak sırıttı. Engelinin bir başkasını böylesine mutlu ettiğine hiç tanık olmamıştı.

Mahkeme binasının önünde küçük bir meydan vardı. Meydanda ise İkinci Dünya Savaşı’nı betimleyen bir asker heykeli duruyordu. Üzerindeki plakada, bu anıtın Harper kasabasının ÜLKELERİ İÇİN EN BÜYÜK FEDAKÂRLIĞI GÖSTEREN gençlerinin anısına dikildiği yazılıydı. Nick Andros ve Tom Cullen, bu heykelin gölgesinde oturarak Underwood Baharatlı Domuz Eli, Underwood Baharatlı Tavuk ve patates cipsi yedi. Nick’in alnında, sol gözünün hemen üzerinde X şeklinde yara bantları vardı. Tom’un dudaklarını okuyor (ve biraz zorlanıyordu, zira Tom konuşurken bir yandan da ağzına lokmalar atıyordu) ve konserve yiyeceklerden bıktığını düşünüyordu. Şöyle cızırdayan koca bir biftek için neler vermezdi.

Tom oturduklarından beri susmamıştı. Araya sıkça, aman yabbi! ve değil mi? serpiştirilmiş, genellikle kendini tekrarlayan konuşmalardı. Nick pek aldırmıyordu. Tom ile karşılaşana dek insanları ne kadar özlediğini ve içten içe dünya üzerinde kalan son insan olmaktan ne denli korktuğunu fark etmemişti. Hatta salgının sağır dilsizler dışında herkesi öldürmüş olabileceğini bile düşünmüştü. İçinden gülümseyerek artık sağır dilsizler ve zekâ özürlüler dışında herkesi öldürmüş olduğu ihtimalinin de söz konusu olabileceğini düşündü. Yaz güneşinin altında, gündüz saat ikide onu eğlendiren bu düşünce, o gece geri dönecek ve hiç de komik görünmeyecekti.

Tom’un herkesin nereye gittiğini düşündüğünü merak etti. Babasının birkaç sene önce bir garsonla kaçtığını, Tom’un Norbutt Çiftliği’nde ayak işleri yaptığını, Bat Norbutt’un iki sene önce Tom’un “uyum sağladığını” düşünerek balta kullanmasına izin verdiğini, “büyük çocukların” bir gece Tom’a saldırdığını ve Tom’un, “Onlara karşı koydum, neredeyse ölüyorlardı, biri yırtıklar yüzünden hastaneye kaldırıldı, A-Y, bu yırtık diye okunur, Tom Cullen bunu yaptı işte,” diye anlatışını, annesini Bayan Blakely’nin evinde bulduğunu, iki kadının da oturma odasında ölmüş olduğunu ve Tom’un kaçtığını dinledi. İnanışına göre izleyen biri varsa İsa cennetten inip ölüleri götürmezdi (Nick, Tom’un İsasının bir anlamda Noel Baba’ya benzediğini düşündü, bacadan girip hediye bırakmak yerine ölüleri götürüyordu). Ama Tom, May’in bomboş oluşuna ve kasabadan geçen yol üstünde hiçbir hareket olmayışına dair bir şey söylememişti.

Ellerini Tom’un göğsüne hafifçe koyarak konuşmasını kesti.

“Ne?” dedi Tom.

Nick koluyla kasaba merkezindeki binaları içine alan bir daire çizdi. Yüzüne şaşkın bir ifade yerleştirerek kaşlarını sorarcasına kaldırdı, başını hafifçe yana eğdi ve arkasını kaşıdı. Sonra parmaklarıyla çimler üzerinde yürüme hareketi yaptı ve soran bakışlarını yine Tom’a çevirdi.

Gördükleri onu endişelendirdi, Tom oturduğu yerde ölmüş gibi kalmıştı. Az önce anlatmaya hevesli olduğu yüzlerce şeyin heyecanıyla parlayan gözleri, donuk mavi bilyelere dönmüştü. Ağzı açıktı, Nick dili ve dişleri üzerindeki patates cipsi parçalarını görebiliyordu. Elleri kucağına düşmüştü.

Telaşlanan Nick, ona dokunmak niyetiyle elini uzattı. Ama daha dokunamadan Tom’un bedeni sarsıldı. Göz kapakları titreşti ve canlılık, yüzünü bir kovaya akan su gibi doldurdu. Sırıtmaya başladı. Kafasının üzerinde, içinde EVREKA yazan bir baloncuk belirseydi olanlar daha açık ifade edilemezdi.

“Herkesin nereye gittiğini soruyorsun!” diye bağırdı Tom.

Nick başını hararetle salladı.

“Şey, galiba Kansas City’ye gittiler,” dedi Tom. “Aman yabbi, evet. Herkes buranın ne kadar küçük bir kasaba olduğunu söylüyordu. Hiçbir hareket yok. Eğlence yok. Paten sahası bile kapandı. Artık arabalı sinemadan başka hiçbir yer kalmadı ve orada da eski filmler gösteriliyor. Annem hep insanların gittiğini ama dönen olmadığını söylerdi. Babamın Boomer’s Cafe’de çalışan garsonla gittiği gibi, ismi A-Y, DeeDee Packalotte böyle yazılır. Herhalde herkes sıkılıp, aynı anda gitmeye karar verdi. Kansas City’ye gitmiş olmalılar, değil mi? Oraya gitmişlerdir. Bayan Blakely ve annem hariç. İsa onları alıp cennete, tüm kötülüklerden uzağa götürecek.”

Tom’un monoloğu tekrar başlamıştı.

Kansas City’ye gitmişler, diye düşündü Nick. Belki gerçekten de öyledir. Zavallı gezegendeki herkes Tanrı’nın Eli tarafından alınmış ve ya öbür dünyaya ya da Kansas City’ye götürülmüştü.

Arkasına yaslandı ve göz kapakları inip kalktı. Tom’un sözleri, modern bir şiirin görsel muadili gibi oldu. Baş harfleri küçük, modern bir şiir, E. E. Cummings’in eserlerinden biri gibi.

annem dedi

benim yok

ama dedim ki sen en iyisi

bulaşma

Bir ahırda geçirdiği önceki gece gördüğü rüyalar çok kötüydü. Şimdi, karnı da tokken tek istediği...

aman yabbi

A-Y diye yazılır keşke olsa

Nick uykuya daldı.

Uyandığında gün ortasında derin bir uykudan uyandığınız zamanlarda olduğu gibi sersemce niye kan ter içinde olduğunu düşündü. Doğrulup oturunca anladı. Saat beşe çeyrek vardı; iki buçuk saatten fazla uyumuş ve güneş, heykelin arkasından çıkmıştı. Hepsi bu değildi. Tom Cullen aşırı özen göstererek üşümemesi için üzerini örtmüştü. İki battaniye ve bir örtüyle.

Üzerindekileri bir kenara attıktan sonra ayağa kalkıp gerindi. Tom görünürde yoktu. Meydanın ana girişine doğru yürürken Tom hakkında –veya onunla birlikte– ne yapabileceğini düşündü. Zekâsı geri adam, karnını kasaba meydanının karşısındaki süpermarketten aldıklarıyla doyuruyordu. Oraya girip raflardaki konservelerin üzerlerindeki resimlere bakarak canının istediğini seçmesi yasadışı değildi, çünkü süpermarketin kapıları kilitli değildi.

Nick kilitli olsalar Tom’un ne yapacağını merak etti. Herhalde açlık tahammül edilemez hale geldiğinde prensiplerini ve vicdanının sesini bir kenara bırakırdı. Peki yiyecekler bittiği zaman ne yapardı?

Tom hakkında onu asıl endişelendiren mesele bu değildi. Adamın onu selamlayışındaki acınası hevesti. Belki zekâsı geriydi, ama kendisini yalnız hissetmeyecek kadar değil. Hem annesi hem teyzesi yerindeki kadın ölüp gitmişti. Babası zaten uzun zamandır yoktu. İşvereni Bay Norbutt ve kasabanın diğer tüm sakinleri bir gece Tom uyurken kasabayı terk edip Kansas City’ye gitmiş ve onu bir hayalet gibi anacaddede bir aşağı bir yukarı yürümesi için geride bırakmışlardı. Viski gibi hiç bulaşmaması gereken şeylere bulaşmıştı. Tekrar sarhoş olursa kendini yaralayabilirdi. Ve etrafta ona göz kulak olabilecek hiç kimse yokken yaralanırsa bu sonu olabilirdi.

Ama... bir sağır dilsizle bir geri zekâlı bir arada? Birbirlerine ne faydaları olabilirdi? Bir tarafta konuşamayan, diğer taraftaysa düşünemeyen bir adam. Hayır, o kadar da değildi. Tom birazcık olsun düşünebiliyor, ama okuyamıyordu. Nick, Tom Cullen’la sessiz sinema oynamaktan ne zaman bıkacağını bilmiyordu. Tom’un bıkacağını sanmıyordu. Aman yabbi, bu mümkün değildi.

Ellerini ceplerine sokarak meydanın girişinin hemen önündeki kaldırımda durdu. Geceyi burada onunla geçirebilirim, diye düşündü. Bir geceden bir şey olmazdı. En azından ona güzel bir yemek hazırlayabilirim.

Bu düşünceyle biraz neşelenerek Tom’u bulmaya gitti.

Nick o gece parkta uyudu. Tom’un nerede uyuduğunu bilmiyordu ama ertesi sabah, çiyler yüzünden hafifçe ıslanmış ama kendini iyi hissederek uyanıp meydanın diğer tarafına yöneldiğinde ilk gördüğü, Tom’un oyuncak Corgi arabalar ve plastik bir Texaco İstasyonu’nun üzerine eğilmiş olduğuydu.

Norton’un eczanesine girdiğine göre başka yerlere de girmesinde bir sakınca olmadığını düşünmüş olmalıydı. Sırtı Nick’e dönük kaldırımda oturuyordu. Hemen yanında, dolabı açmak için kullandığı tornavida vardı. Arabalar içinde Jaguar’lar, Mercedes-Benz’ler, Rolls-Royce’lar, uzun, misket limonu yeşili renginde bir motor kapağı olan bir Bentley, bir Lamborghini, bir Cord, on iki santim uzunluğunda değiştirilmiş bir Pontiac Bonneville, bir Corvette, bir Maserati ve Tanrı korusun ve gözetsin, 1933 model bir Moon vardı. Tom arabaları istasyona sokup çıkarıyor, oyuncak pompayla depolarına benzin dolduruyordu. Nick istasyonun tamir alanındaki asansörlerden birinin yükseldiğini gördü. Tom bazen arabalardan birini onun üstüne yerleştiriyor, altında bir arızayı tamir edermiş gibi yapıyordu. Eğer duyabilseydi muhtemelen o mutlak sessizlikte Tom’un oynarken çıkardığı, arabaların istasyona girişini belirten vırrr sesini, benzin pompasının çık-çık-çık-ding sesini ve tamirhanede yükselip alçalan asansörün şışşşşşş sesini duyacaktı. Tom’un dudaklarından istasyon görevlisiyle arabaların içindeki minik insanlar arasındaki konuşmanın parçalarını okuyabiliyordu: Depoyu dolduralım mı bayım? Normal mi? Tabii! Camı sileyim hanımefendi. Sanırım sorun karbüratörde. Hadi kaldırıp altına iyice bakalım. Tuvalet mi? Tabii! Şu tarafta!

Ve üzerlerinde, her yöne doğru kilometrelerce uzanan Oklahoma göğü vardı.

Onu bırakamam, diye düşündü Nick. Yapamam. Ve içi bir anda beklenmedik, yoğun bir hüzünle doldu. O kadar şiddetliydi ki bir an ağlayacakmış gibi oldu.

Kansas City’ye gittiler, diye düşündü. Olan bu. Hepsi Kansas City’ye gitti.

Yolun karşısına doğru yürüdü ve Tom’un koluna dokundu. Tom irkilerek omzu üzerinden ona baktı. Yüzünde mahcup bir gülümseme belirdi ve bir kızarıklık boynundan yüzüne doğru yayıldı.

“Bunların büyük adamlar için olmadığını, çocuklar için yapıldığını biliyorum,” dedi. “Biliyorum, evet, babam söylemişti.”

Nick gülümseyerek omuz silkti ve ellerini iki yana açtı. Tom rahatlamış görünüyordu.

“Artık hepsi benim. İstersem benim. Sen eczaneye girip bir şeyler alırsan ben de oyuncakçıya girip istediğimi alabilirim, değil mi? Geri götürmek zorunda değilim, değil mi?”

Nick başını iki yana salladı.

“Benim,” dedi Tom mutlulukla ve istasyona döndü. Nick koluna tekrar dokununca döndü. “Ne var?”

Nick elini kolundan hafifçe çekince hiç itiraz etmeden kalktı. Nick, onu bisikletinin durduğu yere götürdü. Önce kendisini gösterdi, ardından bisikleti. Tom başını salladı.

“Elbette. Senin bisikletin. Texaco İstasyonu da benim. Ben senin bisikletini almam sen de benim istasyonumu almazsın. Aman yabbi, olmaz!”

Nick başını iki yana salladı. Kendini işaret etti. Sonra bisikleti. Ardından caddeyi. Elini veda edercesine salladı: hoşça kal.

Tom aniden kıpırtısızca kalakaldı. Nick bekledi. “Gidiyor musun bayım?” diye sordu Tom tereddüt ederek.

Nick başını salladı.

“Gitmeni istemiyorum!” diye patladı Tom. Yaşlarla parlayan gözleri masmavi, iri iriydi. “Seni sevdim! Senin de Kansas City’ye gitmeni istemiyorum!”

Nick, Tom’u yanına çekerek kolunu omzuna attı. Yine kendini işaret etti. Sonra Tom’u. Bisikleti. Yolu.

“Anlamadım,” dedi Tom.

Nick sabırla tekrarladı. Bu kez elini yine salladı ve ani bir ilhamla Tom’un elini de kaldırıp salladı.

“Seninle gelmemi mi istiyorsun?” diye sordu Tom. İnanmaz bir gülümseme yüzünü aydınlatmaya başlamıştı.

Rahatlayan Nick başını salladı.

“Tabii gelirim!” dedi Tom heyecanla. “Tom Cullen gidecek! Tom...” Yüzündeki mutluluk hafifçe solarak duraksadı. Nick’e temkinli bir şekilde baktı. “Oyuncaklarımı da götürebilir miyim?”

Nick, bir an düşündükten sonra başını olumlu anlamda salladı.

“Tamam!” Tom’un tebessümü, bulutlar ardından çıkan güneş gibi tekrar belirdi. “Tom Cullen gidiyor!”

Nick onu bisikletin yanına götürdü. Tom’u, ardından bisikleti gösterdi.

“Daha önce hiç böylesini kullanmadım,” dedi Tom şüpheyle. Yüksek ve dar seleye göz ucuyla baktı. “En iyisi denemeyeyim. Tom Cullen böyle güzel bir bisikletten düşebilir.”

Ama Nick cesaretlenmişti. Böylesini kullanmadım demek, bir başka tür bisiklet kullanmış olduğu anlamına gelirdi. Tek yapması gereken basit bir tane bulmaktı. Tom, onu yavaşlatacaktı, bu kaçınılmazdı, ama belki o kadar da yavaşlatmazdı. Hem acele etmeye ne gerek vardı? Sadece rüyaydı işte. Yine de içinde kuvvetli bir acele etme dürtüsü vardı. Tanımlanamayan, ama bilinçaltı bir komuta dönüşen bir güçtü.

Tom’u tekrar oyuncakların yanına götürdü. İstasyonu gösterdi ve Tom’a gülümseyerek başını salladı. Tom hevesle çömeldi. Tam arabalara uzanmıştı ki eli havada kaldı. Kafası karışmış bir ifade ve gözlerinde şüpheyle Nick’e baktı. “Tom Cullen olmadan gitmeyeceksin, değil mi?”

Nick başını kararlı bir şekilde iki yana salladı.

“Tamam,” dedi Tom ve güvenle oyuncaklarına döndü. Nick, kendine engel olamadan uzanıp adamın saçlarını karıştırdı. Tom başını kaldırıp ona utangaçça gülümsedi. Nick de ona gülümsedi. Hayır, onu bırakamazdı. Bu mümkün değildi.

Tom’a uygun bir bisiklet bulabildiğinde vakit öğle olmuştu. Bu kadar uzun süreceğini hiç tahmin etmemişti. Ama insanların çoğu şaşırtıcı bir şekilde evlerini ve garajlarını, dışarıdaki binaları kilitlemişti. Güneşin kızgın ışınları ensesine vurarak, her gözeneğinden ter boşanarak üç saat boyunca yollarda dolaşmıştı. Bir keresinde dönüp, Western Oto’yu tekrar kontrol etmiş, ama faydası olmamıştı. Vitrindeki iki bisiklet de üç vitesliydi ve diğerlerinin hiçbiri monte edilmemişti.

Aradığını nihayet kasabanın güneyindeki eski bir garajın içinde buldu. Kapısı kilitliydi ama içeri süzülebileceği büyüklükte bir penceresi vardı. Nick camı bir taşla kırdıktan sonra çerçevede kalan cam parçalarını dikkatle temizledi. Garajın içi fırın gibi sıcaktı. Toz ve yağ kokusu her yere sinmişti. Eski model, Schwinn marka, lastikleri kabak bir erkek bisikleti, on yıllık bir Merc aile arabasının yanında duruyordu.

Bendeki bu şans düşünülecek olursa bisiklet ilerleyecek halde değilse hiç şaşırmam, diye düşündü Nick. Ya zinciri yoktur ya da lastikleri patlaktır. Ama şansı dönmüş gibiydi. Bisiklet düzgün bir şekilde sorunsuzca ilerliyordu. Bütün vidaları ve zincir dişlileri sağlam gibiydi. Sepeti yoktu, onu bir şekilde halletmek durumundaydı, ama zincir koruyucu ve duvarda bir kar küreme küreği ve tırmık arasına asılmış, neredeyse yepyeni bir Briggs el pompası vardı.

Etrafı biraz daha araştırınca bir rafta bir kutu 3-in-One Oil buldu. Yağ buldu. Sıcağı unutan Nick, çatlak beton zemine oturdu ve bisikletin zincirini dikkatle yağladı. İşi bitince yağ kutusunun kapağını özenle kapatıp pantolonunun cebine koydu.

El pompasını bir parça balya ipiyle bisikletin arka çamurluğuna bağladıktan sonra garajın kapısını içeriden açarak kaldırdı. Temiz havanın kokusu ona hiç bu kadar tatlı gelmemişti. Gözlerini kapatıp havayı derin derin içine çekti, bisikleti yola çıkardı, üzerine bindi ve anacaddede yavaşça ilerlemeye başladı. Bisiklet gayet güzel ilerliyordu. Tam Tom’a göreydi. Binmeyi becerebiliyorsa elbette.

Bisikleti kendi Raleigh’inin yanında bırakarak mağazaya girdi ve arka taraftaki spor malzemelerinin hemen yanında sağlam görünüşlü bir bisiklet sepeti buldu. Tam sepeti kolunun altına almış çıkarken gözüne bir şey ilişti: büyük, kırmızı lastikten pompası olan krom bir klaksondu. Sırıtarak klaksonu sepete attı ve bir tornavidayla ayarlı anahtar bulmak için hırdavat bölümüne geçti. Tekrar dışarı çıktı. Tom, İkinci Dünya Savaşı Askeri’nin gölgesinde huzurla kestiriyordu.

Nick sepetle klaksonu Schwinn’in gidonuna monte etti. Ardından tekrar dükkâna dönüp büyükçe bir el çantası aldı.

Çantayla süpermarkete gidip içini konserve et, meyve ve sebzeyle doldurdu. Acılı fasulye konservelerini incelerken önündeki koridordan bir gölgenin hızla geçtiğini gördü. Duyabilseydi Tom’un bisikletini keşfetmiş olduğunu anlardı. Klaksonun sesi bütün caddeyi inletiyor, Tom Cullen’ın neşeli kıkırdayışlarına karışıyordu.

Dükkânın kapısını açan Nick, Tom Cullen’ın saçları ve gömleğinin eteği uçuşarak ve klaksonu deli gibi öttürerek bisikleti üstünde caddede ilerlemekte olduğunu gördü. İşyerlerinin bittiği yerdeki Arco İstasyonu’nun önünde dönerek aksi yöne doğru pedal çevirmeye başladı. Yüzünde kocaman, muzaffer bir gülümseme vardı. Oyuncak istasyon, bisikletin önündeki sepette duruyordu. Pantolonunun ve gömleğinin cepleri oyuncak arabalarla doluydu. Bisikletin jant telleri, güneşin altında parlıyordu. Nick, sırf Tom’un aldığı keyfi alıp alamayacağını görmek için klaksonun sesini duyabilmeyi diledi.

Tom, ona el sallayarak caddede ilerlemeye devam etti. İşyerlerinin bittiği noktada tekrar dönerek klaksonu çala çala yaklaştı. Nick elini bir trafik polisi gibi kaldırarak onu durdurdu. Tom hafifçe kayarak tam önünde durdu. Yüzünde iri ter damlacıkları vardı. Bisiklet pompasının lastik hortumu sallanıyordu. Nefes nefese kalan Tom sırıtıyordu.

Nick kasabayı işaret etti ve elini veda edercesine salladı.

“İstasyonumu alabilirim, değil mi?”

Nick başını salladı ve çantanın sapını, Tom’un kaslı boynundan geçirdi.

“Hemen mi gidiyoruz?”

Nick başını tekrar salladı ve eliyle her şey tamam işareti yaptı.

“Kansas City’ye mi?”

Nick başını iki yana salladı.

“Nereye istersek oraya mı?”

Nick başını salladı. Evet. Nereye isterlerse oraya. Ama muhtemelen Nebraska civarında bir yer olacaktı.

“Yaşasın!” dedi Tom mutlu bir şekilde. “Tamam! Evet! Yaşasın!”

Kuzeye giden 283. Karayolu’na çıkmalarının üzerinden iki buçuk saat geçmişti ki batıda fırtına bulutları toplanmaya başladı. Kısa sürede tepelerinde patlayan şiddetli yağmur, ikisini de sırılsıklam etti. Nick gök gürültülerini duymuyor, ama çakan şimşekleri görebiliyordu. Kaybolmalarının ardından gözlerinin önünde mavi mor şekiller bırakacak kadar parlaklardı. Nick’in oradan 64. Karayolu’na dönmeye niyetlendiği Rosston’a yaklaşırlarken yağmur kesildi ve gökyüzü durularak uğursuz sarı bir renge büründü. Sol yanağına çarpan ferahlatıcı rüzgâr diniverdi. Sebebini bilmiyordu, ama kendisini son derece huzursuz, tuhaf ve sakar hissediyordu. İnsanlarla hayvanların az sayıdaki ortak içgüdüsünden birinin hava basıncındaki ani ve köklü değişime gösterdikleri tepki olduğunu ona kimse söylememişti.

Tom kolunu çılgınca çekiştiriyordu. Nick ona baktı. Tom’un suratında hiç renk kalmamış olduğunu görünce şaşırdı. Gözleri panikle irileşmişti.

“Hortum!” diye bağırdı Tom. “Hortum yaklaşıyor!” Nick bakındı, ama göremedi. Sakinleştirebilmek için bir yol düşünerek tekrar Tom’a döndü. Ama Tom gitmişti. Bisikletini yolun sağ tarafındaki tarlanın ortasına doğru sürüyor, ardında ezilmiş otlardan bir iz bırakıyordu.

Kahrolası aptal, diye düşündü Nick. Bisikletin tekerleğini kıracaksın!

Tom yaklaşık dört yüz metre uzunlukta toprak yolun sonundaki ve hemen bitişiğinde bir silo bulunan ahıra doğru pedal çeviriyordu. Hâlâ huzursuz olan Nick anayoldan ayrıldı, bisikletini çitin üzerinden aşırdı ve toprak yolda ilerlemeye başladı. Tom’un bisikleti, ahırın ününde yerde duruyordu. Destek ayağını indirmeye bile tenezzül etmemişti. Tom’un destek ayağını kullandığını daha önce defalarca görmüş olmasa, unuttuğunu düşünebilirdi. Küçük aklının alamayacağı kadar korkuyor olmalı, diye düşündü Nick.

Huzursuzluğu, omzu üzerinden son bir kez geriye bakmasına sebep oldu ve gördükleri karşısında olduğu yerde donakaldı.

Batıdan korkunç bir karanlık yaklaşıyordu. Bir bulut değildi, daha çok ışığın yokluğu gibiydi. Silindir şeklindeydi ve ilk bakışta yüksekliği üç kilometreyi buluyormuş gibi görünüyordu. Tepesi, tabanından daha genişti ve ucu yere değmiyordu. En üst noktasının etrafındaki bulutlar, tiksinti yaratan gizemli bir gücün etkisiyle kaçışıyor gibiydi.

Nick izlerken hortumun alt ucu, bir kilometre kadar ötede toprağa değdi ve çatısı metalden yapılmış uzun, mavi bir bina –oto yedek parça veya kereste deposu olabilirdi– gürültüyle patladı. Nick duyamadı elbette, ama onu baştan ayağa sarsan titreşimi hissetmemesi mümkün değildi. Bina, hortum içindeki tüm havayı çekip almış gibi içe doğru patlamıştı. Hemen sonrasında teneke çatı ikiye ayrıldı. Parçalar çılgınca dönerek göğe yükseldi. Nick olan biteni büyülenmişçesine izliyordu.

En kötü kâbuslarımda olanlara bakıyorum, diye düşündü. Bazı anlarda benzese de aslında bu bir insan değil hortumdu. Önüne çıkan her şeyi söküp yok ederek batıdan yaklaşan, muazzam bir felaketti. Bu...

Biri, iki kolunu birden kavrayarak ayaklarını yerden kesti ve onu ahırın içine çekti. Tom Cullen’a baktı ve bir an onu gördüğüne şaşırdı. Fırtına onu adeta büyülemiş, Tom Cullen diye birinin varlığını unutmuştu.

“Aşağı!” dedi Tom nefes nefese. “Çabuk! Çabuk! Aman yabbi! Hortum! Hortum!”

Nick sonunda korkuya kapıldı, içinde bulunduğu yarı kendinden geçmiş halinden kurtulup, nerede ve kiminle olduğunun tekrar farkına vardı. Tom’un kendisini ahırın fırtına sığınağına inen basamaklara götürmesine izin verirken tuhaf, belirgin bir titreşim hissetti. Bir ses duymaya en yakın olan tecrübesi buydu. Beyninin merkezini didikleyen bir ağrı gibiydi. Sonra, Tom’un ardından basamakları inerken hayatı boyunca unutamayacağı bir şey gördü: ahırın duvarlarını oluşturan tahtalar, görünmez kerpetenlerce çekilen çürük, kahverengi dişler gibi teker teker yerlerinden sökülüp havada dönerek yükseliyordu. Yere saçılmış samanlar, içeride oluşmuş bir düzine minyatür hortumun etkisiyle yükselip dönmeye başladı. Tuhaf titreşim, daha da ısrarlı bir hal almıştı.

Tom ağır, ahşap bir kapıyı açıp onu içeri itti. Nick’in burnuna rutubet ve çürük kokuları geldi. Soluk ışıkta sığınağı, sıçanlarca kemirilmiş bir ailenin cesetleriyle paylaşmakta olduklarını görmüştü. Tom kapıyı sertçe kapatınca zifiri karanlıkta kaldılar. Titreşim azaldı, ama o zaman bile tamamen kesilmedi.

Panik, cüppesini açarak yaklaştı ve onu içine aldı. Karanlık, dokunma ve koklama duyularını güçlendirmişti ve her ikisi de onu rahatlatmaya yetmiyordu. Ayaklarının altındaki tahtalardaki kesintisiz titreşimi hissedebiliyordu ve aldığı tek koku, ölümün kokusuydu.

Tom karanlıkta elini bulup sıkıca kavrayınca Nick onu kendine çekti. Titrediğini hissedince ağlayıp ağlamadığını veya ona bir şey söylemeye çalışıp çalışmadığını merak etti. Bu düşünceler kendi korkusunu biraz azalttı ve kolunu Tom’un omzuna attı. Tom da ona sarıldı ve karanlıkta, birbirlerine sokulmuş halde ayakta durdular.

Nick’in ayaklarının altındaki titreşim arttı; yüzünün önündeki hava bile titreşiyor gibiydi. Tom, ona daha da sıkı sarıldı. Kör ve sağır halde olacakları bekledi ve Ray Booth diğer gözünü de zarar vermiş olsa hayatının hep böyle yarım devam ettirebileceğini düşündü. Böyle bir şey gerçekleşmiş olsaydı herhalde kendini günler önce vurmuş ve böyle bir eziyete son vermiş olurdu.

Daha sonra saatine baktığında gördüğüne neredeyse inanamayacaktı. Karanlık sığınakta sadece on beş dakika mı kalmışlardı? Saati hâlâ işler halde olduğuna göre bu doğru olmalıydı. Zamanın ne kadar öznel ne kadar göreceli olduğunu o ana dek anlayamamıştı. Ona göre içeride en az bir saat, hatta iki veya üç saat kalmışlardı. Ve zaman ilerledikçe sığınakta Tom ile yalnız olmadıklarına inanmaya başlamıştı. Ah, cesetler vardı –zavallı bir adam sonları yaklaşınca, belki yüksek ateşin etkisiyle onları doğal felaketlerden koruyan sığınağın hastalıktan da koruyacağını varsayarak bütün ailesini buraya getirmişti– ama Nick’in kastettiği onlar değildi. Nick’in düşüncesine göre bir ceset, sandalyeden, daktilodan veya bir halıdan farksız bir nesneydi. Bir ceset, sadece yer kaplayan, hareketsiz bir şeydi. Onun hissettiği, bir başka varlıktı ve kim –ya da ne– olduğuna dair inancı giderek kuvvetleniyordu.

Rüyalarında hayat bulan Kara Adam’dı, siklonun kara kalbinde varlığını hissettiği yaratıktı.

Bir yerde... köşede ya da belki tam arkalarında... onları izliyordu. Ve bekliyordu. Doğru an gelince onlara dokunacaktı ve... ne olacaktı? Korkudan akıllarını kaybedeceklerdi elbette. Sadece bu. O onları görebiliyordu. Nick bundan emindi. Gözleri, kedilerin veya garip uzaylı yaratıklarınki gibi karanlıkta görebiliyordu. Predator filmindeki yaratık gibi. Evet, öyle. Kara Adam, insan gözünün asla algılayamayacağı renkleri görebiliyordu ve ona göre bütün dünya, koca bir fıçı pıhtılaşmış kanla boyanmış gibi yavaş ve kırmızıydı.

Nick başlarda bu hayali gerçeklerden ayırabiliyordu, ama zaman ilerledikçe, hayalin gerçekliğinden daha da emin oldu. Kara Adam’ın nefesini her an ensesinde hissedeceğine inanıyordu.

Tam kapıya atılıp açarak dışarıda ne olursa olsun yukarı çıkacaktı ki Tom ondan önce davrandı. Nick’in omuzlarına dolanan kol hızla kayboldu. Ardından sığınağın kapısı aniden açıldı ve içeri, Nick’in sağlam gözünü korumak için elini kaldırmasına sebep olan parlak bir ışık doluverdi. Tom Cullen’ın bir hayalete benzer siluetinin basamakları tırmandığını görür gibi oldu ve göz kamaştıran aydınlıkta peşinden koştu. Tepeye vardığı sırada gözü ışığa yeni alışmıştı.

Aşağı indikleri sırada havanın bu kadar aydınlık olmadığını düşündü ve hemen sonrasında nedenini gördü. Ahırın çatısı uçmuştu. Sanki cerrahi bir müdahaleyle alınmıştı; o kadar temiz bir kopuştu ki yerde ne kıymık parçaları ne de başka bir döküntü vardı. Üç çatı kirişi, üst katın yan tarafından sarkıyordu ve üzerlerindeki bütün tahtalar neredeyse ayrılmıştı. Ahırda durmak, tarihöncesi bir canavarın iskeletinin içinde olmak gibiydi.

Tom hasar tespiti için durmamıştı. Ahırdan şeytan kovalıyormuşçasına kaçıyordu. Sadece bir kez ardına baktı. Gözleri dehşetle irileşmişti. Nick kendine engel olamayarak omzu üzerinden geriye, sığınağa baktı. Basamaklar gölgelere doğru iniyordu. Zemindeki samanları ve gölgeler içinden çıkan iki eli görebiliyordu. Parmaklarının bütün etleri, kemiklere dek sıçanlarca kemirilmişti.

Aşağıda biri varsa da Nick görmedi.

Görmek istemiyordu zaten.

Tom’un peşinden gitti.

Tom bisikletinin yanında titreyerek bekliyordu. Nick bir an fırtınanın seçiciliğini şaşkınca düşündü. Ahırın neredeyse tamamını yerinden sökmüşken bisikletlerini olduğu yerde bırakmıştı. O sırada Tom’un ağlamakta olduğunu fark etti. Yanına gidip kolunu omzuna attı. Tom irileşmiş gözlerle ahırın çarpılmış kapısına bakıyordu. Nick, başparmağıyla işaretparmağını birleştirerek gülümsedi. Tom, ona bir süre baktı ama Nick gülümsemesine umduğu karşılığı alamadı. Tom gözlerini tekrar ahıra dikti. Sabit ve boş bakışları Nick’in hiç hoşuna gitmemişti.

“İçeride biri vardı,” dedi Tom aniden.

Nick gülümsedi, ama tebessümünün dudaklarında donduğunu hissedebiliyordu. İnandırıcı olup olmadığını bilmiyordu, ama berbat bir his olduğu muhakkaktı. Tom’u, ardından kendini gösterdi ve elinin yan tarafıyla havayı kesercesine bir hareket yaptı.

“Hayır,” dedi Tom. “Sadece biz değildik. Başka biri daha vardı. Hortumun içinden çıkan biri.”

Nick omuz silkti.

“Artık gidebilir miyiz? Lütfen?”

Nick başını salladı.

Bisikletlerini hortumun otları yolup toprağı altüst ettiği patika üzerinden anayola götürdüler. Hortum, Rosston’un batısında yerle temas etmiş, 283. Karayolu’nu batıda doğuya geçmiş, çitleri ve kabloları piyano telleri gibi havaya savurmuş, ahırın solundan geçerek arkasında duran –bir zamanlar duran– eve tam cepheden dalmıştı. Tarlada bıraktığı iz, dört yüz metre ileride aniden son buluyordu. Bulutlar artık dağılmaya başlamıştı (hâlâ hafif, ferahlatıcı bir yağmur çiseliyor olmasına rağmen) ve kuşlar kaygısızca cıvıldıyordu.

Nick bisikletini çitin üzerinden anayola doğru aşıran Tom’un belirgin kaslarına baktı. Adam hayatımı kurtardı, diye düşündü. Daha önce hiç hortum görmemiştim. Onu daha önce düşündüğüm gibi May’de bırakmış olsaydım şimdi ölmüş olacaktım.

Kendi bisikletini de çitin üzerinden aşırdı ve Tom’un sırtına hafifçe vurarak gülümsedi.

Birini daha bulmamız gerek, diye düşündü Nick. Ona teşekkür edebilmem için bu şart. Ve adımı söyleyebilmem için. Okuyamadığı için daha adımı bile bilmiyor.

Bir an bunu düşünerek olduğu yerde kaldı, ardından bisikletlerine binerek tekrar yola koyuldular.

O gece Rosston Jaycees’in Küçükler Ligi sahasında kamp kurdular. Gece bulutsuzdu, yıldızlar pırıl pırıl parlıyordu. Nick çabucak uyudu ve hiç rüya görmedi. Ertesi gün şafak vakti yanında birinin olmasının ne büyük bir fark yarattığını ve kendini nasıl iyi hissettirdiğini düşünerek uyandı.

Gerçekten de Nebraska’da bir Polk kasabası vardı. Önce şaşırmıştı, ama birkaç senedir sürekli yollardaydı. Polk kasabasından bahseden ya da oradan birileriyle konuşmuş, ama unutmuş olmalıydı. 30. Karayolu da vardı. Ama bir mısır tarlasının ortasında verandada oturmuş gitar çalarak ilahi söyleyen yaşlı, zenci bir kadın bulacaklarına, en azından parlak sabah güneşi altındayken inanamıyordu. Önceden bilmeye ve imgelemlere inanmazdı. Ama başkalarını aramak için bir yerlere gitmek önemli görünüyordu. Bir anlamda Fran Goldsmith ve Stu Redman’ın tekrar gruplaşıp topluluk oluşturma dürtüsünü paylaşıyordu. Bu gerçekleşene dek her şey yabancı ve kopuk olacaktı. Tehlike her yerdeydi. Görülemiyor, ama hissedilebiliyordu. Önceki gün sığınakta Kara Adam’ın varlığını hissettiği gibi. Bu tehlike her yerdeydi; evlerin içinde, bir sonraki virajın ardında, hatta belki yollara saçılmış arabalarla kamyonların altında. Orada yoksa, mutlaka takvimdeydi. Birkaç yaprak ötede. Varlığının her parçası tehlike diye fısıldıyordu adeta. KÖPRÜ YIKILDI. YOL ALTMIŞ KİLOMETRE BOYUNCA BOZUK. BU NOKTADAN ÖTEYE GİDENLER İÇİN SORUMLULUK KABUL EDİLMEZ.

Bir kısmı, bomboş kırsal kesimin muazzam, sarsıcı, psikolojik şokuydu. Shoyo’da bulunduğu süre içinde bundan kısmen korunmuştu. Shoyo’nun boş olması o kadar önemli değildi, en azından genel anlamda, çünkü Shoyo zaten büyük tabloda fazla önem teşkil etmeyen minicik bir noktaydı. Ama yola çıktıktan sonra sanki... çocukken izlediği bir Walt Disney filmini anımsadı; doğayla ilgili bir filmdi. Ekranı tek bir lale kaplıyordu ve nefes kesici bir güzelliğe sahipti. Sonra kamera baş döndüren bir hızla geri çekiliyor ve ortaya bir lale tarlası çıkıyordu. İnsanı inanılmayacak kadar sarsıyordu. Duygusal anlamda aşırı yüklenmeye yol açıyor ve içeride bir yerde sigorta atarak devreyi kesiyordu. Çok fazlaydı. Bu yolculuk da aynı etkiyi yaratıyordu. Shoyo’nun boşluğuna alışabilmişti. Ama McNab de boştu, Texarkana ve Spencerville de. Ardmore yanıp kül olmuştu. 81. Karayolu’nda ilerlemiş ve sadece bir geyikle karşılaşmıştı. İki kez, yaşayan insanlarca bırakılmış olması muhtemel işaretler görmüştü; yaklaşık iki günlük bir kamp ateşi ve vurulup itinayla temizlenmiş bir geyik. Ama insan yoktu. Bu kadarı insanın dengesini bozmaya yetiyordu, çünkü muazzamlığı durmaksızın üzerine çökmeye devam ediyordu. Sadece Shoyo, Texarkana veya McNab değildi; bütün Amerika dibinde birkaç bezelye unutulmuş, dev bir konserve kutusuna dönmüştü. Ve Amerika’nın ötesinde koca bir dünya vardı. Bunu düşünmek Nick’in başını döndürüp midesini bulandırıyordu. Ve daha fazla düşünmemenin en iyisi olacağına karar verdi.

Düşünceleri bir kenara bırakarak haritanın üzerine eğildi. Yola devam ederlerse belki tepeden aşağı yuvarlanan bir kartopu gibi büyürlerdi. Şansları varsa orasıyla Nebraska arasında birkaç kişiye daha rastlarlardı (ya da daha büyük bir grupla karşılaşıp onlara katılırlardı), Nebraska’dan sonra başka bir yere giderlerdi herhalde. Sonunda bir ödülün bulunmadığı bir macera gibiydi bu... ne kutsal kâse, ne de örse saplanmış bir kılıç vardı.

Kuzeydoğuya dönüp Kansas’a doğru gideriz, diye düşündü. 35. Karayolu onları 81’e, kusursuz bir dik açıyla 92. Karayolu’na bağlanan 81 de Swedeholm, Nebraska’ya ulaştırırdı. 30. Karayolu, bir dik üçgenin hipotenüsü gibi ikisini birleştiriyordu. Ve o üçgenin içinde bir yerlerde, rüyasındaki kasaba vardı.

Orayı düşünmek, içini beklentiyle titretiyordu.

Göz ucuyla bir hareket fark edince başını kaldırıp baktı. Tom, iki elini yumruk yapmış, gözlerini ovuşturarak oturuyordu. Ağzı dev gibi bir esnemeyle açıldı ve yüzünün aşağı kısmı neredeyse görünmez oldu. Nick ona sırıtınca Tom da aynı şekilde karşılık verdi.

“Bugün biraz daha ilerleyecek miyiz?” diye sordu Tom. Nick başını evet anlamında salladı. “Yaşasın! Bisikletimi sürmeyi seviyorum. Aman yabbi, evet! Umarım hiç durmayız!”

Nick haritayı kaldırırken, kim bilir, diye düşündü. Belki dileğin gerçekleşir.

O sabah doğuya döndüler ve öğle yemeklerini Oklahoma-Kansas sınırının yakınında bir dört yol ağzında yediler. Temmuzun yedisiydi ve çok sıcaktı.

Tom durmalarından kısa bir süre önce bisikletini her zamanki gibi kaydırarak durdurdu. Gözlerini yol kenarında, betona gömülmüş tabelaya dikmişti. Nick tabelaya baktı: OKLAHOMA’NIN HARPER KASABASINDAN ÇIKIYOR, OKLAHOMA’NIN WOODS KASABASINA GİRİYORSUNUZ.

“Okuyabiliyorum,” dedi Tom. Nick duyabiliyor olsaydı Tom’un sesindeki heyecanı fark ederek duygulanırdı. “Harper kasabasından çıkıyorsunuz. Woods kasabasına giriyorsunuz.” Nick’e döndü: “Biliyor musun bayım?”

Nick başını iki yana salladı.

“Hayatımda hiç Harper kasabasının dışına çıkmadım, Tom Cullen hiç çıkmadı. Ama babam bir keresinde beni buraya getirip, bu tabelayı göstermişti. Beni öte tarafında görürse döverek ölmekten beter edeceğini söylemişti. Umarım bizi Woods kasabasında görmez. Sence görür mü?”

Nick empatiyle başını iki yana salladı.

“Kansas City Woods kasabasında mı?”

Nick başını yine iki yana salladı.

“Başka bir yere gitmeden önce Woods kasabasına gireceğiz, değil mi?”

Nick başını salladı.

Tom’un gözleri parladı. “Dünya bu mu?”

Nick anlamamıştı. Kaşlarını çatarak sorarcasına baktı ve omuzlarını silkti.

“Dünya bir yer, değil mi?” diye sordu Tom. “Dünyaya mı gidiyoruz bayım?” Tom duraksadı ve büyük bir ciddiyetle sordu. “Woods dünyanın adı mı?”

Nick başını yavaşça iki yana salladı.

“Tamam,” dedi Tom. Tabelaya bir süre baktı, ardından gözünden akan yaşı sildi. Bisikletine atladı. “Tamam, hadi gidelim.” Tek kelime daha etmeden kasaba sınırını geçti ve Nick de onu takip etti.

Hava tam daha fazla ilerleyemeyecekleri kadar kararmıştı ki Kansas’a vardılar. Yorgun ve aksi görünen Tom akşam yemeğinden sonra oyuncaklarıyla oynamak istedi. Televizyon seyretmek de istiyordu. Daha fazla bisiklete binmek istemiyordu, çünkü poposu acıyordu. Eyalet sınırı kavramına sahip değildi, KANSAS’A HOŞ GELDİNİZ yazan tabelayı gördüğünde Nick’in hissettiği mutluluğu fark etmedi. O sırada karanlık gittikçe çökmüştü; kahverengi tabeladaki beyaz harfler hayaletmişçesine havada uçuyormuş gibi görünüyordu.

Sınırın beş yüz metre kadar ötesinde. H. G. Wells romanından fırlamış bir Marslı gibi uzun, çelik ayaklar üzerinde duran bir su tankının altında kamp kurdular. Tom uyku tulumunun içine kıvrılır kıvrılmaz uyumuştu. Nick bir süre oturarak gökyüzünde beliren yıldızları izledi. Etraf kapkaranlık ve ona göre çok sessizdi. Uyku tulumuna girmesinden kısa bir süre sonra bir karga yakındaki çitin üzerine kondu ve onu seyrediyor göründü. Küçük siyah gözlerinin içinde kan gibi görünen küçük daireler vardı: sessizce doğmakta olan turuncu ay, gözlerinden yansıyordu. Kargaya dair, Nick’in hoşlanmadığı, onu tedirgin eden bir şey vardı, ama ne olduğunu çıkaramıyordu. Bir taş bularak kargaya doğru fırlattı. Karga ona kinle bakar gibi oldu ve kanatlarını çırparak karanlığın içinde gözden kayboldu.

O gece rüyasında çatıda dikilen, yüzü olmayan adamı gördü. Ellerini doğuya uzatmıştı. Ardından mısırları –boyunu aşan mısırları– gördü ve müzik sesini duydu. Ama bu kez müzik olduğunun bilincindeydi ve gitar sesi olduğunu biliyordu. Şafağa karşı mesanesi acı verecek kadar dolu ve kulağında kelimeler çınlayarak uyandı: Bana Abagail Ana derler... istediğin zaman beni görmeye gel.

O gün öğleden sonra 160. Karayolu’ndaki Comanche kasabasından geçerek doğuya doğru ilerledikleri sırada küçük bir bizon sürüsü görerek hayretle bakakaldılar. Yaklaşık bir düzine bizondan oluşan sürü, otlanacak bir yer arıyor olmalıydı. Yolun kuzeyinde dikenli teller vardı, ama görünüşe bakılırsa bizonlar geçmenin bir yolunu bulmuştu.

“Bunlar ne?” diye korkuyla sordu Tom. “İnek değiller!”

Nick konuşamadığı, Tom da okuyamadığı için ne olduklarını ona anlatamadı. 8 Temmuz 1990 gecesini, Deerhead’in altmış kilometre batısında açık bir çiftlik alanında geçirdiler.

9 Temmuz günü öğle yemeklerini kısmen yanmış bir çiftlik evinin ön bahçesindeki yaşlı, zarif karaağacın gölgesinde yediler. Tom tek eliyle bir konserveden çıkardığı sosisleri yerken diğeriyle oyuncak arabalarını istasyona sokup çıkarıyordu. Bu arada popüler bir şarkının nakaratını hiç durmaksızın tekrarlıyordu. Nick, Tom’un dudaklarının oluşturduğu kelimeleri artık ezberlemişti. “Bebeğim, erkeğini anlayabiliyor musun, o dürüst bir adam bebeğim, erkeğini anlıyor musun?”

Ülkenin büyüklüğü Nick’in moralini bozuyor ve onu hayrete düşürüyordu; şansının er geç yaver gideceğini bilerek başparmağını uzatıp yol kenarında beklemenin ne büyük bir avantaj olduğunu daha önce fark etmemişti. Bekleyişinin sonunda çoğunlukla bacaklarının arasında bira kutusu bulunan bir adamın kullandığı bir araba, onu almak için dururdu. Ona nereye gittiğini sorar, Nick de daha önceden hazırlayıp göğüs cebine koyduğu, üzerinde, “Merhaba, ben Nick Andros. Sağır ve dilsizim. Kusura bakmayın. ...’ya gideceğim. Götürdüğünüz için teşekkürler. Dudak okuyabiliyorum,” yazan notu uzatırdı. Ve böylece yola devam ederdi. Adamın sağır ve dilsizlerle bir sorunu yoksa (azınlıkta olmalarına rağmen böyle tipler vardı) onu gideceği yere kadar ya da o yönde belli bir mesafe götürürdü. Araba kilometreleri yutar, hızla ilerlerdi. Araba, bir tür teleportasyondu. Haritayı mağlup ediyordu. Ama artık arabalar yoktu. Aslında yolların tıkanık olmadığı, uzunluğu yaklaşık yüz kilometreyi bulan bölümlerde bir araba, dikkatli gidildiği takdirde çok işe yarayabilirdi. Yolun tıkandığı yerde aracı bırakır, biraz yürür, bir başka araç bulurdu. Araba olmayınca, bir devin göğsünde yürümeye çalışan karıncalardan bir farkları kalmıyordu. Bu yüzden Nick sonunda biriyle karşılaştıklarında (bunun eninde sonunda gerçekleşeceğini varsayıyordu) otostop yaptığı günlerdeki gibi olacağını yarı diliyor, yarı hayal ediyordu; Bir sonraki tepeye tırmanan arabanın metal aksamının o tanıdık pırıltısı gözünü alacak, içi mutlulukla dolacaktı. Son derece sıradan bir Amerikan arabası olacaktı, bir Chevy Biscayne veya Pontiac Tempest, sevgili Detroit yürüyen demiri. Hayallerindeki araba hiçbir zaman bir Mazda veya Honda ya da Yugo olmazdı. Amerikan güzeli yol kenarına yanaşacak ve direksiyonun gerisinde bir adam göreceklerdi, güneş yanığı dirseğini camdan ukala bir tavırla çıkarmış bir adam. Adam gülümsüyor olacak ve şöyle diyecekti. “Vay canına! Sizi gördüğüme çok sevindim çocuklar! Atlayın hadi! Atlayın da nereye gideceğimize bakalım!”

Ama o gün kimseyi görmediler. Ayın onunda, Julie Lawry ile karşılaştılar.

Yine çok sıcak bir gündü. Günün büyük bölümünü gömleklerinin eteklerini bellerine bağlayıp pedal çevirecek geçirmişlerdi ve ikisinin de teni Kızılderililer gibi koyulaşmıştı. Günleri pek iyi geçmiyordu, bugün değil. Elmalar yüzündendi. Yeşil elmalar.

Bir çiftlikte, yaşlı bir elma ağacı bulmuşlardı. Dalları, küçük, yeşil elmalarla doluydu. Ekşiydiler, ama Nick ve Tom taze meyveye o kadar hasretti ki elmaların tadı, cennetten çıkmaymış gibi geliyordu. Nick iki taneden sonra kendini kontrol ederek durmayı başardı, ama Tom açgözlülükle altı taneyi çekirdekleriyle birlikte midesine indirmişti. Nick’in durmasına dair işaretlerini görmezden gelmişti. Tom Cullen kafasını bir şeye takmışsa dört yaşında yaramaz bir çocuğun çekiciliğine sahip olabiliyordu.

Böylece o sabah on birde başlayan ishal, gün boyunca kendini sıkça göstermiş ve Tom bağırsaklarını sancılar eşliğinde boşaltmak durumunda kalmıştı. Yüzünden oluk oluk ter boşanıyordu. İnliyor, çok dik olmayan yokuşlarda bile inip bisikletini itmek zorunda kalıyordu. Nick durumun verdiği rahatsızlığa rağmen hüzünle karışık bir ilgiyle onu izliyordu.

Saat dört civarında Pratt kasabasına vardılar ve Nick o gün için yeterince ilerlediklerine karar verdi. Tom bir otobüs durağının gölgesindeki banka minnetle uzandı ve hemen uyudu. Nick, onu orada bıraktı ve terk edilmiş işyerlerinin bulunduğu bölgeye giderek bir eczane aradı. Biraz Pepto-Bismol bulacak ve uyandığında, istese de istemese de Tom’a zorla içirecekti. İşe yaraması için bütün şişeyi bitirmesi gerekecekse sorun değildi. Ne gerekiyorsa yapacaktı. Ertesi günü daha verimli geçirmekte kararlıydı.

Pratt sinema salonuyla hamburgerci arasında bir Rexall[10] buldu. Açık kapıdan içeri girerek sıcak, bayat, tozlu kokuyu içine çekti. Başka kokular da karışmıştı. En kuvvetlisi parfümdü. Belki sıcak yüzünden bazı şişeler patlamıştı.

Nick, Pepto-Bismol’ün sıcaktan etkilenip etkilenmediğini hatırlamaya çalışarak raflarda mide ilacını aramaya başladı. Herhalde etiketinde yazardı. Bakışları bir mankenin üzerinden geçti ve sağdan ikinci sırada aradığını buldu. Tam o yöne doğru iki adım atmıştı ki daha önce hiçbir eczanede manken görmediği geldi aklına.

Arkasına dönüp bakınca Julie Lawry’yi gördü.

Bir elinde parfüm, diğerinde kapağıyla hiç kıpırdamadan dikiliyordu. Çini mavisi gözleri hayretle irileşmişti. Kahverengi saçlarını, uçları sırtına dek inen parlak, ipek bir eşarpla bağlamıştı. Üzerinde pembe, dar bir bluz ve külotla karıştırılabilecek kısalıkta bir kot şort vardı. Alnı sivilcelerle doluydu, çenesinin tam ortasında da kocaman bir tane vardı.

Eczanenin ortasında donakalmış halde birbirlerine baktılar. Sonra parfüm şişesi kızın elinden düşüp parçalandı ve içeriyi, bir cenaze evini hatırlatan keskin bir kokuyla doldurdu.

“Tanrım, sen gerçek misin?” diye sordu titrek sesle.

Nick’in kalbi deli gibi çarpmaya başladı, kanının şakaklarını çılgınca zorladığını hissedebiliyordu. Görüşü bile hafifçe bulanıklaştı ve gözlerinin önünde beyaz noktacıklar belirdi.

Başını salladı.

“Hayalet değil misin?”

Nick başını iki yana salladı.

“O halde bir şey söyle. Hayalet değilsen bir şey söyle.”

Nick bir elini önce ağzına, ardından boğazına götürdü.

“Bu da ne demek oluyor?” Kızın sesi hafifçe histerik bir tona bürünmüştü. Nick bunu duyamıyor ama hissedebiliyor ve yüz ifadesinde görebiliyordu. Ona doğru bir adım atmaya korkuyordu, çünkü atarsa kız kaçacaktı. Başka birini görmekten korktuğunu sanmıyordu; kız, hayal görmeye başladığından, aklını kaçırdığından korkuyordu. O negatif dalgayı tekrar hissetti. Bir konuşabilseydi...

Sessiz hareketlerini tekrarladı. Ne de olsa tek yapabileceği buydu. Bu kez kavrayış gerçekleşti.

“Konuşamıyor musun? Dilsiz misin?”

Nick başını salladı.

Kız sinirli bir kahkaha attı. “Sonunda karşıma biri çıkıyor, o da dilsiz ha?”

Nick omzunu silkti ve hafifçe gülümsedi.

“Eh,” dedi kız raflar arasından ona yaklaşarak. “Tipin fena değil. Bu da bir şeydir.” Elini Nick’in koluna koydu. Göğsü neredeyse ona değecekti. Nick’in burnuna en az üç değişik parfümün ve onların gerisindeki nahoş terin kokusu geliyordu.

“Adım Julie,” dedi kız. “Julie Lawry. Seninki nedir?” Kıkırdadı. “Söyleyemiyorsun, değil mi? Zavallım.” Biraz daha yaklaşınca göğüsleri Nick’in koluna hafifçe sürttü. Nick bedeninin ısınmaya başladığını hissetti. Ne oluyor, diye düşündü, kızın yaşı henüz küçük.

Ondan uzaklaştı, cebinden defterini çıkardı ve yazmaya başladı. Birkaç satır yazmıştı ki kız arkasından uzanıp, yazdıklarını okumaya çalıştı. Sutyeni yok. Tanrım. Korkusunu üzerinden pek çabuk atmıştı doğrusu. Nick’in yazısı bozulur gibi oldu.

“Vay canına,” dedi kız o yazarken, sanki şebeklik yapan bir maymunu izliyordu. Deftere bakmakta olan Nick, kızın söylediklerini okuyamadı, ama sıcak nefesini hissedebiliyordu.

“Adım Nick Andros. Sağır ve dilsizim. Zekâsı hafifçe geri olan, Tom Cullen adında bir adamla birlikte yolculuk ediyorum. Okuyamıyor ve hareketlerimi çok basit olmadıkları sürece anlayamıyor. Nebraska’ya gidiyoruz, çünkü orada insanlar olabileceğini düşünüyorum. İstersen sen de bizimle gel.”

“Olur,” dedi kız hemen ve sağır olduğunu hatırlayarak yavaşça sordu. “Dudak okuyabiliyor musun?”

Nick başını salladı.

“Tamam. Birilerini gördüğüm için çok mutluyum. Sağır ve geri zekâlı olsalar bile. Burası insanı korkutuyor. Elektrikler kesildiğinden beri geceleri uyumakta zorlanıyorum.” Yüzünde gerçek bir insandan daha çok bir pembe dizi karakterine yakışır abartılı bir keder vardı. “Annemle babam iki hafta önce öldü. Benden başka herkes öldü. O kadar yalnızdım ki.” Hıçkırarak kendini Nick’in kollarına attı ve iğrenç bir keder parodisini canlandırıyormuşçasına vücudunu dalgalandırdı.

Geri çekildiğinde gözleri kuru ve parlaktı.

“Hey, hadi yapalım,” dedi. “Tatlı bir tipsin.”

Nick, ona bakakaldı. İnanamıyorum, diye düşündü.

Ama gerçekti işte. Kız kemerini çekiştiriyordu. “Hadi. Doğum kontrol hapı kullanıyorum. Güvendeyiz.” Bir an duraksadı. “Yapabiliyorsun, değil mi? Yani konuşamıyor olman, o işi de yapamadığın anlamına...”

Nick belki omuzlarını kavramak niyetiyle ellerini kaldırdı, ama göğüslerini buldu. Ve sahip olduğu tüm karşı koyma gücü yok oldu. Mantıklı düşünme kabiliyetini kaybetti. Kızı yere yatırdı ve ona sahip oldu.

Bir süre sonra kemerini bağlarken Tom’u kontrol etmek için kapıya çıktı. Hâlâ duraktaki bankta uyuyordu. Julie elinde bir başka parfüm şişesiyle yanına geldi.

“Geri zekâlı o mu?” diye sordu.

Söylediğinden hoşlanmayan Nick başını salladı. Zalimce söylenmiş bir sözdü.

Kız kendinden bahsetmeye başladı. On yedi yaşında olduğunu öğrenince Nick rahatladı. Kendisinden pek de küçük sayılmazdı. Çok genç göründüğü için annesi ve arkadaşları ona Melek Surat, kısaca Melek diyordu. İlerleyen zamanda ona pek çok şey anlattı. Nick gerçeği yalandan veya temenniden ayırt etmekte çok zorlanıyordu. Hayatı boyunca bu uzun monologlarını kesmeden dinleyecek onun gibi birini arıyor olabilirdi. Nick’in gözleri, kızın pembe dudaklarının aldığı şekilleri takip etmekten yorulmuştu. Ama ne zaman Tom’u kontrol etmek veya yolun karşısındaki mağazanın kırık vitrinini incelemek için bakışlarını çevirse kız uzanıp yanağına dokunuyor ve yüzünü tekrar kendine doğru çeviriyordu. Nick’in her şeyi “duymasını” ve hiçbir şeyi kaçırmamasını istiyordu. İlk başlarda Nick’i rahatsız etmiş, ardından sıkmaya başlamıştı. Daha tanışalı sadece bir saat olmasına rağmen onunla hiç karşılaşmamış olmayı veya kızın onlarla gelmekten vazgeçmesini diliyordu.

Anlattıklarına bakılırsa rock dinlemeyi ve esrar içmeyi seviyordu. Bir erkek arkadaşı vardı, ama lisedeki eğitim sistemi tepesini attırmış, o yüzden geçen nisanda gidip orduya yazılmıştı. Julie onu o zamandan beri görmüyordu, ama her hafta mektup yazmaya devam ediyordu. O ve iki kız arkadaşı, Ruth Honinger ve Mary Beth Gooch, Wichita’daki bütün rock konserlerini izlemeye gitmişler, geçen eylül ayında ise otostop yaparak Kansas City’deki Van Halen and the Monsters konserini izlemişlerdi. Söylediğine göre grubun basçısı ile “o işi” yapmış ve bunun “hayatının en manyak deneyimi” olduğunu iddia etmişti. Annesinin “dar görüşlü bir kaltak” olmasına ve babasının orduya yazılan erkek arkadaşı Ronnie’yi küçük görmesine rağmen yirmi dört saat arayla kaybettiği ebeveynlerinin ardından “gözleri pörtleyene kadar” ağlamıştı. Liseden mezun olduğunda Wichita’da bir güzellik uzmanı olmayı veya Hollywood’a gidip ünlü yıldızların evlerini yapan şirketlerden birinde çalışmayı istiyordu, çünkü “iç dekorasyon konusunda manyak yetenekliydi ve Mary Beth de onunla gideceğini söylemişti.”

Bu noktada aniden Mary Beth Gooch’un öldüğünü ve bir güzellik uzmanı veya film yıldızlarının dekoratörü olma fırsatını herkesle ve her şeyle birlikte kaybetmiş olduğunu hatırladı. Bu kez yüzünde daha inandırıcı bir keder ifadesi belirdi. Yine de bir fırtına değil, geçici bir rüzgârdı.

Kelimelerin akışı kesintiye uğradığında –en azından bir süreliğine– yine “o işi” (nazlı bir edayla söylüyordu) yapmak istedi. Nick başını iki yana sallayınca kısa bir süre surat astı. “Belki sizinle gitmekten vazgeçerim,” dedi.

Nick omuz silkti.

“Salak... salak... salak,” dedi kız ani ve sert bir acımasızlıkla. Gözleri kinle parlıyordu. Sonra gülümsedi. “Ciddi değildim. Şaka yapıyordum.”

Nick ifadesiz bir yüzle ona baktı. Ona daha kötü sıfatlar da yakıştırıldığı olmuştu, ama bu kızda hiç hoşuna gitmeyen bir şeyler vardı. Sabırsızlıkla karışık dengesizlik. Sinirlenecek olursa bağırıp tokat atmazdı, hayır o tarz bir tepki göstermezdi. Bu kız öfkelendiğinde karşısındakini tırmalardı. Bir anda yaşı hakkında yalan söylediğini düşündü. On yedi, on dört veya yirmi bir yaşında değildi. İstediğiniz yaştaydı... onu onun sizi istediğinden fazla istediğiniz, ona onun size duyduğundan daha fazla ihtiyaç duyduğunuz sürece. Seksi gibi görünüyordu, ama Nick, cinsel yönünün kişiliğindeki bir başka şeyin göstergesi olduğunu düşündü... bir semptomdu. Ama semptom hasta insanlar için kullanılan bir terimdi, değil mi? Nick’e göre kız hasta mıydı? Bir anlamda öyleydi. Aniden kızın Tom üzerinde yaratacağı etkiden korktu.

“Hey, arkadaşın uyanıyor!” dedi Julie.

Nick o tarafa baktı. Evet... Tom bankta oturmuş, mısır püskülünü andıran saçlarını kaşıyarak sersemce etrafına bakınıyordu. Yüzü hâlâ solgundu. Nick aniden Pepto-Bismol’ü hatırladı.

“Selam!” diye seslenerek o tarafa doğru koştu Julie. Göğüsleri, dar bluzunun altında hoş bir şekilde sallanıyordu. Onu gören Tom’un gözleri irileşti.

“Selam!” dedi yavaşça; sorarcasına ve açıklaması için Nick’e baktı.

Nick huzursuzluğunu gizleyerek omuz silkti ve başını salladı.

“Ben Julie,” dedi kız. “Nasılsın tatlım?”

Derin düşüncelere dalan Nick huzursuzca eczaneye girip Tom’un ihtiyaç duyduğu ilacı aldı.

“I...ıh,” dedi Tom başını iki yana sallayıp gerilerken. “I...ıh, içmem. Tom Cullen ilaç sevmez, aman yabbi, olmaz, tadı iğrenç.”

Pepto-Bismol şişesini elinde tutan Nick, ona öfke ve tiksintiyle baktı. Julie’ye döndü ve kız bakışlarını yakaladı, gözlerinde ona salak derken alaycı bir pırıltı vardı. Tam anlamıyla bir pırıltı sayılmazdı bu, daha çok sert, neşesiz bir ışıltıydı. Espri anlayışından yoksun birinin alay etmeye hazırlanırken gözlerinde beliren ışıltıydı.

“Doğru Tom,” dedi. “İçme sakın, zehir o.”

Nick, ona şaşkınca baktı. Kız ellerini beline koyarak Tom’u aksine inanmaya ikna etmesi için ona meydan okuyarak sırıttı. Bu muhtemelen ikinci kez seks yapma teklifi reddedildiği için kendi çapında bir intikam alma girişimiydi.

Tom’a döndü ve şişeden kendisi bir yudum içti. Şakaklarında öfkenin baskısını hissedebiliyordu. Şişeyi ona doğru uzattı, ama Tom ikna olmuş görünmüyordu.

“Olmaz, hayır, Tom Cullen zehir içmez,” dedi ve kıza duyduğu öfke giderek artan Nick, Tom’un dehşet içinde olduğunu gördü. “Babam içme dedi. Babam ahırdaki sıçanları öldüren şeyin Tom’u da öldüreceğini söyledi! Zehir içmem!”

Kendini beğenmiş sırıtışına tahammül edemeyen Nick, Julie’ye döndü ve sert bir tokat attı. Korkan Tom irileşmiş gözlerle onlara bakıyordu.

“Sen...” diye başladı kız ve bir an söyleyecek söz bulamadı. Hafifçe kızaran yüzünde zalim, şımarık, kötücül bir ifade belirdi. “Seni salak ucube! Sadece şaka yapmıştım, piç kurusu! Bana vuramazsın! Vuramazsın, kahrolası ucube!”

Üzerine doğru atılınca Nick, kızı itti. Kıçüstü yere düşen Julie gözlerini ona dikti. Dudakları gerilmiş, dişleri ortaya çıkmıştı. “Taşaklarını koparacağım,” dedi. “Bunu yapamazsın.”

Başı zonklayan, elleri sinirden titreyen Nick kalemini çıkardı ve iri harflerle bir şey yazdı. Kâğıdı koparıp kıza doğru tuttu. Gözleri öfkeden parlayan kız, okumayı reddederek Nick’in kâğıdı tutan eline vurdu. Nick kâğıdı yerden alıp kızı ensesinden kavradıktan sonra suratına doğru tutarak zorla okuttu. Tom ağlayarak gerilemişti.

Kız haykırdı. “Pekâlâ! Kahrolası notunu okuyacağım! Tamam!”

Üç kelimeden ibaretti. “Sana ihtiyacımız yok.”

“Defol git!” diye bağırdı kız, Nick’in elinden kurtularak. Kaldırımın üstünde beş altı adım geriledi. Gözleri, eczanede ona neredeyse çarptığı zamandaki gibi iri ve masmaviydi, ama bu kez içleri nefretle doluydu. Nick bir an bitkinlik hissetti. Neden karşılarına böyle biri çıkmıştı?

“Burada kalmayacağım,” dedi Julie Lawry. “Sizinle geliyorum. Ve beni durduramazsın.”

Ama yapabilirdi. Hâlâ bunun farkına varamamış mıydı? Hayır, diye düşündü Nick, varamamış. Ona göre tüm bunlar bir Hollywood senaryosu, başrolünü oynadığı bir felaket filmiydi. Melek Surat olarak da bilinen Julie Lawry’nin bütün istediklerini elde ettiği bir filmdi.

Tabancasını çekti ve kızın ayaklarına doğru tuttu. Kız kıpırdamadan olduğu yerde kalıverdi, yüzündeki pembelik yok olmuştu. Bakışları değişti ve bir anda çok farklı göründü, her nasılsa ilk kez gerçek gibiydi. Dünyasına, en azından kendi zihninde, işine geldiği gibi kontrol edemediği bir şey girmişti. Bir silah. Nick kendini hem bitkin hem hasta gibi hissetmeye başlamıştı.

“Öyle demek istemedim,” dedi kız hemen. “Ne istersen yaparım, yemin ederim.”

Nick tabancayı sallayarak uzaklaşmasını işaret etti.

Kız dönüp omzu üzerinden geriye bakarak yürümeye başladı. Adımları giderek hızlandı ve sonunda koşmaya başladı. İlerideki köşeden dönerek gözden kayboldu. Nick tabancayı kılıfına geri koydu. Titriyordu. Kendini, insanlıkla ilgisi olmayan bir yaratık, ölü ağaç gövdelerinin altında kıvıl kıvıl kaynayan böceklermiş gibi kirlenmiş ve kötü hissediyordu.

Tom’u görebilmek için etrafına bakındı, ama göremedi.

Başı ve Ray Booth’un yaraladığı gözü, korkunç bir şekilde zonklayarak güneş altında pişmekte olan caddeye döndü. Tom’u bulmak neredeyse yirmi dakikasını aldı. İşyerlerinin olduğu bölgenin iki sokak ötesinde, bir evin arka verandasındaydı. Fisher-Price İstasyonu’nu göğsüne bastırmış halde paslı bir salıncağa oturmuştu. Nick’i görünce ağlamaya başladı.

“Lütfen onu bana içirme, lütfen Tom Cullen’a zehir içirme, babam sıçanları öldüren şeyin beni de öldüreceğini söyledi, beni öldürme... lütfeeeen!”

Nick, Pepto-Bismol şişesinin hâlâ elinde olduğunu gördü. Hemen attı ve boş ellerini Tom’a gösterdi. İshali kendi kendine geçmek zorundaydı. Çok teşekkürler, Julie.

Tom ağlayarak verandanın basamaklarından indi. “Özür dilerim,” dedi ve defalarca tekrarladı. “Özür dilerim, Tom Cullen çok üzgün.”

Birlikte anacaddeye döndüler... ve bakakaldılar. Her iki bisiklet de ters dönmüştü. Lastikleri yarılmıştı. Çantalarındakiler dört bir yana saçılmıştı.

Tam o sırada bir şey, Nick’in yüzünün yakınından hızla geçti, Nick bunu hissetmiş, Tom ise çığlık atarak kaçmıştı. Nick ne olduğunu anlamayarak bir an olduğu yerde durup etrafına bakındı. Doğru anda doğru yere bakmıştı, namlunun ikinci kez parladığını son anda gördü. Pratt Oteli’nin ikinci katında bir pencereden ateş ediliyordu. Hızlı bir iğne gibi bir şey, Nick’in gömleğinin kolunu yırttı.

Hemen dönerek Tom’un peşinden koştu.

Julie’nin tekrar ateş edip etmediğini bilmesine imkân yoktu; Tom’a yetiştiğinde emin olduğu tek şey ikisinin de vurulmadığı gerçeğiydi. En azından o korkunç kızdan kurtulduk, diye düşündü, ama bu, sadece bir süreliğine geçerli olacaktı.

O akşam Pratt’in beş kilometre kuzeyinde bir ahırda uyudular. Tom kâbus gördüğü için sık sık uyandı ve hâlâ rüya görmediğinden emin olmak için Nick’i uyandırdı. Ertesi sabah saat on bir civarında Iuka’ya vardılar; Spor ve Bisiklet Dünyası adında bir mağazada güzel iki tane bisiklet buldular. En azından Julie ile olan karşılaşmalarının etkisini üzerinden atmakta olan Nick kendilerini tekrar donatmak için en geç ayın on dördünde varacaklarını tahmin ettiği Great Bend’e kadar bekleyebileceklerini düşünüyordu.

Ama 12 Temmuz günü saat üçe çeyrek kala, gidonda bulunan ve sol elinin hemen önüne monte edilmiş dikiz aynasında bir pırıltı dikkatini çekti. Durdu (hemen arkasından hayaller kurarak gelmekte olan Tom ayağını ezdi, ama Nick neredeyse fark etmedi bile) ve omzunun üzerinden geriye baktı. Pırıltı, hemen arkalarındaki tepenin gerisinden gözünü okşayan ve kamaştıran bir gündüz yıldızı gibi çıkmıştı... Nick gördüğüne inanmakta güçlük çekiyordu. Bir Chevy kamyonet, sevgili Detroit ulaşım aracı, 281. Karayolu’nun üzerinde kalmış araçlar arasında slalom yaparak yavaşça ilerliyordu.

Yanlarına gelince sağa çekti (Tom deli gibi el sallıyordu ama Nick, bacaklarının arasında bisikletiyle olduğu yerde donmuş bir halde dikilmeye devam ediyordu) ve durdu. Nick’in, sürücünün başını uzatmasından önceki son düşüncesi, direksiyondakinin gözleri zalimce parlayan, dudakları zafer dolu, iğrenç bir sırıtışla gerilmiş Julie Lawry olduğuydu. Elinde daha önce onları öldürmeye çalıştığı silah olacaktı ve bu yakın mesafeden ıskalaması söz konusu bile değildi. Yaralı bir kadının gazabıyla cehennemdekiler bile boy ölçüşemezdi.

Ama başını uzatan, kafasında mavi kadifeden şeridinin gerisine bir tüy takılmış hasır bir şapka olan, gülümsediğinde yüzünde hoş çizgiler beliren, kırk yaşlarında bir adamdı.

Ve ağzından şunlar döküldü. “Aman Tanrım, sizi gördüğüme çok mutlu oldum mu çocuklar? Evet, galiba oldum. Atlayın da nereye gideceğimize bakalım.”

Nick ve Tom, Ralph Brentner ile böyle karşılaştı.

45. Bölüm

20 Temmuz sabahı saat on bire yirmi kala lavabonun gerisindeki pencerenin dışındaki Coca-Cola termometresinin on derecenin üzerini gösterdiği her gün yaptığı gibi elinde kahvesi ve kızarmış ekmeğiyle verandaya çıktı. Güzel bir yazdı, annesinin doksan üç yaşında öldüğü 1955 yılından beri Abagail Ana’nın tanık olduğu en güzel yaz mevsimiydi. Etrafta tadını çıkaracak pek fazla insan kalmamış olması ne kötü, diye düşündü kolçaksız sallanan sandalyesine dikkatle otururken. Ama olsalar tadını çıkarırlar mıydı? Bazıları çıkarıyordu elbette; âşık gençler mesela. Ya da kemikleri kışın ölümcül kavrayışını çok iyi hatırlayan ihtiyarlar. Yaşlıların da gençlerin de büyük çoğunluğu gitmişti artık. Arada kalanların çoğu da öyle. Tanrı, insan ırkı için sert bir hüküm vermişti.

Kimileri bu sert hükmü tartışabilirdi, ama Abagail Ana onlardan biri değildi. Aynısını daha önce suyla da yapmıştı, ileride bir gün ateşle de yapacaktı. Tanrı’nın iradesini sorgulamak ona düşmezdi ama keşke fincanı dudaklarına götürmesini uygun görmeseydi. Hüküm konusuna gelince, sorusu üzerine Tanrı’nın yanan çalıdan Musa’ya verdiği cevap onu tatmin ediyordu. Kimsin, diye sorar Musa ve Tanrı küstahça cevap verir: Kimsem oyum. Bir başka deyişle, şu çalıya takılmayı bırakıp yaşlı kıçını kaldırarak işine bak, Musa.

Hırıltılı bir kahkaha atıp başını salladı ve ekmeğini çiğnenecek kadar yumuşayana dek kahvesine batırdı. Son dişine veda edişinin üzerinden on altı sene geçmişti. Anasının rahminden dişsiz çıkmıştı, mezarına da dişsiz girecekti. Torununun çocuğu Molly ve kocası kendisinin doksan üç yaşında olduğu ertesi sene, Anneler Günü’nde ona bir takım diş hediye etmişti ama dişetlerini acıttıkları için sadece Molly ve Jim’in geleceğini bildiği zamanlar takıyordu. Geleceklerse dişleri çekmecedeki kutudan çıkarıp bir güzel duruluyor ve ağzına yerleştiriyordu. Molly ve Jim’in gelmesine daha vakit varsa mutfaktaki lekeli aynanın karşısında suratını türlü şekillere sokuyor, iri beyaz dişleri göstererek hırlıyor ve katıla katıla gülüyordu. Siyah bir bataklık timsahı gibi görünüyordu.

Yaşlı ve güçsüzdü ama aklı başındaydı. Abagail Freemantle 1882’de doğmuştu, doğum belgesi bunu kanıtlıyordu. Yaşadığı süre boyunca pek çok şey görmüştü, ama hiçbiri son bir ayda tanık olduklarıyla boy ölçüşemezdi. Hayır, daha önce hiç buna benzer bir olay yaşamamıştı ve şimdi kendi payına düşen kısım yaklaşıyor ve bundan nefret ediyordu. Yaşlıydı. Dinlenip, Tanrı günlük döngüsünü izlemekten sıkılıp onu yanına almaya karar verene dek mevsimlerin değişmesinin tadını çıkarmak istiyordu. Ama Tanrı’yı sorgulayınca ne oluyordu? Aldığınız cevap kimsem oyum idi ve hepsi buydu. Kendi oğlu fincanı dudaklarına götürmemek için dua ettiğinde Tanrı cevap bile vermemişti... ve Abagail Ana bu işe hazır değildi, nasıl yapacağını bilmiyordu. O sadece sıradan bir günahkârdı ve geceleri rüzgâr mısırlar arasında uğuldarken Tanrı’nın 1882’nin başlarında annesinin bacaklarının arasından çıkan minik kız bebeğe bakıp kendi kendine, bu kızı uzun süre hayatta tutmam gerek, 1990’da, yığınla takvim yaprağının ötesinde yapılacak bir işi var, dediğini düşünmek onu ürkütüyordu.

Burada, Hemingford Home’daki zamanı sona eriyordu. Son iş mevsimi batıda, Rocky Dağları’nın yakınında onu bekliyordu. Musa’yı dağa tırmanışa, Nuh’u gemi inşa etmeye göndermiş, kendi oğlunun bir tahta parçasına çivilenmesini izlemişti. Abby Freemantle’ın rüyalarında onu kovalayan, yüzü olmayan adama duyduğu şiddetli korkuyu neden umursayacaktı?

Onu hiç görmemişti; görmesine gerek yoktu. Öğle vakti mısırlar arasından geçen bir gölge, soğuk bir hava dalgasıydı. Sesi, onu korkutmuş olan bütün seslere bürünerek ona doğru geliyordu... yumuşakça konuştuğunda merdiven altındaki tosvuranböceğinin bir sevilenin öleceğini haber veren tıkırtısı; yükseldiğinde kıyamet gibi batıdan çıkıp gelen fırtınayla yıldırımlar oluşuyordu. Bazen de mısırlar arasında esen yalnız gece rüzgârının hışırtısından başka hiç ses olmaz ama adamın orada olduğunu bilirdi ve en kötüsü de buydu, çünkü yüzü olmayan adam Tanrı’dan sadece birazcık eksik gibiydi; o anlarda Mısır üzerinden sessizce uçmuş, kapının kanla işaretlenmediği bütün evlerdeki ilk evlatları öldürmüş kara meleğe dokunabilecek kadar yakın olduğunu hissediyordu. Onu en çok bu korkutuyordu. Korkusu onu yine küçük bir çocuğa çeviriyor, diğerlerinin onu gördüğünü, ondan korktuğunu ama korkunç gücünü sadece kendisinin görebildiğini biliyordu.

“Güzel bir gün,” dedi ve kızarmış ekmeğinin son lokmasını ağzına attı. Kahvesini içerken sandalyede öne arkaya sallandı. Parlak, güzel bir gündü ve bedeninin hiçbir noktasından bir şikâyeti yoktu. Sahip olduğu şeyler için şükretti. Tanrı uludur, Tanrı merhametlidir; bunları en küçük çocuklar bile öğrenebilirdi ve bütün dünyayı kapsıyordu, iyisiyle kötüsüyle bütün dünyayı.

“Tanrı uludur,” dedi Abagail Ana. “Tanrı merhametlidir. Gün ışığı için sana şükürler olsun. Kahve için. Dün gece bağırsaklarımı kolay boşaltabildiğim için. Haklıymışsın, hurmaların çok faydası oldu, ama Tanrım, tatları berbat. Tanrı uludur...”

Kahvesi bitmek üzereydi. Fincanı bırakıp sallandı. Yüzü, kömür damarlarının geçtiği, taştan oyulmuş ama canlı bir surat gibi güneşe çevrilmişti. Göz kapakları indi ve uyuyakaldı. Duvarları artık kâğıt mendiller gibi incecik kalmış olan kalbi, son 39.630 gündür olduğu gibi çarpmaya devam etti. Nefes alıp almadığını anlamak için beşikteki bebekmişçesine elini göğsüne koyup hissetmek gerekiyordu.

Yüzündeki tebessüm kaybolmamıştı.

Genç kızlık günlerinden beri her şey çok değişmişti. Freemantle’lar Nebraska’ya özgür bırakılmış köleler olarak gelmişti. Torununun çocuğu Molly alaycı bir ifadeyle gülmüş ve Abby’nin babasının, evlerinin olduğu araziyi almak için kullandığı paranın –Lewis, Güney Carolina’dan Sam Freemantle’ın babası ve erkek kardeşlerinin Eyaletler Savaşı’nın bitmesinin ardından kaldıkları sekiz sene için ödediği ücret– “vicdan parası” olduğunu söylemişti. Abagail, Molly bunu söylediğinde dilini tutmuştu –Molly, Jim ve diğerleri gençti ve en iyiyle en kötü dışında hiçbir şeye akılları ermiyordu– ama içten içe gözlerini devirerek kendi kendine şöyle demişti: Vicdan parası mı? Bundan daha temiz para mı var?

Freemantle’lar böylece Hemingford Home’a yerleşmiş ve anne babasının en küçük çocuğu olan Abby dünyaya gözlerini burada açmıştı. Babası, zencilerle alışveriş yapmayanların hakkından gelmiş; “kara piçlerin yayılmasından” çekinenlerin dikkatini çekmeyecek bir taktikle her seferinde küçük bir arazi parçası satın alarak çiftliğini büyütmüş; Polk County’de ürün rotasyonunu ilk deneyen; kimyasal gübreyi ilk uygulayan olmuş ve Gary Sites 1902 yılının mart ayında evlerine gelerek John Freemantle’a oylama sonucunda Grange’a[11] girdiğini söylemişti. Nebraska Eyaleti’nde Grange’a kabul edilen ilk zenci çiftçiydi. Onlar için muhteşem bir seneydi.

Herkesin ömründe geriye bakıp, “İşte bu, hayatımın en iyi senesiydi,” diyebileceği bir yıl olduğunu düşündü. Görünüşe bakılırsa herkes için bütün güzelliklerin mucizevi bir şekilde bir araya geldiği ve her işin kolaylıkla halledildiği büyülü bir mevsimdi. Neden bu şekilde olduğu sorusu insanın aklına ancak daha sonra geliyordu. Soğuk kilere on farklı lezzetli yiyeceği aynı anda koymak, böylece her birinin üzerine diğerlerinin tadından birazcık olsun sinmesi gibiydi; mantarlarda hafif bir domuz eti tadı, domuz etinde de mantar; geyik etinde birazcık keklik tadı, keklikte belli belirsiz bir salatalık tadı. Hayatın ilerleyen yıllarında aynı dönemde toplanan güzelliklerin daha uzun bir süreye yayılmasını, o döneme ait bir mutluluğu hakkında tek iyi bir şey bile hatırlayamadığınız, hatta kötü bir şey bile hatırlayamadığınız, hayatın Tanrı’nın yarattığı ve Âdem’le Havva’nın yarı ortaya çıkardığı dünyada öylece aktığı; çamaşırların asıldığı, yerlerin silindiği, bebeklerin doyurulduğu, söküklerin dikildiği, yaşamın o tekdüze, gri gidişatını Paskalya, 4 Temmuz, Şükran Günü ve Noel dışında hiçbir şeyin kesintiye uğratmadığı üç yıllık bir sürece ekleyebilmeyi dileyebilirdiniz. Ama Tanrı’nın mucizelerinin zamanlaması ve yöntemleri sorgulanamazdı ve hem Abby Freemantle hem de babası için en iyi yıl, 1902 olmuştu.

Abby ailede Grange’a davet edilmenin ne kadar muazzam, eşi benzeri görülmemiş bir olay olduğunu kavrayabilmiş –babası hariç– tek kişiydi herhalde. Babası Nebraska’daki –hatta muhtemelen Birleşik Devletler’deki– ilk zenci Granger olacaktı. Bunun bedelini fikre karşı çıkan üyelerden –Ben Conveigh başı çekiyordu– duyacağı kaba ve zalimce şakalarla, ırkçı söylemlerle ödeyeceğini tahmin edebiliyordu. Ama aynı zamanda Gary Sites’ın ona hayatta kalma fırsatından çok daha fazlasını sunduğunun faikındaydı: Gary, ona diğer mısır üreticileriyle birlikte zenginleşme şansı veriyordu.

Grange mensubu olarak kaliteli tohum alabilme sorunu halledilmiş olacaktı. Alıcı bulmak için ürününü ta Omaha’ya götürmek zorunda da kalmayacaktı. John Freemantle gibi zenci köpekler ve Gary Sites gibi köpek severlerle ilgili konularda mantıksızca sorunlar çıkaran Ben Conveigh ile arasında süregelen su hakları çekişmesi de sona erebilirdi. Kasabadaki vergi memurunun amansız takibi bile son bulabilirdi. John Freemantle böylece daveti kabul etmiş ve oylama lehine sonuçlanmıştı (hem de hatırı sayılır bir farkla). Ardından Grange Salonu’nun çatısında bir sıçan yakalandığının, zenci bir bebeğin cennete gidip kanatlanınca melek değil yarasa olduğunun söylendiği zalimce şakalar yapılmıştı. Ben Conveigh bir süre etrafındakilere John Freemantle’a oy verilmesinin tek sebebinin yakında gerçekleştirilecek olan Çocuk Fuarı’nda Afrika orangutanını oynayacak bir zenci pisliğe ihtiyaç duyulması olduğunu söylemişti. John Freemantle bütün bunları duymazdan gelmiş ve evine gittiğinde İncil’den alıntılar yapmıştı... “Sakin bir cevap gazabı uzaklaştırır.” “Kardeşler, böyle hasat ederseniz tohum da atarsınız,” ve en sevdiği, tevazu ile değil, beklentiyle dile getirdiği: “Dünya alçakgönüllülerin olacak.”

Komşuları zamanla daha anlayışlı davranmaya başlamıştı. Hepsi değil... Ben Conveigh ve üvey kardeşi George, Arnold’lar ve Deacon’lar gibi kudurmuşlar değil... ama diğerleri zamanla değişmişti. 1903’te Gary Sites ve ailesiyle salonda beyazlar gibi akşam yemeği yemişlerdi.

Ve Abagail, 1902’de Grange Salonu’nda gitar çalmıştı. Beyazların yüzlerini boyayarak zenci taklidi yaptığı bir gösteride de değil, yıl sonu yapılan ve beyazların katıldığı yetenek yarışmasında çalmıştı. Annesi bu fikre şiddetle karşı çıkmıştı; kocasının fikirlerine katılmadığını çocukları önünde dile getirdiği nadir anlardan biriydi (gerçi o sırada oğlanlar neredeyse orta yaşa varmıştı ve John’un saçları da iyiden iyiye kırlaşmıştı).

“Nasıl olduğunu biliyorum,” demişti ağlayarak. “Bu iş sen, Sites ve o Frank Fenner denen adamın başının altından çıktı. Onlar için hava hoş John Freemantle, ama sana ne demeli? Onlar beyaz! Gidip arka bahçede onlarla saban sürmek hakkında konuşabilirsin! Nate Jackson seni barına sokarsa kasabaya inip birlikte birer bira da içebilirsin. Lafım olmaz! Son yıllarda neler çektiğini en iyi ben biliyorum. İçin yanarken yüzünde sahte bir gülümsemeyle kimseye bir şey belli etmediğini biliyorum. Ama bu farklı! Söz konusu olan kızın! Güzel beyaz elbisesini giyip oraya çıktığında ona gülerlerse ne diyeceksin? Beyazların zenci gösterisinde şarkı söylemeye kalkan Brick Sullivan’a yaptıkları gibi çürük domates atarlarsa? Ve güzel elbisesi domates lekeleriyle kaplı bir halde gelip sana, “Neden baba? Neden böyle yaptılar? Onlara neden izin verdin?” diye sorarsa ne diyeceksin?

“Rebecca,” demişti John. “Bence kararı ona ve David’e bırakalım.”

David ilk kocasıydı. Abagail Freemantle, 1902’de Abagail Trotts olmuştu. David Trotts, Valparaiso Yolu’ndan bir çiftçi yamağıydı ve ona kur yapmak için neredeyse elli kilometrelik yoldan gelmişti. İlk kocasına bakıp, “O ailede kimin pantolon giydiği malum,” gibi şeyler söyleyerek gülen çok kişi vardı.

Ama David sümsük değil, sessiz ve düşünceli bir adamdı. John ve Rebecca Freemantle’a, “Abagail ne düşünüyorsa doğrudur, bence yapılacak olan odur,” dediğinde onunla evlenmeyi kabul etmiş ve annesiyle babasına kararını söylemişti.

Böylece 27 Aralık 1902’de, üç aylık evliyken tören başkanının ismini anons etmesinin ardından çöken mutlak sessizlikte Grange Salonu’nun sahnesine çıkmıştı. Ondan hemen önce sahnede Gretchen Tilyons vardı ve izleyiciler arasındaki erkeklerin ayaklarıyla tempo tutması, alkışlar ve ıslıklar eşliğinde hareketli bir Fransız dansı yapmıştı.

Yepyeni beyaz elbisesi üstündeyken yüzünün ve boynunun ne kadar siyah göründüğünü tahmin ederek ve kalbi göğsünde çılgınca çarparak, her kelimeyi, her bir kelimeyi unuttum, babama ağlamayacağıma söz verdim, ne olursa olsun ağlamayacağım ama Ben Conveigh de burada ve o ZENCİ KÖPEK diye bağırdığında galiba ağlayacağım, of, neden bu işe kalkıştım sanki? Annem haklıydı, yerimi bilmeliydim, şimdi bedelini ödeyeceğim, diye düşünerek sahnede duruyordu.

Salonda bütün beyaz yüzler ona bakıyordu. Her yer doluydu ve salonun arkasında ayakta izleyen iki sıra konuk vardı. Gaz lambaları içeriyi aydınlatıyordu. Kırmızı kadife perdeler çekilmiş ve altın rengi kordonlarla bağlanmıştı.

Ben Abagail Freemantle Trotts’um, iyi çalar ve söylerim; bunları bana söylenmese de biliyorum, diye düşünmüştü.

Ve böylece mutlak sessizlikte “The Old Rugged Cross”u çalmaya ve söylemeye başlamıştı. Ardından daha güçlü bir melodiye, “How I Love My Jesus”a geçmiş, sonra daha da kuvvetli bir parça olan “Camp Meeting in Georgia”yı söylemişti. Artık izleyiciler neredeyse gönülsüzce oldukları yerde sallanmaya başlamıştı. Bazıları sırıtarak ellerini dizlerine vuruyor, tempo tutuyordu.

Sonra iç savaş şarkılarından bir potpuri yapmıştı: “When Johnny Comes Marching Home”, “Marching Through Georgia” ve “Goober Peas” (bunun üzerine gülümsemeler artmıştı; bu adamların çoğu savaş gazisiydi ve askerdeyken hepsi bol bol yerfıstığı yemişti). “Tenting Tonight on the Old Campground” ile bitirmiş ve son nota artık düşünceli ve hüzünlü olan sessizlikte kaybolurken, istiyorsanız şimdi domateslerinizi fırlatabilirsiniz; bundan iyi çalıp söyleyemezdim, çok iyiydim, diye düşünmüştü.

Son nota eriyip gittikten sonra salonda, bütün seyirciler çok uzakta bir yere götürülmüş ve nasıl geri döneceklerini bilemiyorlarmış gibi neredeyse büyülü, uzun bir sessizlik olmuştu. Ardından alkışlar patlamış ve hiç kesilmeksizin uzun süre devam ederek yüzünün kızarmasına, aklının karışmasına, hararet basıp titremesine yol açmıştı. Annesinin gizleyemediği gözyaşlarını ve babasıyla David’in ona ışıldayan gözlerle gülümsediğini görmüştü.

Sahneden inmeye kalkınca, “Bir daha! Bir daha!” sesleri ona engel olmuş, bunun üzerine gülümseyerek “Digging My Potatoes”u söylemişti. Bu şarkı bir nebze olsun riskliydi ama Abby, Gretchen Tilyons ayak bileklerini uluorta gösterebildiğine göre birazcık müstehcen bir şarkı söylemesinde bir sakınca olmayacağını düşünmüştü. Ne de olsa o evli bir kadındı.

“Birileri patateslerimi toplamış.

Ve onları kovamda bırakmış.

Ama şimdi o biri gitmiş.

Ve benim başım belaya girmiş.”

Bunun gibi altı kıta daha vardı (bazıları daha beterdi) ve hepsini söylemişti. Her birinin son dizesinde alkışlar ve tezahüratlar artıyordu. Daha sonra o gece bir hata yaptıysa onun da bu şarkıyı söylemek olduğunu düşünmüştü, çünkü tam bir zenciden duymayı bekleyecekleri türden bir şarkıydı.

Yeni bir alkış tufanı ve, “Bir daha!” sesleri arasında şarkıyı bitirip inmiş, ardından sahneye tekrar çıkmıştı. Kalabalık sessizleştiğinde, “Herkese çok teşekkür ederim,” demişti. “Umarım özel olarak öğrendiğim, ama burada söylemeyi aklımdan bile geçirmediğim tek bir şarkı daha söyleyip sahneden ineceğimi söylersem haddimi aştığımı düşünmezsiniz. Ama bu, duyduğum en iyi şarkı. Başkan Lincoln ve bu ülkenin ben daha doğmadan önce benim ve benim gibiler için yaptıklarına dair bir şarkı.”

İzleyicilerden artık çıt çıkmıyor, tüm dikkatleriyle dinliyorlardı. Ailesi, bembeyaz bir mendil üstündeki böğürtlen reçeli lekesi gibi soldaki koridorun kenarında oturuyordu.

“İç savaş sırasında yaşananlara dair,” diye devam etmişti kararlı bir ifadeyle. “Onlar sayesinde ailemle buraya gelip iyi komşular arasında yaşama fırsatı bulduk.”

Ardından ulusal marşı söylemiş ve herkes ayağa kalkarak dinlemişti. Bazıları duygulanıp mendilini çıkarmış, bitirdiğindeyse gök gürültüsü gibi alkışlar salonu inletmişti.

Hayatındaki en gururlu gündü.

Yüz sekiz yaşındaki kadın öğle vaktini biraz geçerken uyandı ve güneşi görünce gözlerini kırpıştırdı. Kötü bir pozisyonda uyuyakaldığı için beli ağrımıştı ve tecrübelerine göre saatlerce geçmeyip, gününü berbat edecekti.

“Güzel bir gün,” dedi ve dikkatle ayağa kalktı. Güven vermeyen tırabzana tutunarak verandanın basamaklarından yavaşça indi. Bacaklarındaki uyuşma ve belindeki ağrı yüzünü buruşturmasına sebep oldu. Kan dolaşımı eskisi gibi değildi... neden olacaktı zaten? Ara sıra kendine sallanan sandalyede uyuyakalmanın sonuçlarını hatırlatırdı. Dalıp gider ve eski günler aklına gelirdi, bu gerçekten de muhteşemdi, televizyonda izlemekten bile daha iyiydi ama uyandığında çok ağır bir bedel ödemek zorunda kalıyordu. Kendi kendine istediği kadar vaaz verebilirdi, ama sonuçta, şöminenin önünde uyuyan yaşlı bir köpek gibiydi. Güneşin altında durursa uyuyakalıyordu, bu kadar basitti. Bir kere güneş altına geçtikten sonra başka seçeneği kalmıyordu.

Basamakları indi, “bacaklarının ona yetişmesi” için duraksadı, ardından boğazını temizleyip hatırı sayılır bir miktar balgamı toprağa tükürdü. Kendini her zamanki gibi hissetmeye başlayınca (belindeki ağrı hariç) torunu Victor’un 1931’de evin arkasına inşa ettiği helaya doğru yürüdü. İçeri girdi, kapıyı örttü ve dışarıda birkaç kuş değil kalabalık bir insan topluluğu varmışçasına kilidinin kancasını dikkatle geçirip oturdu. Bir süre sonra işemeye başladı ve hoşnutça iç geçirdi. Yaşlılık hakkında kimsenin söylemediği bir başka şey de işemeniz gerektiği zamanı artık bilemeyeceğinizdi... ya da söylüyorlardı da dinleyen mi olmuyordu? Sanki mesanenizdeki bütün hissi kaybediyordunuz ve dikkat etmediğiniz takdirde üzerinizi değiştirmek zorunda kalıyordunuz. Üstünü kirletmek ona göre değildi, bu yüzden günde altı yedi kez gelip çömeliyor, geceleri de yatağının yanında bir lazımlık bulunduruyordu. Molly’nin Jim’i ona bir keresinde itfaiye musluğunun önünden hiç olmazsa selam niyetine bacağını kaldırmadan geçmeyen bir köpeğe benzediğini söylemiş ve Abagail Ana buna gözlerinden yaşlar gelene dek gülmüştü. Molly’nin Jim’i, Chicago’da bir reklam firmasında yöneticiydi ve oldukça iyi kazanıyordu... en azından eskiden öyleydi. Herhalde o da diğerleri gibi gitmişti. Molly de öyle. Tanrı ruhlarını kutsasın, artık İsa ile birlikteydiler.

Son bir yılda Molly ve Jim’den başka kimse ziyaretine gelmez olmuştu. Geri kalanlar hayatta olduğunu unutmuş gibiydi, ama onları anlayabiliyordu. Kendi zamanını yaşayıp bitirmişti. Kemiklerinin üstünde et bulunmasına hakkı olmayan yaşlı bir dinozor, yerinin müze (veya mezarlık) olması gereken bir varlıktı. Onu görmeye gelmemelerini anlayabiliyordu, ama araziyi görmeye gelmeyişlerine mana veremiyordu. Geriye fazla bir şey kalmamıştı, hayır; koca çiftlikten geriye sadece birkaç dönüm kalmıştı. Yine de hâlâ onlara aitti; hâlâ onların toprağıydı. Ama siyah dostlar artık toprakla pek ilgilenmiyor gibiydi. Hatta bundan utananlar bile vardı. Kendilerine bir yol çizmek için şehirlere gitmişler ve çoğu, Jim gibi, gerçekten iyi yerlere gelmişti... ama tüm o siyah insanların toprağa sırtını döndüğünü görmek içini acıtıyordu!

Molly ve Jim evvelki sene onun için sifonlu bir klozet koymak istemiş, reddedince gücenmişlerdi. Anlayabilecekleri şekilde açıklamaya çalışmış ama Molly’nin tek yaptığı aynı şeyi defalarca söylemek olmuştu: “Abagail Ana, yüz altı yaşındasın. Hava neredeyse eksi on dereceyken buraya gelip çömeldiğini düşününce neler hissettiğimi biliyor musun? Soğuğun şokunun kalbine zarar verebileceğini bilmiyor musun?”

“Tanrı canımı ne zaman isterse o zaman alacak,” demişti Abagail ve o sırada örgü örüyordu. Bu yüzden örgüsüne baktığını ve gözlerini devirdiklerini görmediğini düşünmüşlerdi.

Bazı şeyler bırakılamazdı. Gençlerin bilmediği bir başka nokta da buydu anlaşılan. Yüz yaşını doldurduğu 1982 senesinde Cathy ve David, ona bir televizyon armağan etmek istemiş ve o da itiraz etmemişti. Televizyon, yalnız insanların vakit geçirebilmesi için birebir, harika bir araçtı. Ama Christopher ve Susy gelip eve şehir suyu bağlatmayı teklif ettiğinde onları da sifonlu tuvalet kurmayı öneren Molly ve Jim’e yaptığı gibi reddetmişti. Kuyudaki suyun sığ olduğunu, kuraklık yaşadıkları 1988 yazı gibi bir başka yaz geçirmeleri halinde tamamen kuruyacağını söylemişlerdi. Doğru söylüyorlardı, ama Abagail yine de kabul etmemişti. Aklının başında olmadığını düşünmüşlerdi elbette. Akıl sağlığının yer döşemesindeki vernik gibi kat kat soyulduğunu sanmışlardı, ama zekâsı her zaman olduğu gibi keskin, düşünceleri berraktı.

Ayağa kalkarak yavaşça tekrar gün ışığına çıktı. İçeriyi titizlikle temiz tutuyordu ama ne kadar temiz olsalar da eski, rutubetli yapılardı.

Chris ve Susy eve şehir suyu bağlatmayı teklif ettiğinde sanki Tanrı kulağına fısıldamıştı... o günlerde bile Tanrı’nın sesini duyuyordu. Molly ve Jim, ona yan tarafında sifon kolu olan o porselen klozetten almak istemişti. Tanrı, insanlarla konuşuyordu; Nuh’a gemiden bahsetmemiş miydi? Uzunluğunun, genişliğinin ve derinliğinin ne kadar olması gerektiğini söylememiş miydi? Evet. Ve Tanrı’nın onunla da konuştuğuna inanıyordu. Yanan bir çalıdan veya bir alev sütunundan değil, doğruca kulağına fısıldayarak sakin bir sesle konuşmuştu: Tulumbana ihtiyacın olacak Abby. Elektriğinin keyfini sür ama gaz lambalarını daima dolu ve yanmaya hazır bir halde tut. Kileri tıpkı annenin yaptığı gibi doldur. Ve unutma Abby, gençlerin seni irademe karşı olan hiçbir şeye ikna etmesine izin verme. Onlar akrabaların ama ben babanım.

Avlunun ortasında duraksayarak sadece kuzeye, Duncan ve Columbus yönüne doğru uzanan toprak yolun böldüğü mısır denizine baktı. Yol, evinden beş kilometre uzakta asfalt oluyordu. Mısırlar bu sene bereketli olacaktı. Hasat etmek için geride sadece ekin kargalarının kalmış olması ne yazıktı. Büyük, kırmızı hasat makinelerinin bu eylülde ahırların içinde kalacağını, bu sene ahır danslarının yapılmayacağını düşünmek insanı üzüyordu. Yüz sekiz yıldan sonra ilk kez Hemingford Home’da olmayıp, yazın yerini sonbahara bırakışını görmeyeceğini düşünmek üzücüydü. Bu yazı hepsinden çok sevecekti, çünkü göreceği son yaz olacaktı... bunu şüpheye yer bırakmayacak şekilde hissediyordu. Ve toprağa burada değil batıda, yabancı bir yerde verilecekti. İçi sızlıyordu.

Lastikten salıncağa doğru yürüyüp salladı. Ağabeyi Lucas’ın 1922’de ağaca astığı eski bir traktör lastiğiydi. O günden beri ipi defalarca değiştirilmiş ama hep aynı lastik kalmıştı. Artık iyice yıpranmış, oturup sallanan nesillerce çocuğun ağırlığıyla iç kısmı çökmüştü. Lastiğin hemen altında, çimlerin bitmeye çalışmaktan çok uzun zaman önce vazgeçtiği derin, tozlu bir toprak bölüm vardı. Ağacın dalında ipin bağlı olduğu yerler aşınmış ve kabuğun altındaki beyaz kısım ortaya çıkmıştı. İp hafifçe gıcırdadı ve Abagail bu kez yüksek sesle konuştu.

“Lütfen Tanrım, eğer mecbur değilsem bu fincanı dudaklarımın önünden al. Çok yaşlıyım, korkuyorum ve yuvamdan ayrılmak istemiyorum. İstersen şu an gitmeye hazırım. İsteğin gerçekleşecek Tanrım, ama Abby artık yorgun ihtiyarın teki. Yine de isteğin yerine getirilecek.”

İpin gıcırtısı ve mısırlar arasındaki kargaların ötüşünden başka ses yoktu. Çizgilerle dolu alnını babasının çok uzun bir zaman önce diktiği elma ağacının yaşlı gövdesine dayadı ve acı gözyaşları döktü.

O gece rüyasında yine Grange Salonu’ndaki sahneye çıkıyordu. Genç ve güzel, üç aylık gebe Abagail. Beyaz elbisesinin üzerinde bir Etiyopya takısı vardı. Gitarını sapından tutmuş, zihninde bin bir düşünceyle mutlak sessizlikte basamakları tırmanıyordu. Düşünce denizinin yüzeyinde sadece şu vardı: Ben Abagail Freemantle Trotts’um, iyi çalar ve söylerim; bunları bana söylenmese de biliyorum.

Rüyasında kendisine aylar gibi çevrilmiş olan beyaz yüzlere, lambalarla iyice aydınlatılmış olan salona, hafifçe parlayan pencerelere ve altın rengi kordonlarla tutturulmuş perdelere doğru döndü.

Kafasının içindeki düşünceye sıkıca tutunarak “Rock of Ages”i çalmaya başladı. Gitarın ardından kendi sesi duyuldu. Heyecanlı ve titrek değil, tıpkı provalarda olduğu gibi güçlü ve berrak, tıpkı lambaların sarı ışığı gibi yoğun ve güzeldi. Gönüllerini fethedeceğim, diye düşündü. Tanrı’nın yardımıyla kalplerini kazanacağım. Ah halkım, susuz kalırsanız size taftan su çıkarmaz mıyım? Gönüllerini fethedeceğim ve David benimle gurur duyacak, annemle babam benimle gurur duyacak, kendimle gurur duyacağım, havadan müzik ve taştan su getireceğim...

Ve onu ilk kez o zaman gördü. Bütün sandalyelerin arkasında, salonun en uzak köşesinde, kollarını göğsünde kavuşturmuş halde ayakta duruyordu. Üzerinde bir kot pantolon ve ceplerinde iğneler olan bir kot mont vardı. Topukları aşınmış siyah çizmeleri tozluydu, adam kilometrelerce yürümüş gibi görünüyordu. Alnı, gaz lambasının ışığı gibi bembeyaz, yanakları kırmızıydı. Şeytanın haşarı çocuğu Noel Baba’nın yerini almışçasına sonsuz bir neşeyle parlayan gözleri bir çift mavi elması andırıyordu. Alaycı sırıtışı neredeyse bir hırlayış gibi bütün dişlerini gözler önüne seriyordu. Beyaz dişleri bir gelinciğinkiler gibi keskin ve düzgündü.

Ellerini kaldırdı. İkisini de elma ağacının yumrularını andıran sert yumruklar haline getirmişti. İğrenç bir neşeyle gerilen dudaklarındaki sırıtış hâlâ silinmemişti. Yumruklarından kan damlamaya başladı.

Şarkının sözleri Abagail’in zihninden uçup gidiverdi. Parmakları gitarı nasıl çalacağını unuttu. Tellerden ahenksiz bir ses çıkararak durdular ve ardından sessizlik çöktü.

Tanrım! Tanrım! diye haykırdı ama Tanrı, ona sırtını dönmüştü.

O sırada domuza benzer gözleri parlayan, yüzü hiddetle kızaran Ben Conveigh ayağa fırladı. Kara orospu, diye bağırdı. Kara derili bir orospunun sahnemizde ne işi var? Kara bir kaltağın havadan müzik getirdiği nerede görülmüş? Kara derili bir orospunun taştan su çıkardığı nerede görülmüş?

Karşılığında onaylayan vahşi çığlıklar yükseldi. İnsanlar sahneye atıldı. Kocasının ayağa kalkıp sahneye çıkmaya çalıştığını gördü. Ağzına inen bir yumrukla gerisingeriye savruldu.

Şu kara pislikleri salonun arkasına götürün, diye bağırdı Bill Arnold ve biri Rebecca Freemantle’ı duvara itti. Bir başkası –Chet Deacon gibi görünüyordu– Rebecca’yı kadife perdelerden biriyle sarmalayıp altın rengi kordonuyla sıkıca bağladı. Şuraya bakın! Kara köpeği giydirdim! Kara köpeği giydirdim, diye bağırıyordu.

Diğerleri Chet Deacon’un bulunduğu yere seğirtti ve kadife perdeye dolanmış kadına yumruklar yağdırmaya başladılar.

Anne, diye haykırdı Abby.

Gitar hissizleşmiş parmaklarının arasından çekilip alındı ve sahnenin kenarına vurularak parçalandı.

Gözleri çılgınca salonun arkasındaki Kara Adam’ı aradı, ama harekete geçirdiği motor tam istediği şekilde çalışmaya başlayınca burada işi bitmiş, başka bir yere gitmişti.

Anne, diye haykırdı tekrar. Ardından kaba eller uzanıp onu yakaladı. Tırmalıyor, pençeliyor, elbisesinin altına süzülüyor, kaba etlerini çimdikliyor, sahneden aşağı çekiyorlardı. Eli biri tarafından aniden çekilip sert ve sıcak bir yere zorla bastırıldı.

Ben Conveigh kulağına fısıldadı: BENİM taşım nasıl, kara fahişe?

Oda etrafında dönüyordu. Babasının, annesinin boş çuval gibi yığılmış bedenine ulaşmaya çalıştığını ve beyaz bir elin bir şişeyi boğazından tutup katlanan bir sandalyenin arkasına indirerek kırdığını gördü. Kırılan şişenin lambaların ışığı altında parlayan sivri uçlu parçası, babasının suratına gömüldü. İrileşmiş gözleri üzüm taneleri gibi patlamıştı.

Bir çığlık attı ve sesinin şiddeti salonu parçalayıp karanlığa gömdü. Tekrar Abagail Ana’ydı, yüz sekiz yaşındaydı, fazla yaşlıydı. Tanrım, fazla yaşlı (ama isteğin yerine gelecek) ve kökleri çok derine inmeyen ama geniş bir alanı kaplayan mısırlar arasında yürüyor, ay ışığıyla gümüş rengine, gölgelerle siyaha bürünmüş mısırlar arasında kayboluyor; yaz esintisinin aralarında hışırdayarak estiğini hissediyor, büyümesinin o capcanlı, hayat dolu kokusunu çok çok uzun ömrü boyunca olduğu gibi duyuyordu. Pek çok kez mısırın hayata en yakın bitki olduğunu düşünmüştü, kokusu da yaşamın, yaşamın başlangıcının kokusuydu. Üç kocayla evlenip mezarına uğurlamıştı: David Trotts, Henry Hardesty ve Nate Brooks. Yatağında da üç erkek olmuş, onları bir kadının yapması gerektiği gibi yatağında ağırlamış, kendini erkeğine vermiş ve her zaman o özlem dolu zevki almıştı: Ah Tanrım, erkeğimin yanında seksi olmayı nasıl da seviyorum, benimle sevişmesine, bana sahip olmasına bayılıyorum. Bazen tam zevkin doruğundayken kökleri derine inmeyen ama geniş bir alana yayılan mısırı, insan etini ve mısırı düşünür, sevişmeleri bitip kocası yanında yatarken odaları seks kokar, kocasının içine doldurduğu döllerin ve girişini kolaylaştırmak için kendi bedeninin salgıladığı sıvıların kokusu havayı kaplar, bu kokuyu mısırların o tatlı, yoğun kokusuna benzetirdi.

Ama korkuyordu, toprakla, yazla, büyüyen şeylerle bu yakınlıktan utanıyordu, çünkü yalnız değildi. O da buradaydı, birkaç sıra sağında veya solunda, hemen arkasında veya biraz ötesinde. Kara Adam buradaydı. Tozlu çizmelerinin aşınmış topukları toprağa gömülüyor, her adımda küçük parçalar fırlatıyordu. Sırıtışı, gecenin içinde bir fırtına lambası gibi parlıyordu.

Sonra konuştu, ilk kez yüksek sesle konuştu. Abagail Ana, adamın ay ışığıyla oluşan ve bulunduğu sıraya düşen uzun, kambur, korkunç gölgesini hemen ilerisinde görebiliyordu. Sesi, ekim ayında çıplak mısır sapları arasında inleyen gece rüzgârına benziyordu; o yaşlı, beyaz, verimsiz sapların nihayetlerini anlatan hışırtısı gibiydi. Yumuşak bir sesti. Kıyametin sesiydi.

Kanın avuçlarımda, İhtiyar Ana, dedi. Tanrı’ya dua ediyorsan, evinin basamaklarına adımımı atmamdan önce canını alması için yalvar. Havadan müzik getiren sen değildin, taştan su çıkaran sen değildin ve kanın avuçlarımda.

Ve uyandı. Şafağın sökmesine bir saat vardı ve önce altını ıslattığını sandı ama ıslaklığın sebebi terdi. Mayıs çiyi kadar yoğundu. Narin bedeni çaresizce titriyor ve her bir parçası dinlenmek için yalvarıyordu.

Tanrım, Tanrım, bu fincanı dudaklarımdan al.

Tanrısı cevap vermedi. Duyulan tek ses, sabah rüzgârının macununun yenilenmesi gereken pencerelerin gevşek camlarını sarsmasıyla çıkan tıkırtıydı. Sonunda yataktan kalktı ve eski odun ocağındaki ateşi canlandırarak kahve koydu.

Sonraki birkaç gün boyunca yapılacak pek çok işi vardı, zira konukları olacaktı. Rüyalar olsun olmasın, yorgun olsun olmasın hiçbir zaman konuklarını ağırlama işini savsaklayan biri olmamıştı ve bundan sonra da olacak değildi. Ama yavaş hareket etmeliydi, aksi halde unutkanlık baş gösterebilirdi. Bugünlerde pek çok şeyi unutuyor, koyduğu bir eşyayı uzun süre aramak zorunda kalıyordu.

Yapılacak ilk iş, Addie Richardson’ın kümesine gitmekti ve kümes pek yakın sayılmazdı... aradaki mesafe sekiz on kilometre vardı. Tanrı’nın ona bu mesafeyi uçması için bir kartal veya ateşten arabasıyla onu götürmesi için İlyas’ı gönderip göndermeyeceğini merak etti.

“Günah,” dedi kendi kendine neşeyle. “Tanrı güç verir, taksi göndermez.”

Az miktardaki bulaşığı yıkadıktan sonra dayanıklı ayakkabılarını giyip bastonunu aldı. Bu yaşta bile bastonu nadiren kullanırdı, ama bugün ihtiyacı olacaktı. Altı kilometre gidiş, altı kilometre dönüş. On altısındayken koşarak gider, koşar adımlarla dönerdi, ama artık on altı yaşında değildi.

Richardson çiftliğine öğle vaktinden önce varmak ve günün en sıcak saatlerini uyuyarak geçirmek ümidiyle sabah saat sekizde yola çıktı. Öğleden sonra ilerleyen vakitlerde tavukları öldürür ve eve akşam karanlığında varırdı. Karanlık çökmeden dönebilmesi zor görünüyordu. Aklına önceki gece gördüğü rüya geldi, ama o adam hâlâ çok uzaktaydı. Misafirleriyse çok daha yakındı.

Çok yavaş, hatta gereğinden daha yavaş adımlarla yürüdü, çünkü saat henüz sekiz buçuk olmasına rağmen güneş kuvvetli bir şekilde parlıyordu. Pek terlemezdi –kemikleri üzerinde teri atacak kadar et bulunmadığından– ama Goodell çiftliğinin posta kutusuna vardığında biraz dinlenmesi gerekti. Karabiber ağacının gölgesinde oturup birkaç İncirli bisküvi yedi. Görünürde ne bir kartal ne de bir taksi vardı. Bunun üzerine gevrek gevrek gülerek ayağa kalktı, üzerindeki kırıntıları silkeledi ve yola devam etti. Hayır, taksi falan yoktu. Tanrı, çaba gösterenlere yardım ederdi. Ama bütün eklemlerinin akorda başladığını hissedebiliyordu; bu gece bir konser verecekleri muhakkaktı.

Bilekleri de kötü durumda olmasına rağmen ilerledikçe daha da kamburlaşarak bastonuna eğildi. Sarı ham deriden bağcıkları olan kaba ayakkabıları tozlu toprak üstünde sürünüyordu. Güneşin kızgın ışıkları onu pişiriyor, gölgesi giderek kısalıyordu. O sabah yirmili yıllarda gördüğünden daha fazla vahşi hayvan gördü: tilki, rakun, kirpi, balıkçıl. Kaba sesleriyle öten kargalar her yerdeydi. Kâh konuyorlar, kâh gökyüzünde daireler çiziyorlardı. Stu Redman ve Glen Bateman’ın süpergribin kaprisli davranıp –en azından onlara göre öyleydi– bazı hayvanları öldürüp bazılarını öldürmeyişini tartıştığını duymuş olsa onlara kahkahalarla gülerdi. Evcil hayvanları alıp vahşileri bırakmıştı, bu kadar basitti. Evcil hayvanlardan birkaç cins kurtulmuştu ama genel görünüm, salgının insanları ve en yakın dostlarını kırıp geçirdiğiydi. Köpekleri öldürüp kurtlara dokunmamıştı, çünkü kurtlar vahşiydi, köpeklerse değildi.

Kor halinde demirler sokulmuş gibi bir ağrı kalçalarında, dizlerinin arkasında, ayak bileklerinde ve destek için kullandığı bastonu tutarken yüklendiği el bileklerinde baş göstermişti. Bir yandan yürüyor, bir yandan Tanrı’yla kâh içinden kâh yüksek sesle konuşuyordu. Aralarındaki farkın bilincinde değildi. Yine geçmişine dair düşüncelere daldı. Evet, en iyi sene 1902’ydi. O yıldan sonra zaman hızla akıp gitmiş, kocaman bir takvimin yaprakları adeta hiç durmadan art arda çevrilmişti. Hayat çok çabuk akıp geçiyordu... insan onu yaşarken nasıl bu kadar yorulabiliyordu?

Davy Trotts’tan beş çocuğu olmuştu; Maybelle eski evin arka bahçesinde, boğazına kaçan elma parçasıyla boğulmuştu. Çamaşır asmakta olan Abby arkasını dönünce bebeğin morarmış bir halde boğazını tırmalayarak yerde kıvrandığını görmüştü. Hemen yanına gidip parçayı çıkarmaya çalışmış, nihayet çıkarabildiğinde Maybelle çoktan hareketsiz kalmıştı. Doğurduğu tek kız ve beş çocuğu arasında bir kazaya kurban giden tek evladıydı.

Naugler çiftliğinin çitlerinin hemen gerisindeki karaağacın gölgesinde oturuyor, bulunduğu yerden toprak yolun iki yüz metre ötede asfalta döndüğü yeri –Freemantle Yolu’nun Polk Yolu olduğu yer– görebiliyordu. Sıcak hava, asfaltın üstünde titreşiyordu. Ufuk çizgisinde cıva görünümü alıyor, rüyada ışıldayan suya benziyordu. Sıcak günlerde ufuk çizgisindeki o cıva hep olur, ama asla tam anlamıyla seçilemezdi. En azından o net görememişti hiç...

David 1913 yılında, birçok can alan bu hastalıktan pek de farklı olmayan bir gripten ölmüştü. 1916’da, otuz dört yaşındayken kuzeydeki Wheeler kasabasından bir çiftçi olan Henry Hardesty ile evlenmişti, Henry sırf ona kur yapmak için gelmişti. İkisi hariç hepsi büyüyüp evden ayrılmış yedi çocuk babası bir duldu. Abagail’den yedi yaş büyüktü. 1925 yazının sonlarına doğru ters dönen traktörü altında kalıp ölmeden önce Abagail’e iki erkek evlat vermişti.

Ondan bir sene sonra Nate Brooks ile evlenmiş ve insanlar dedikodu yapmıştı... ah evet, insanların ağzı torba değildi ki büzesin, dedikoduya bayılırlardı, bazen tek yaptıkları şey buymuş gibi gelirdi. Nate, Henry Hardesty’nin yanında çalışan adamlardan biriydi ve ona iyi bir koca olmuştu. David kadar tatlı değildi belki, Henry kadar güçlü olmadığı da muhakkaktı ama kendisine söylediği hemen her şeyi yapan iyi bir adamdı. Yıllar geçtikçe kendini daha önemsiz hissedince dizginleri ele almak onu rahatlatmıştı.

Altı oğlundan otuz iki torunu olmuştu. Otuz iki torununun bildiği kadarıyla toplam doksan bir çocuğu olmuştu ve süpergrip sırasında üç torununun torunu vardı. Kızların bugünlerde bebeklerden kurtulmak için içtiği haplar olmasaydı sayıları daha fazla olurdu. Görünüşe bakılırsa onlar için seks sadece bir başka oyun bahçesinden ibaretti. Abagail modern çağ torunları adına üzülür, ama onlara bir şey söylemezdi. O hapları almakla günah işlemiş olup olmadıklarına Tanrı karar verirdi (Roma’daki o kel kafalı osuruk herif değil... Abagail Ana ömrü boyunca Protestan olmuş, Katoliklere bulaşmadığı için de kendisiyle daima gurur duymuştu) ama Abagail, neler kaçırdıklarını biliyordu: Gölgeler Vadisi’nin ağzında dururken hissedilen coşku, kendisini erkeğine ve Tanrısına verdiğinde, isteğin yerine gelecek dediğinde yaşanan tatmin hissi, Tanrı’nın huzurunda gerçekleştirilen sevişmenin finalinin coşkusu, bir erkek ve kadının Âdem ve Havva kadar eski olan günahın artık “Kuzu’nun Kanı”yla temizlenmiş ve kutsanmış halini yaşamasının zevki...

Heyhat...

Su içmek, evinde, sallanan sandalyesinde olmak, rahat bırakılmak istiyordu. Artık ileride solda kalan kümesin parlayan çatısını görebiliyordu. En fazla bir buçuk kilometre uzaklıktaydı. Saat onu çeyrek geçiyor ve ilerleyişi, ihtiyar bir kız için hiç de kötü sayılmazdı. Vardıktan sonra hava serinleyene dek uyuyacaktı. Bunda bir yanlışlık yoktu. Hele onun yaşındayken. Eski ayakkabıları artık iyice tozla kaplanmıştı. Yolun kıvrımını ağır ağır aştı.

İhtiyarlığında ona arkadaşlık edecek pek çok akrabası olmuştu, bu bir kazançtı. Aralarında Linda ve evlendiği o pazarlamacı adam gibi arayıp sormayan vefasızlar vardı, ama aynı zamanda Molly ve Jim gibi, David ve Cathy gibi iyiler, bin tane Linda’ya ve mutfak malzemesi pazarlayan kocasına eşdeğer olanlar da vardı. Erkek kardeşlerinden sonuncusu Luke, 1949 yılında seksen küsur yaşındayken; son çocuğu Samuel ise 1974’te, elli dördündeyken ölmüştü. Abagail bütün çocuklarından daha uzun yaşamıştı ve aslında böyle olmaması gerekiyordu, ama anlaşılan Tanrı’nın onun için özel planları vardı.

Yüz yaşını doldurduğu 1982 yılında fotoğrafı Omaha gazetelerinde çıkmış ve hakkında bir haber yapmak üzere bir televizyon muhabiri ziyaretine gelmişti. “Bu kadar uzun yaşamanızı neye borçlusunuz?” diye sormuştu genç muhabir ve kısa cevabı karşısında hayal kırıklığına uğramış görünmüştü: “Tanrı’ya.” Balmumu yediği, kızarmış domuz etinden uzak durduğu veya bacaklarını kaldırarak uyuduğu gibi cevaplar duymak istiyorlardı. Ama bunların hiçbirini yapmamıştı. Yalan mı söyleyecekti yani? Canı Tanrı verir, istediği zaman da alırdı. Cathy ve David haberlerde kendini izleyebilmesi için ona bir televizyon almış ve Başkan Reagan (kendisi de çıtır sayılmazdı) onu “ilerlemiş yaşı” ve her seçimde oyunu Cumhuriyetçilere verdiği için kutlayan bir mektup göndermişti. Eh, başka kime oy verecekti ki? Roosevelt ve yandaşlarının tümü komünistti. Yüz yaşını devirdiğinde, Hemingford Home kasabası, Reagan’ın da belirttiği gibi “ilerlemiş yaşı” dolayısıyla sonsuza dek vergiden muaf olduğunu ilan etmişti. Küçük çocuklar bunu umut ederek büyürmüş gibi Nebraska’da yaşayan en yaşlı kişi olduğuna dair bir belge gelmişti. Geri kalanı tamamen saçmalıktı, ama vergilerden muaf olmak iyiydi; aksi halde hâlâ sahip olduğu küçük araziyi de kaybedebilirdi. Büyük bölümü uzun süre önce gitmişti; o büyülü 1902 yılından sonra gelirleri giderek azalmıştı. Geriye sadece dört dönüm kalmıştı. Geri kalanı vergileri ödemek için veya nakit ihtiyacı yüzünden satılmıştı... ve bunu söylemekten utanıyordu, ama satışın büyük bölümü kendi oğulları tarafından gerçekleştirilmişti.

Önceki sene kendilerine Amerikan Geriatri Topluluğu diyen New York’tan bir gruptan mektup almıştı. Birleşik Devletler’deki altıncı en yaşlı vatandaş, üçüncü en yaşlı kadın olduğu belirtiliyordu. En yaşlıları, Santa Rosa, Kaliforniya’da oturuyordu. Yüz yirmi iki yaşındaydı. Jim’e söyleyip mektubu çerçeveletmiş, Başkan’ın mektubunun yanına astırmıştı. Jim bunları ancak bu şubatta yapabilmişti. Şimdi düşününce, Molly ve Jim’i en son o zaman görmüş olduğunu fark etti.

Richardson çiftliğine nihayet ulaştı. Ahıra en yakın çit direğine bitkince yaslanıp özlemle eve baktı. İçerisi serindi muhtemelen. Serin ve güzeldi. Kendini aylarca uyuyabilecekmiş gibi hissediyordu. Ama uyumadan önce yapması gereken bir şey daha vardı. Salgın yüzünden pek çok hayvan ölmüştü... atlar, köpekler, sıçanlar. Aralarında tavukların da olup olmadığını öğrenmesi gerekiyordu. Bunca yolu ölü tavuklar için geldiğini öğrenmek acı bir şaka olurdu doğrusu.

Ahırın yanındaki kümese yöneldi ve içeriden gelecek gıdaklamalara kulak vermek üzere durdu. Bir süre sonra bir horoz tiz bir sesle öttü.

“Pekâlâ,” diye mırıldandı. “Sorun yok o halde.”

Odun yığınının dibindeki cesedi gördüğünde arkasını dönmek üzereydi. Cesedin bir eli suratını örtüyordu. Addie’nin kayınbiraderi, Billy Richardson’dı. Hayvanlar etlerini iyiden iyiye didiklemişti.

“Zavallı adam,” dedi Abagail. “Zavallı, zavallı adam. Melekler başucunda şarkı söylesin Billy Richardson.”

Davetkâr, serin eve doğru döndü. Sadece biraz ötede olmasına rağmen kilometrelerce uzakmış gibi geliyordu. Oraya kadar gidip gidemeyeceğinden emin değildi, gücü kalmamıştı.

“Tanrı’nın isteği olacak,” dedi ve yürümeye başladı.

Güneş, ayakkabılarını çıkarır çıkarmaz uzanıp uykuya daldığı misafir yatak odasının penceresinden içeri süzülüyordu. Işığın neden bu kadar parlak olduğuna uzunca bir süre anlam veremedi; Larry Underwood’un New Hampshire’daki taş duvarın dibinde uyandığında hissettiğine çok benzer bir duyguydu bu.

Doğrulup oturdu. Bedenindeki bütün kaslar ve eklemler isyan halindeydi. “Ulu Tanrım, bütün gün ve geceyi uyuyarak geçirmişim!”

Eğer öyleyse gerçekten çok yorulmuş olmalıydı. O kadar sersemlemişti ki yataktan kalkıp banyoya gitmek neredeyse on dakikasını aldı. Ayakkabılarını giymesi bir on dakika daha sürdü. Yürümek işkenceydi, ama yürümesi gerektiğini biliyordu. Hareket etmezse bu katılık bedenine demir gibi yerleşecekti.

Topallayarak kümese vardı ve yakıcı sıcaklıkla tavukların kokusuna karışmış o kaçınılmaz çürüme kokusu yüzünden suratını buruşturarak içeri girdi. Kümesin sulama sistemi otomatikti, artezyen kuyusundan bir pompayla çekiliyordu, ama yemlerin çoğu tükenmiş ve çok sayıda tavuk sıcak yüzünden telef olmuştu. İçlerinde en zayıf olanlar uzun süre önce açlıktan veya gaga darbeleri yüzünden ölmüş, dışkı ve yemle kaplı zeminde hüzünle eriyen karlar gibi yatıyordu.

Kalan tavukların çoğu o yaklaşınca kanat çırparak kaçtı, ama kuluçkaya yatmak isteyen tavuklar sadece oturup yavaşça yaklaşmasını aptal gözlerle izledi. Tavukları öldüren pek çok hastalık vardı ve salgından sağ çıkamayabileceklerini düşünmüştü, ama bunların durumu iyi görünüyordu. Tanrı tedarik etmişti.

En semiz görünenlerden üçünü aldı ve kafalarını kanatlarının altına soktu. Anında uykuya daldılar. Hepsini bir çuvala doldurdu, ama sonra kaslarının kaldıramayacak kadar katılaşmış olduğunu fark etti. Yerde sürüklemek zorunda kalacaktı.

Diğer tavuklar, yaşlı kadını uzaklaşana dek şüpheyle izledikten sonra azalan yemler için kavga etmeye devam ettiler.

Saat, artık sabah dokuz olmak üzereydi. Richardson’ların evinin önündeki meşe ağacının gövdesini çevreleyen banka oturarak düşündü. Görünüşe bakılırsa yola güneşin kızgınlığı azalınca çıkma planı hâlâ en iyi seçenekti. Bir gün gecikmeli dönecekti ama misafirleri hâlâ yoldaydı. Bugünü tavukları halletmek ve dinlenmekle değerlendirebilirdi.

Kasları şimdiden biraz daha gevşemişti ve karnında tanıdık olmayan ama aynı zamanda hoş bir kazınma hissi vardı. Ne olduğunu anlamak birkaç dakikasını aldı... acıkmıştı! Tanrıya şükür ki bu sabah kendini gerçekten aç hissediyordu. Âdet yerini bulsun diye değil de acıktığı için yiyeli ne kadar zaman olmuştu? Makinistin kazanına kömür tıktığı bir lokomotif gibiydi. Ama üç tavuğun kafasını kopardığında Addie’nin onun için kilerde bıraktığını görecek ve bulduğundan zevk alacaktı. Görüyorsun ya, dedi kendi kendine. Tanrı her şeyin en iyisini bilir. Bunun farkında olmak ne büyük lütuf Abagail, ne büyük lütuf.

Homurdanıp poflayarak çuvalı ahırla odunluk arasındaki kesim masasına götürdü. Odunluğun kapısının hemen arkasında ufak bir balta buldu ve onu alarak dışarı çıktı.

“Şimdi Tanrım,” dedi ve tozlu ayakkabıları içinde kesim masasının önünde durarak başını bulutsuz gökyüzüne çevirdi. “Bana buraya kadar yürümem için gerekli gücü verdin, dönecek gücü de vereceğine inanıyorum. Peygamberin İsa’ya Tanrı’nın kudretine inananların kartallar gibi kanatlanacağını söylemiş. Kartallar hakkında tek bildiğim keskin gözleri ve kötü huyları olan yaratıklar olduğu. Ama burada kafalarını kesmem gereken üç piliç var ve bu işi yaparken elimden olmak istemiyorum. Senin istediğin olsun, âmin.”

Çuvalı alıp ağzını açtı ve içine baktı. Tavuklardan biri hâlâ kafasını kanadının altına sokmuş uyuyordu. Diğer ikisi birbirine yapışmış, pek hareket etmeden duruyordu. Çuvalın içi karanlık olduğu için gece vakti sanıyorlardı. Kuluçkaya yatan bir tavuktan daha ahmak bir şey varsa o da New York’lu bir Demokrat’tı.

Abagail tavuklardan birini aldı ve hayvan daha ne olduğunu anlayamadan tahtanın üstüne koydu. Baltayı hızla indirdi ve keskin kıyısının ahşaba her ölümcül gömülüşünde yaptığı gibi yüzünü buruşturdu. Kopan kafa, masanın yan tarafına düştü. Kafasız tavuk boynundan kanlar fışkırarak, kanatlarını deli gibi çırparak Richardson’ların kapısına doğru koştu. Bir süre sonra öldüğünü anladı ve sakince yattı. Tavuklar ve New York’lu Demokratlar, Tanrım, Tanrım.

Bir süre sonra hepsini halletti ve işi eline yüzüne bulaştıracağına veya bir yerini keseceğine dair endişelerinin boşuna olduğunu gördü. Tanrı dualarını kabul etmişti. Üç tavuğu da halletmişti, artık tek yapması gereken onları eve götürmekti.

Tavukları tekrar çuvala doldurdu ve Billy Richardson’ın baltasını yerine astı. Sonra yiyecek bir şeyler bulma niyetiyle tekrar eve girdi.

Öğleden sonra biraz uyudu ve rüyasında misafirlerinin yaklaşmakta olduğunu gördü; York’un hemen güneyindeydiler ve eski bir kamyonetle ilerliyorlardı. Altı kişiydiler, biri sağır dilsiz, aynı zamanda güçlü biriydi. Konuşması gerekenlerden biri de oydu.

Üç buçuk civarında uyandı. Bedeni hafifçe katılaşmıştı, ama bunun dışında kendini dinlenmiş ve tazelenmiş hissediyordu. Sonraki iki buçuk saat boyunca tavukların tüylerini yoldu. Parmaklarında mafsal iltihabı olduğu için zorlandığını hissettiğinde durup dinleniyor ve bir süre sonra tekrar devam ediyordu. Çalışırken bir yandan da kendi kendine ilahiler söylüyordu.

Son tavuğu da bitirdiğinde bütün parmaklarında şiddetli bir ağrı hissetti. Gün ışığı, alacakaranlığın belirtisi olan o yumuşak altın rengine bürünmüştü. Artık temmuzun sonlarına yaklaşmaktaydılar ve günler tekrar kısalmaya başlamıştı.

İçeri dönüp biraz daha yedi. Ekmek bayattı ama küflenmemişti –hiçbir küf Addie Richardson’ın mutfağında yeşil yüzünü göstermeye cesaret edemezdi– ve yarım kavanoz dolusu fıstık ezmesi bulmuştu. Fıstık ezmeli bir sandviçi yedikten sonra yolda acıktığı takdirde yemek üzere bir tane daha yapıp cebine koydu.

Saat yediye yirmi vardı. Tekrar dışarı çıkıp çuvalını aldı ve verandanın basamaklarını dikkatlice indi. Yolduğu tüyleri titizlikle bir başka çuvala doldurmuştu, ama aradan kaçan birkaçı, sulanmadığı için kurumaya yüz tutmuş bahçeye doğru uçmuştu.

Abagail derin bir iç çekti ve, “Gidiyorum Tanrım,” dedi. “Eve dönüyorum. Yavaş ilerleyeceğim, gece yarısından önce varacağımı sanmıyorum ama İncil’de ne gecenin dehşetinden ne gündüzün uçanından korkun diyor. Senin isteğini elimden geldiğince yerine getirmek için yola çıktım. Lütfen benimle yürü. İsa’nın hatırı için, âmin.”

Asfalt yolun toprağa döndüğü yere vardığında zifiri karanlık çökmüştü. Ağustosböcekleri ötüyor, ıslak bir yerden, muhtemelen Cal Goodell’in çiftliğindeki yalaktan kurbağaların vıraklaması yükseliyordu. Ay yakında doğacak, iyice yükselmeden önce kan kırmızısına bürünmüş halde gökyüzünde asılı kalacaktı.

Dinlenip fıstık ezmeli sandviçinin (ezmenin yapışkan tadını dengelemek için yanında kuşüzümü reçeli olması için neler vermezdi, ama Addie Richardson reçelleri kilerde saklıyordu ve kilere ulaşmak için pek çok basamak inmesi gerekiyordu) yarısını yemek üzere oturdu. Çuval hemen yanındaydı. Her yeri ağrıyordu ve önünde daha yürünecek dört kilometre olmasına rağmen bütün gücü tükenmiş gibiydi... ama içi tuhaf bir şekilde coşku doluydu. Gece vakti yıldızlar altında açık havada en son ne zaman bulunmuştu? Yıldızlar her zamanki gibi pırıl pırıl parlıyordu. Şansı yaver giderse birinin kaydığını görüp dilek tutabilirdi. Yıldızlarla bezeli, ayın bir sevgili gibi yüzünü gösterdiği bu ılık yaz gecesi ona yine tüm heyecanları, iniş çıkışları, ateşi ve geleceğin gizemi karşısındaki muhteşem kırılganlığıyla genç kızlığını hatırlattı. Ah, evet bir zamanlar genç bir kızdı. Dev bir sekoya ağacının bir zamanlar minik bir filiz olduğuna inanmayanlar olduğu gibi buna da inanmayanlar olabilirdi. Ama o da bir zamanlar genç bir kızdı ve o dönemde çocukluğun geceye dair korkuları, her şeyin suskun olduğu ve sonsuz ruhun sesinin duyulabildiği anlarda yerini yetişkinlerin hemen eşikte olan korkularına bırakırdı. Aradaki o kısa sürede gece kokulu bir bulmaca olurdu. Yıldızlarla kaplı gökyüzüne bakıp büyüleyici kokular taşıyan esintiye kulak verirken insan kendini evrenin, sevginin ve hayatın kalp atışlarına çok yakın hissederdi. Sanki sonsuza dek genç kalacakmış...

Kanın avuçlarımda.

Çuvalı aniden sertçe çekilince yüreği ağzına geldi.

“Ay!” diye şaşkınca bağırdı o hafifçe çatallı, ihtiyar sesiyle. Çuvalı tekrar kendine doğru çekerken altında küçük bir yırtık meydana geldi.

Alçak bir hırıltı duyuldu. Yol kenarında, mısırlarla çakıllar arasında iri bir kahverengi sansar vardı. Gözleri ayın kızıl ışıltısını yansıtıyordu. Bir başka sansar ona katıldı. Sonra bir tane daha. Bir tane daha.

Yolun karşısına bakınca parlak gözleriyle sıralanmış olduklarını gördü. Çuvaldaki tavukların kokusunu almışlardı. Nasıl olmuştu da bu kadar hızlı ve çok sayıda toplanıp sinsice yaklaşmışlardı? Korkusu artarak onlara baktı. Bir keresinde bir sansar onu ısırmıştı; kaçan kırmızı, plastik topunu almak için büyük evin verandasının altına uzanmış ve iğnelerle dolu bir ağza benzeyen bir şey kolunu kapıvermişti. Acıyla olduğu kadar bu beklenmedik kötü olayın, sıradan olaylar zincirindeki bu ani sapmanın şaşkınlığıyla da çığlık atmıştı. Kolunu çekince kahverengi kürkünde kanından damlalar bulunan ve havada bir yılan gibi kıvrılan sansar da beraberinde gelmişti. Bir çığlık daha atıp kolunu sallamış, ama sansar bırakmamıştı; sanki bedeninin bir parçası olmuştu.

Erkek kardeşleri Micah ve Matthew da o sırada bahçedeydi; babası ise verandada oturmuş, bir postayla alışveriş kataloğunu inceliyordu. Hepsi yanına koşmuş ve o sırada on iki yaşında olan Abagail’in kolunda, arka ayakları tutunabilmek için havada sallanan ve tuhaf bir etole benzeyen kahverengi bir sansarla bahçede deli gibi koştuğunu görünce bir an oldukları yerde şaşkınca kalakalmışlardı. Elbisesine, bacaklarına ve ayakkabılarına kan damlıyordu.

İlk harekete geçen babası olmuştu. John Freemantle kesme blokunun yanında duran bir odun parçasını kaparak haykırmıştı. “Kıpırdama Abby!” Küçüklüğünden beri emir tonunda bir ses duyduğunda panik çığlıkları birden kesilirdi. Muhtemelen başka hiçbir şey bu etkiyi gösteremezdi. Olduğu yerde kıpırdamadan durmuş ve odun, bir ıslık sesiyle inmişti. Keskin bir acı omzuna doğru yükselmiş (kolunun kırıldığından emindi) böylesine acı çekmesinin ve şaşkınlığının sebebi olan kahverengi şey –o dehşet anlarında bu iki his ayırt edilemeyecek şekilde iç içe geçmişti– yere düşmüştü. Kahverengi tüyleri Abby’nin kanıyla ıslanıp lekelenmişti. Micah sıçrayıp iki ayağıyla birden sansarın üstüne binmiş ve sert bir şekeri çiğnediğinizde beyninizde hissettiğinize benzer korkunç bir çıtırtı olmuştu. Odun darbesi onu öldürmediyse bu mutlaka işini bitirmiş olmalıydı.

Tam o sırada kardeşlerin en büyüğü olan Richard solgun yüzünde dehşet dolu bir ifadeyle koşarak geldi. Babasıyla bir an bakıştılar.

“Bir sansarın böyle bir şey yaptığına ilk kez tanık oluyorum,” demişti John Freemantle ağlayan kızının omuzlarını tutarak. “Tanrıya şükür ki annen yolun yukarısında, fasulyelerin yanındaydı.”

“Belki hayvan ku...” diye başlamıştı Richard.

“Kapa çeneni,” demişti babası Richard’ın daha fazla devam etmesine izin vermeyerek. Sesi hem soğuk, hem öfkeli, hem de korku doluydu. Ve Richard çenesini gerçekten kapamıştı... hatta öyle sert kapamıştı ki Abby dişlerinin birbirine çarptığını duymuştu. Sonra babası tekrar ona dönmüştü. “Hadi tulumbanın başına gidelim Abby tatlım. Kolunu iyice yıkayalım.”

Luke bir sene sonra ona babasının Richard’ın söylemesine izin vermediği şeyin ne olduğunu söylemişti: Böyle bir şey yapan sansar mutlaka kuduz olmalıydı ve eğer öyleyse Abby’yi işkencenin yanı sıra en korkunç ölümlerden biri bekliyordu. Neyse ki sansar kuduz değildi; yarası bir süre sonra tamamen iyileşmişti. Ama o günden beri sansarlardan ölesiye korkar olmuştu; bazı insanların sıçanlar veya örümceklere duyduğu korkuya benziyordu. Keşke salgın, köpeklerin yerine onları telef etseydi! Ama etmemişti ve o...

Kanın avuçlarımda.

İçlerinden biri atılıp çuvalın sert kumaşını ısırdı.

“Ay!” diye haykırdı hayvana. Sırıtıyormuş gibi görünen sansar, ağzından çuvalın ipleri sarkarak hızla uzaklaştı.

O göndermişti bunları... Kara Adam.

Dehşet içini sardı. Artık yüzlercesi etrafını sarmıştı. Griler, kahverengiler, siyahlar, hepsi de tavuk kokusu alıyordu. Yolun iki tarafına yığılmışlar, kokusunu aldıkları ete ulaşabilmek için birbirlerinin önüne geçmeye çalışıyorlardı.

Tavukları vermek zorundayım. Tüm çabalarım hoşunaymış. Vermezsem beni parça pinçik ederler. Boşuna uğraşmışım.

Zihninin karanlığında Kara Adam’ın sırıtışını ve öne uzattığı yumruklarından damlayan kanı görebiliyordu.

Çuval bir daha sertçe çekiştirildi. Bir kez daha.

Yolun karşısındaki sansarlar, karınları yere değecek şekilde çökerek ona doğru yaklaşıyordu. Vahşi gözleri, ay ışığı altında buz parçaları gibi parlıyordu.

Ama kim bana inandıysa bilsin, o yok olmayacak... çünkü üzerinde işaretim olacak ve ona hiçbir şey dokunamayacak... o bana ait, dedi Tanrı...

Ayağa kalktı. Hâlâ ölesiye korkuyordu, ama artık ne yapacağını biliyordu. “Defolun!” diye bağırdı. “Evet, bunlar tavuk, ama misafirlerim için! O yüzden defolun!”

Geri çekildiler. Gözlerinde tedirgin bakışlar belirdi. Ve aniden havada eriyen duman gibi yok oluverdiler. Bir mucize, diye düşündü ve şükran duygusuyla coşku içini sarıverdi. Sonra aniden buz kesti.

Batıda, Rocky Dağları’nın ötesinde, ufukta bile görünmeyen bir yerde bir gözün –parlayan bir göz– aniden açılarak kendisini aradığını hissetti. Kelimelerini yüksek sesle söylenmişlercesine net bir şekilde duydu: Kim var orada? Sen misin ihtiyar?

“Burada olduğumu biliyor,” diye fısıldadı karanlığa. “Yardım et Tanrım. Bana, bize yardım et.”

Çuvalı peşi sıra sürükleyerek eve doğru yürümeye devam etti.

İki gün sonra, 24 Temmuz’da geldiler. Gönlünce hazırlık yapamamıştı; yine gücü tükenmişti, bir yerden başka bir yere ancak bastonunun yardımıyla gidebiliyor, tulumbadan suyu güçlükle çekiyordu. Tavukları öldürüp sansarları kovduğu günün ertesinde çok uzun bir süre uyumuştu. Rüyasında Rocky Dağları’nda yüksek, serin bir geçitte olduğunu görmüştü. 6. Karayolu, bu boşluğu sabah on bir kırk beş ila on iki çeyrek arası hariç bütün gün gölgeler içinde bırakan dik kaya duvarları arasında kıvrılarak uzanıyordu. Rüyasında gündüz değil geceydi ve ay yoktu. Bir yerlerde kurtlar uluyordu. Birdenbire zifiri karanlığın içinde bir göz açılarak korkunç bir şekilde bir o yana bir bu yana döndü. Gece rüzgârı ladinler ve çamlar arasında esiyordu. Oydu ve Abagail’i arıyordu.

O uzun uykudan kendini yatarken olduğundan daha bitkin hissederek uyandı ve Tanrı’ya bu yükü omuzlarından alması, hiç olmazsa gitmesini istediği yönü değiştirmesi için bir kez daha yalvardı.

Kuzeye, güneye veya doğuya dersen, Tanrım, Hemingford Home’dan sana şükürler ederek ayrılacağım. Ama batıya git deme, beni o Kara Adam’a doğru gönderme. Rocky Dağları aramızda yeterince büyük bir engel değil. And Dağları bile yetmez.

Ama fark etmiyordu. Er ya da geç, Kara Adam kendini yeterince kuvvetli hissettiğinde kendisine karşı çıkanları bulmaya gelecekti. Bu sene olmazsa gelecek sene. Köpekler salgın yüzünden telef olmuştu, ama dağlardaki kurtlar Şeytan’ın Oğlu’na hizmet etmeye hazır bir halde hayattaydı.

Ve ona hizmet edecek olanlar sadece kurtlar değildi.

Misafirlerinin nihayet geldiği günün sabahında, saat yedide ocak iyice kızana dek altına odun attı ve odun sandığını tamamen doldurdu. Tanrı ona serin, bulutlu bir gün kısmet etmişti. Hava haftalardır ilk kez bu kadar serindi. Karanlık çökerken yağmur bile yağabilirdi. 1958’de kırdığı kalçası öyle söylüyordu.

Önce kilerindeki konserve malzemeleri ve bahçeden topladığı taze raventlerle çilekleri kullanarak turtaları pişirdi. Tanrıya şükür ki çileklerin en olgun zamanıydı ve boşa gitmeyeceklerini bilmek güzeldi. Bir şeyler pişirmek kendisini daha iyi hissetmesini sağladı, çünkü pişirmek, hayatın ta kendisiydi. Bir yabanmersinli, iki raventli çilekli, bir de elmalı turta yaptı. Kokuları, mutfağı sardı. Sonra turtaları soğumaları için her zaman yaptığı gibi pencerenin önüne koydu.

Taze yumurta olmamasına rağmen elinden gelenin en iyisini yapmıştı. Halbuki daha birkaç gün önce bir kümesin içindeydi ama yumurtaya ihtiyacı olabileceğini düşünememişti. Öğleyi geçtikten sonra, zemini rengi solmuş muşambayla kaplı olan küçük mutfağı kızaran piliçlerin kokusu sardı. İçerisi iyiden iyiye ısınmıştı, aksayarak verandaya çıktı.

Tavuğun eti hafif ve lezizdi. Gelenlerden biri gidip bir düzine mısır toplayabilir ve dışarıda kendilerine güzel bir ziyafet çekebilirlerdi.

Tavukları kâğıt havluların üzerine koyduktan sonra gitarını alıp arka verandaya gitti, oturdu ve çalmaya başladı. En sevdiği ilahileri söylüyor; yüksek, titreyen sesi durgun havada süzülüyordu.

“Önümüzde sınavlar ve günaha teşvikler,

Umursamak yük ve engel mi bize?

Cesaretimizi asla kaybetmemeliyiz,

Tanrı’ya dua etmeyi bırakmamalıyız.”

Müzik kulağına o kadar iyi geliyordu ki (gerçi artık kulaklarına doğru notayı çaldığından emin olabilecek kadar güvenemez olmuştu) bir tane daha çaldı, ardından bir tane daha, bir tane daha.

Kuzeyden gelen bir motor sesi duyduğu sırada “Cennete Yürüyüş”ü çalıyordu. Bir araç, kasaba yolundan ona doğru ilerliyordu. Söylemeyi bıraktı ama başını yana eğip kulak kesilirken parmakları tellere dalgınca vurmaya devam etti. Geliyorlardı, evet Tanrım, yollarını bulabilmişlerdi. Artık toprak yola girmiş olan kamyonetin gerisinde oluşan toz bulutunu görebiliyordu. İçini yoğun bir heyecan sardı ve en güzel giysilerini giymiş olduğuna sevindi. Gitarını dizlerinin arasına koydu ve henüz güneş olmamasına rağmen eliyle gözlerini gölgeleyerek baktı.

Motor sesi artık iyice yükselmişti. Mısırların Cal Goodell’in büyükbaş hayvanlarının bulunduğu otlakla birleştiği yerde her an... Evet, işte görebiliyordu, yavaş ilerleyen bir Chevrolet çiftlik kamyonetiydi. Ön kısmı doluydu; görünüşe bakılırsa dört kişi sıkışarak oturmuştu (yaşı yüz sekizdi ama uzağı hâlâ iyi görüyordu). Kasada da ayakta durmuş, ileri bakan üç kişi vardı. Zayıfça, sarışın bir adam, kızıl saçlı bir kız ve ortada... evet, oydu, erkek olmayı yeni öğrenen bir çocuk. Saçları siyah, yüzü dar, alnı açıktı. Verandada oturduğunu görünce deli gibi el sallamaya başladı. Bir süre sonra sarışın da onu taklit etti. Kızıl saçlı kız sadece bakmakla yetindi. Abagail Ana elini kaldırıp onlara karşılık verdi.

“Tanrım, buraya kadar gelebildikleri için sana şükürler olsun,” diye mırıldandı boğuk sesle. Ilık gözyaşları yanaklarından aşağı süzüldü. “Şükürler olsun, Tanrım.”

Sarsılarak ilerleyen kamyonet, avluya girdi. Direksiyon başındaki adamın mavi kadife bantlı hasır bir şapkası vardı. Banda büyük bir tüy sıkıştırılmıştı.

“Hee-yooo!” diye bağırarak el salladı. “Selam ana! Nick burada olacağını düşündüğünü söylemişti, işte buradasın! Heee-yooo!” Kornaya abandı. Ön tarafta, hemen yanında elli yaşlarında bir adam, aynı yaşlarda bir kadın ve kırmızı fitilli kadifeden bir ceket giymiş küçük bir kız vardı. Küçük kız bir elini kaldırarak utangaçça el salladı; diğer elinin başparmağı ağzındaydı.

Göz bandı olan siyah saçlı genç –Nick– kamyonetin kasasından daha tamamen durmadan atladı. Dengesini sağladıktan sonra yavaşça ona doğru yürüdü. Yüzünde ciddi bir ifade vardı, ama gözü neşeyle parlıyordu. Verandanın basamakları önünde durdu ve etrafına merakla bakındı... avluya, eve, lastik salıncağın kurulu olduğu ağaca. Ama en çok Abagail Ana’ya.

“Merhaba Nick,” dedi. “Seni gördüğüme sevindim. Tanrı seni korusun.”

Nick gözyaşları içinde gülümsedi. Basamakları tırmanarak ellerini tuttu. Abagail Ana kırışık yanağını ona doğru uzatınca nazikçe öptü. Kamyonet hemen arkasında durdu ve herkes indi. Kamyoneti kullanan adam, bacağı alçılı olan kırmızı kadife ceketli kızı kucağına almıştı. Kız, kollarını adamın güneş yanığı boynuna sıkıca dolamıştı. Adamın yanında, ellili yaşlarda görünen kadın, onun yanında kızıl saçlı kız ve sakallı sarışın genç vardı. Hayır, genç değil, diye düşündü Abagail Ana; aklı zayıf. Sıranın sonunda, ön tarafta oturarak gelen diğer adam vardı. Çelik çerçeveli gözlüklerinin camlarını siliyordu.

Nick, ona sorarcasına bakıyordu. Abagail Ana başını salladı.

“Doğru olanı yaptın,” dedi. “Sizi Tanrı gönderdi, Abagail Ana da şimdi karnınızı doyuracak. Hepiniz hoş geldiniz!” diye ekledi sesini yükselterek. “Uzun süre kalamayız, ama bir şey yapmadan önce dinlenecek, hep birlikte karnımızı doyuracak ve sohbet edeceğiz.”

Küçük kız, adamın güvenli kucağından seslendi. “Sen dünyadaki en yaşlı kadın mısın?”

Ellili yaşlardaki kadın, “Şışş, Gina!” dedi.

Ama Abagail Ana elini kalçasına koyarak güldü. “Belki öyleyimdir çocuğum. Belki benimdir o.”

Kırmızı kareli masa örtüsünü elma ağacının öte tarafına serdirdi ve iki kadın, Olivia ve June, erkekler mısır toplamaya gittiğinde sofrayı kurdu. Mısırları haşlamak uzun sürmezdi. Tereyağı yoktu ama bolca margarini ve tuzu vardı.

Yemek sırasında pek fazla konuşma olmadı, çıkan sesler genellikle ağız şapırtıları ve keyif homurtularıydı. Misafirlerinin yemeklere yumulması onu mutlu etmiş, çektiği bütün zahmetleri unutturmuştu. Richardson’ların çiftliğine kadar yürümesine ve sansarlarla karşılaşmasına değmişti. Aslında mideleri kazınıyor falan değildi, ama bir ay boyunca neredeyse hep konserve yedikten sonra taze pişmiş bir yemek hepsine olağanüstü bir ziyafet gibi gelmişti. Kendisi de üç parça tavuk, bir koçan mısır ve küçük bir dilim çilekli turta yedi. Hepsini bitirince kendini bir yatak piresi gibi şişmiş hissetti.

Karınları doyup sıra kahvelere geldiğinde dürüst ifadeli, temiz yüzlü bir adam olan Ralph Brentner ona döndü. “Muhteşem bir yemekti efendim. En son ne zaman bu kadar lezzetli bir öğün yediğimi hatırlamıyorum. Çok teşekkürler.”

Diğerleri de onaylayan cümleler mırıldandı. Nick gülümseyerek başını salladı.

“Gelip seninle oturabilir miyim büyüknine?” diye sordu küçük kız.

“Bence biraz ağır gelebilirsin tatlım,” dedi yaşlıca kadın... Olivia Walker.

“Hiç de değil,” dedi Abagail. “Bir miniği kucağıma alamayacağım gün, kefenime sarılacağım gündür. Gel bakalım Gina.”

Ralph, kızı götürüp yaşlı kadının kucağına bıraktı. “Ağır gelmeye başladığında söyleyin yeter.” Şapkasındaki tüyle Gina’yı gıdıkladı. Küçük kız ellerini kaldırıp kıkırdadı. “Sakın beni gıdıklama Ralph! Sakın beni gıdıklama dedim!”

“Merak etme,” dedi Ralph geri çekilerek. “Kimseyi uzun süre gıdıklayamayacak kadar şişim.” Tekrar oturdu.

“Bacağına ne oldu Gina?” diye sordu Abagail.

“Ahırın çatısından düştüğümde kırıldı,” dedi Gina. “Dick düzeltti. Ralph, Dick’in hayatımı kurtardığını söylüyor.” Çelik çerçeveli gözlükleri olan adama bir öpücük gönderdi. Adam kızardı, öksürdü ve gülümsedi.

Nick, Tom Cullen ve Ralph, Kansas yolunu yarılamışken Dick Ellis ile karşılaşmıştı. Sırtında çantası, elinde bir yürüyüş asasıyla yol kenarında yürüyordu. Veterinerdi. Ertesi gün, Lindsborg adında küçük bir kasabada öğle yemeği için mola vermişler ve kasabanın güneyinden gelen çığlıkların cılız sesini duymuşlardı. Rüzgâr diğer yönden esiyor olsaydı duymaları mümkün değildi.

“Tanrı büyüktür,” dedi Abby kendini beğenmişçesine. Bir yandan da küçük kızın saçlarını okşuyordu.

Gina üç haftadır tek başınaydı. Bir iki gün önce amcasının ahırının çatı katında oynarken çürük zemin çökmüş ve on iki metre yükseklikten aşağı düşmüştü. Aşağıdaki samanlar düşüşünün şiddetini azaltmış ama samanların üstünden yuvarlanarak düşerken bacağını kırmıştı. Dick Ellis önce kızın iyileşme ihtimali konusunda pek iyimser değildi. Bacağını düzeltmek için lokal anestezi uygulamıştı; kız o kadar kilo vermişti ve fiziksel durumu o kadar narindi ki genel anestezinin onu öldürebileceğini düşünmüştü (konuşmadaki ciddi kelimeler hecelenerek dile getirilmiş, Gina McCone bu arada umursamazca Abagail Ana’nın elbisesinin düğmeleriyle oynamaya devam etmişti).

Gina herkesi şaşırtan bir hızla kendini toparlamıştı. Ralph ve gösterişli şapkasına hemen bağlanmıştı. Ellis alçak, çekingen bir sesle kızın en önemli sorununun yalnızlık olduğunu düşündüğünü söyledi.

“Elbette öyleydi,” dedi Abagail. “Onu bulmasaydınız muhtemelen göçer giderdi.”

Gina esnedi. Gözleri büyümüştü ve cam gibiydi.

“Alayım,” dedi Olivia Walker, Abagail Ana’nın yanına gelerek.

“Koridorun sonundaki küçük odaya yatırabilirsin,” dedi Abby. “İstersen sen de onunla uyuyabilirsin. Diğer kız... adın ne demiştin tatlım? Aklımdan çıkıvermiş.”

“June Brinkmeyer,” dedi kızıl saçlı kız.

“Sen de başka bir planın yoksa benimle birlikte uyuyabilirsin hayatım. Yatak iki kişi için yeterince büyük değil, benim gibi yaşlı bir kemik torbasıyla uyumak isteyeceğini de sanmıyorum. Ama yukarıda bir döşek olacaktı, güveler mahvetmediyse onun üzerinde uyuyabilirsin. Herhalde bu güçlü adamlardan biri onu senin için indirebilir.”

“Elbette,” dedi Ralph.

Olivia uykuya dalmış olan Gina’yı içeri taşıdı. Yıllardır hiç olmadığı kadar kalabalık olan mutfağa alacakaranlık çökmüştü. Abagail Ana homurdanarak ayağa kalktı ve üç gaz lambası yaktı; biri masaya, biri ocağın üstüne (demirden Blackwood şimdi sakince soğumaya başlamıştı) ve sonuncuyu verandaya bakan pencerenin içine koydu. Karanlığı uzaklaştırmıştı.

“Belki en iyisi eski zamanlardır,” dedi Dick aniden ve hepsi ona döndü. Yüzü kızardı ve tekrar öksürdü. Abagail güldü.

“Yani,” diye biraz savunmaya çekilerek devam etti Dick. “Bu, sanırım... 30 Haziran’dan beri yediğim ilk ev yemeği. Elektrikler o gün kesilmişti. Ve o gün yemeği kendim pişirmiştim. Gerçi benim yaptığıma ev yemeği demek pek doğru olmazdı ya. Ama karım... çok güzel yemekler yapardı. O...” Sesi kesildi.

Olivia geri döndü. “Mışıl mışıl uyuyor,” dedi. “Çok yorulmuştu.”

“Kendi ekmeğini kendin mi pişiriyorsun?” diye sordu Dick, Abagail Ana’ya.

“Elbette. Daima kendim pişirdim. Mayalı değil elbette, mayanın hepsi bitti gitti. Ama başka çeşitler de var.”

“Ekmek için neler vermezdim,” dedi Dick. “Helen... karım... haftada iki kez ekmek yapardı. Son günlerde canım bir tek ondan istiyor. Bana üç dilim ekmek ve biraz çilek reçeli verirseniz mutlu bir adam olarak ölebilirim.”

“Tom Cullen yorgun,” dedi Tom aniden. “A-Y, yorgun böyle yazılır.” Çenesi ayrılacakmış gibi esnedi.

“Kulübede uyuyabilirsin,” dedi Abagail. “İçerisi havasız ve kokuyor olabilir ama rutubet yoktur.”

Bir süre yaklaşık bir saattir yağmakta olan yağmurun sesini dinlediler. Tek başına olunduğunda moral bozucu olabilecek bir sesti. Ama paylaşacak birileri varken hoş, onları birbirlerine yakınlaştıran bir sırra benzer bir ses oluyordu. Damlalar, galvanize çatıda ses çıkarıyordu, Abby’nin evin diğer tarafında hâlâ tutmaya devam ettiği yağmur varilini dolduruyordu. Iowa üzerindeki fırtınanın gök gürültüleri uzaktan mırıltı gibi geliyordu.

“Herhalde yanınızda kamp malzemeleri vardır?” dedi onlara.

“Hem de her türlüsünden,” dedi Ralph. “Hallederiz. Hadi Tom.” Ayağa kalktı.

“Acaba,” dedi Abagail. “Nick ve sen biraz daha kalabilir misiniz Ralph?”

Nick tüm bu süre boyunca masada, Abagail’in sallanan sandalyesinin karşı tarafında oturmaya devam etmişti. Konuşamayan birinin oda dolusu insan arasında göze çarpmayacağı, fark edilmeyeceği düşünülürdü. Ama Nick’te bir şey, bunun olmasını engelliyordu. Kıpırdamadan oturuyor, odada dolaşan sohbeti gözleriyle takip ediyor, yüz ifadesi söylenenlere göre değişiyordu. Dürüst ve zeki, ancak bu genç yaş için fazla endişeli bir yüzü vardı. Abagail sohbet devam ederken diğerlerinin birçok kez söylediklerini doğrularmış gibi Nick’e baktığını fark etmişti. Varlığının onlar da fazlasıyla farkındaydı. Birkaç kez de endişeli bir ifadeyle pencereden dışarı baktığını görmüştü.

“Benim için döşeği indirebilir misiniz?” diye yumuşak sesle sordu June.

“Nick ile indiririz,” dedi Ralph ayağa kalkarak.

“Arkadaki kulübeye tek başıma gitmek istemiyorum,” dedi Tom. “Olmaz!”

“Ben de seninle gelirim,” dedi Dick. “Coleman pilli lambayı yakıp yatarız.” Ayağa kalktı. “Tekrar teşekkürler efendim. Bütün bunların ne kadar güzel olduğunu anlatamam.”

Diğerleri de onu onayladılar. Nick ve Ralph, güvesiz olduğu anlaşılan döşeği indirdi. Tom ve Dick, Coleman’ın kısa süre sonra yandığı kulübeye gitti. Nick, Ralph ve Abagail Ana kısa süre sonra mutfakta baş başa kaldı.

“Sigara içmemin bir sakıncası var mı efendim?” diye sordu Ralph.

“Külünü yere atmadığın sürece yok. Tam arkandaki dolapta bir küllük olacak.”

Ralph küllüğü almak için kalkınca Abby, Nick’e baktı. Üstünde haki bir gömlek, kot pantolon ve rengi solmuş bir yelek vardı. Sanki onu daha önceden tanıyor veya eninde sonunda tanışacaklarını biliyordu. Ona bakınca sessiz bir bilgi ve tamamlanmışlık hissediyordu. Sanki bu an, kaderlerinde yazılıydı. Hayatının bir ucunda, uzun boylu, siyah ve gururlu olan babası John Freemantle; diğer ucunda ise genç, beyaz, dilsiz, endişeli yüzünden ona dikkatle bakan, zekice parlayan tek gözü olan bu adam vardı.

Pencereden dışarı bakınca Coleman pilli lambanın ışığının kulübeden dışarı süzüldüğünü gördü. Acaba içerisi hâlâ inek kokuyor muydu? Neredeyse üç yıldır oraya girmemişti. Gerek olmamıştı. Son ineği Daisy, 1975’te satılmıştı, ama 1985’te içerisi hâlâ inek kokuyordu. Muhtemelen koku hâlâ vardı. Önemi yoktu; bundan daha kötü kokular da olabilirdi.

“Efendim?”

Dönüp baktı. Ralph, Nick’in yanına oturmuş, bir kâğıt parçasını lambanın aydınlığına tutarak kısık gözlerle inceliyordu. Nick’in kucağında bir defter ve tükenmezkalem vardı. Hâlâ dikkatle Abagail’e bakıyordu.

“Nick diyor ki...” Ralph utanarak boğazını temizledi.

“Nedir?”

“Dudaklarınızı okumakta zorlanıyormuş, çünkü...”

“Galiba sebebini biliyorum,” dedi. “Sorun değil.”

Ayağa kalkıp şifonyere yürüdü. Üzerindeki ikinci rafta plastik bir kap vardı. İçindeki takma dişler, tıbbi malzemeler sergisindeymiş gibi bir sıvı içinde yüzüyordu.

Dişleri çıkarıp suyla duruladı.

“Tanrım neler çektim,” diyerek dişleri taktı Abagail Ana. “Konuşmamız gerek,” diye ekledi sonra. “Siz ikiniz lidersiniz, halletmemiz gereken konular var.”

“Şey,” dedi Ralph. “Benim lider olduğum pek söylenemez. Tam gün çalışan bir fabrika işçisi ve yarım gün çalışan bir çiftçiden ötesi olamadım hiçbir zaman. Zamanım fikir üretmekle değil nasırlar oluşturmakla geçti. Burada sorumlunun Nick olduğunu söylemek yanlış olmaz.”

“Öyle mi?” diye sordu Abagail, Nick’e bakarak.

Nick kısa bir şeyler karaladı ve Ralph yüksek sesle okudu.

“Buraya gelmek benim fikrimdi, evet. Ama liderlik hakkında bir şey diyemem.”

“June ve Olivia ile buranın yüz yirmi kilometre güneyinde karşılaştık,” dedi Ralph. “Evvelki gündü değil mi Nick?”

Nick başını salladı.

“O zaman bile sana gelmekteydik, ana. Kadınlar da kuzeye gidiyordu. Dick de öyle. Böylece hepimiz birlikte gitmeye karar verdik.”

“Başkalarını gördünüz mü?” diye sordu Abagail.

“Hayır,” diye yazdı Nick. “Ama içimde hep gizlenerek bizi izleyenler olduğuna dair bir his vardı... Ralph’te de varmış. Galiba korkuyorlardı. Olanların şokunu atlatmaya çalışıyorlardı.”

Abagail başını salladı.

“Dick, bizi gördüğü günden bir gün önce güneyden gelen motosiklet sesleri duyduğunu söyledi. Yani etrafta başka insanlar da var. Sanırım böyle büyükçe bir grup görmek onları ürküttü.”

“Neden buraya geldiniz?” Kırışıklıklarla çevrili gözleri onlara dikkatle bakıyordu.

“Rüyamda seni gördüm,” diye yazdı Nick. “Dick Ellis de bir kere gördüğünü söylüyor. Küçük kız, Gina ise buraya gelmemizden epey önce senden ‘büyüknine’ diye bahsetmeye başlamıştı. Burayı tarif etti. Lastik salıncağı anlattı.”

“Tanrı onu korusun,” dedi Abagail Ana dalgınca. Ralph’e baktı. “Ya sen?”

“Bir veya iki kez gördüm Ana,” dedi Ralph. Dudaklarını ıslattı. “Çoğunlukla rüyalarımda diğer... diğer adam oluyor.”

“Hangi diğer adam?”

Nick yazdı ve yazdığını daire içine aldı. Kâğıdı doğruca Abagail Ana’ya verdi. Okuma gözlükleri veya önceki sene Hemingford’dan aldığı ışıklı büyüteç olmadan pek göremiyordu, ama bunu okuyabilmişti. Yazı, Tanrı’nın Belşazzar’ın sarayının duvarına koyduğu gibi iri harflerle yazılmıştı. Daire içine alınmış kelimelere sadece bakmak bile onu ürpertmeye yetti. Yolun karşısında toplanarak kaynaşan, çuvalını keskin, sivri dişleriyle ısırıp çekiştiren sansarları hatırladı. Karanlığın içinde açılan kıpkırmızı gözün dönerek artık sadece yaşlı bir kadını değil, bir grup kadın ve erkeği aradığını düşündü... ve bir de küçük bir kızı.

Kâğıtta Kara Adam yazıyordu.

“Bana batıya gitmemiz gerektiği söylendi,” dedi kâğıdı ağrıyan parmaklarına aldırmadan katlayıp düzeltip tekrar katlayarak. “Tanrı bunu bana rüyamda söyledi. Onu dinlemek istemedim. Malum, ihtiyar bir kadınım ve tek temennim bu toprak parçası üzerinde ölmek. Yüz yirmi yıldır aileme ait. Ama kaderimde burada can vermek yokmuş. Tıpkı Musa’nın kaderinde İsrailoğullarıyla Filistin’e gitmenin olmadığı gibi.”

Duraksadı. İki adam lambanın aydınlığında ona ciddi gözlerle bakarken yağmur dışarıda durmaksızın yağmaya devam ediyordu. Gök gürültüsü kesilmişti. Tanrım, diye düşündü, şu dişler amma da acıtıyor. Bir an önce çıkarıp uyumak istiyorum.

“Salgının başlamasından iki sene önce rüyalar görmeye başladım. Her zaman rüya görürdüm ve bazıları gerçekleşirdi. Öngörü, Tanrı’dan bir armağandır ve herkeste bir miktar vardır. Büyükannem buna bazen Tanrı’nın parlayan lambası, bazen de sadece ışıltı derdi. Rüyalarımda batıya gittiğimi gördüm. Önce yanımda sadece birkaç kişi vardı, sonra onlara birkaç kişi daha eklendi, ardından birkaç kişi daha. Batıya, hep batıya gidiyordum. Sonra Rocky Dağları’nı gördüm. Sonunda yaklaşık iki yüz kişi, büyük bir kervan oluşturduk. İşaretler de vardı... hayır, Tanrı’dan işaretler değil, bildiğimiz yol tabelaları. Üzerlerinde BOULDER, COLORADO, 1100 KM veya BOULDER’A GİDER gibi yazılar vardı.”

Tekrar duraksadı.

“Bu rüyalar beni korkuttu. O kadar korkuttu ki bir kişiye bile anlatmadım. Herhalde Tanrı kasırganın içinden onunla konuştuğunda Eyüp de böyle korkmuştur. Bütün bunlar sadece rüyadan ibaretmiş gibi davranmaya çalıştım. Yunus gibi Tanrı’dan kaçmaya çalışan aptal ihtiyarın tekiydim. Ama görüyorsunuz ya büyük balık ikimizi de yuttu! Tanrı Abby’ye, git ve anlat, derse Abby de gidip anlatmak zorunda. Ve içimde hep birinin, özel birinin geleceğine ve doğru zamanın gelip çattığını bu şekilde anlayacağıma dair bir his vardı.”

Masada oturmuş, sağlam gözünde ciddi bir ifadeyle Ralph Brentner’ın sigarasından çıkan duman bulutu arasından ona bakan Nick’e döndü.

“Seni gördüğüm an anladım,” dedi. “Sensin Nick. Tanrı, parmağıyla senin kalbine dokunmuş. Ama birden fazla parmağı ve dışarıda bir yerlerde hâlâ gelmekte olanlar var. Şükürler olsun ki onlara da dokunmuş. Onu ben de rüyamda görüyorum, bizi aradığını biliyorum ve Tanrı affetsin, ona kalpten beddua ediyorum.” Ağlamaya başladı ve yüzüne su çarpıp bir bardak da içmek niyetiyle ayağa kalktı. Gözyaşları, zayıf ve kırılgan olan insani yönünün göstergesiydi.

Tekrar arkasını döndüğünde Nick’in bir şeyler yazdığını fark etti. İttirince kâğıdı koparıp Ralph’e uzattı.

“Tanrı kısmını bilemem ama burada bir şeyler olduğunu biliyorum. Karşılaştığımız herkes kuzeye geliyordu. Sanki cevap buradaymış gibi. Rüyanda diğerlerini de gördün mü? Dick’i? June veya Olivia’yı? Ya da küçük kızı?”

“Hayır, hiçbirini görmedim. Fazla konuşmayan bir adam gördüm. Hamile bir kadın. Kendi gitarıyla gelen, senin yaşlarında bir başka adam. Ve sen, Nick.”

“Ve en doğru kararın Boulder’a gitmek olduğuna inanıyorsun, öyle mi?”

“Yazılmış olan bu,” dedi Abagail Ana.

Nick bir süre deftere manasız çizgiler çizdikten sonra yazdı. “Kara Adam hakkında ne biliyorsun? Kim olduğunu biliyor musun?”

“Ne olduğunu biliyorum, ama kim olduğunu bilmiyorum. Dünyada kalmış en katıksız kötülük. Geri kalan kötülerin içinde daha az kötülük var. Hırsızlar, tacizciler ve şiddete başvuranlar. Ama onları çağıracak. Şimdiden toplamaya başlamış. Bizden çok daha hızlı bir şekilde toplanıyorlar. Hamlesini yapmadan önce çok fazla kişiyi toplayacak. Sadece kendisi gibi kötü olanları değil, zayıfları... yalnızları... ve kalplerinde Tanrı’ya yer vermemiş olanları da yanına katacak.”

“Belki gerçek değildir,” diye yazdı Nick. “Belki sadece...” Kaleminin ucunu kemirerek düşündü. Sonunda ekledi. “...hepimizin korkmuş, kötü tarafıdır. Belki rüyalarımızda, yapmaktan korktuğumuz şeyleri görüyoruzdur.”

Ralph bunları yüksek sesle okurken kaşlarını çattı, ama Abby, Nick’in neyi kastettiğini hemen anlamıştı. Son yirmi yıl içinde ortaya çıkmış olan yeni vaizlerin sözlerinden pek farklı değildi. Onlara göre şeytan gerçekte yoktu. Kötülük vardı ve muhtemelen ilk günahtan geliyordu, ama hepimizin içindeydi ve çekip almak, bir yumurtayı kabuğunu kırmadan çıkarmak gibi imkânsızdı. Bu yeni vaizlere göre şeytan bir parçalı bulmaca gibiydi ve dünya üzerindeki her kadın, erkek ve çocuk, kendi küçük parçasını ekleyerek bütünü oluşturuyordu. Evet, bunların hepsi kulağa gayet modern ve uygun geliyordu ama esas sorun, gerçekle ilgilerinin bulunmamasıydı. Ve Nick’in böyle düşünmeye devam etmesine göz yumarsa Kara Adam onu çiğ çiğ yerdi.

“Beni de rüyanda görmüştün. Gerçek değil miyim?”

Nick başını salladı.

“Ben de seni gördüm. Gerçek değil misin? Tanrıya şükürler olsun ki karşımda, dizinin üstünde bir defterle oturuyorsun. Diğer adam da senin kadar gerçek Nick.” Evet, gerçekti. Sansarları ve karanlıktaki kırmızı gözü düşündü. Tekrar konuştuğunda sesi boğuktu. “O şeytan değil,” dedi. “Ama şeytan ile birbirlerini tanıyorlar.

“İncil’de tufandan sonra Nuh ve ailesine ne olduğu yazmaz. Ama geride kalan birkaç kişiyi, ruhlarını, bedenlerini, düşünce biçimlerini ele geçirmek için korkunç bir mücadele olduğunu öğrenirsem hiç şaşırmam. Şu an bizim için de böyle bir durumun söz konusu olduğunu duyarsam da şaşırmam.

“Şu an Rocky Dağları’nın batısında. Er ya da geç batıya gidecek. Belki bu sene değil ama hazır olduğunda mutlaka gidecek. Ona karşı durmak da bizim işimiz.”

Nick başını kafası karışmış bir halde iki yana sallıyordu.

“Evet,” dedi Abagail usulca. “Göreceksiniz. Önümüzde karanlık günler var. Ölüm ve dehşet, ihanet ve gözyaşları. Ve aramızda sonu görecek kadar yaşamayacak olanlar da olacak.”

“Bunlar hiç hoşuma gitmedi,” diye mırıldandı Ralph. “Nick ile bahsini ettiğiniz şu adam olmadan da durum yeterince güç değil mi? Doktor yokken, elektrik yokken zaten yeterince zorluk çekmiyor muyuz? Niye bir de bu belayla uğraşmak zorunda kalıyoruz?”

“Bilmiyorum. Tanrı’nın iradesi. Abby Freemantle gibilere hesap vermiyor pek.”

“Başımıza bunları getirecekse emekliye ayrılıp yerini daha genç birine bırakmasını tercih ederim,” dedi Ralph.

“Kara Adam batıdaysa belki şansımızı doğuda denemeliyiz,” diye yazdı Nick.

Abagail Ana başını sabırla iki yana salladı. “Her şey Tanrı’ya hizmet eder Nick. Kara Adam onun hizmetinde değil mi sanıyorsun? Niyetini belki bizler anlayamıyoruz ama o da ona hizmet ediyor. Kara Adam nereye gidersen git peşinden gelecektir, çünkü Tanrı’ya hizmet ediyor ve Tanrı onunla yüzleşmeni istiyor. Tanrı’nın iradesinden kaçış mümkün değildir. Buna kalkışanlar kendilerini er ya da geç canavarın midesinde bulur.”

Nick kısaca yazdı. Ralph notu okudu, burnunun kenarını ovuşturdu ve yüksek sesle okumak zorunda olmamayı diledi. Böyle yaşlı hanımlar Nick’in az önce yazdıklarına benzer şeyleri hoş karşılamazdı. Muhtemelen dine küfür olduğunu düşünecek ve fikrini bağıra çağıra belirtip herkesi uyandıracaktı.

“Ne diyor?” diye sordu Abagail.

“Diyor ki...” Ralph boğazını temizledi; şapkasındaki tüy sallandı. “Tanrı’ya inanmıyormuş.” Mesajı ilettikten sonra patlamayı bekleyerek mutsuzca ayakkabılarına baktı.

Ama kadın sadece güldü, ayağa kalktı ve Nick’in yanına gitti. Bir elini tutup hafifçe vurdu. “Fark etmez Nick. O, sana inanıyor.”

Ertesi gün Abby Freemantle’ın evinde kaldılar ve süpergribin, suların Ağrı Dağı’ndan akıp gitmesi gibi yok oluşundan beri geçirdikleri en güzel gün bu oldu. Yağmur sabahın erken saatlerinde kesilmişti, saat dokuzda gökyüzü parçalı bulutlar ve pırıl pırıl bir güneşten oluşan hoş bir duvar resmini andırıyordu. Mısırlar dört bir yana uzanıyor ve zümrütler gibi parlıyordu. Hava haftalardan sonra ilk kez bu kadar serinlemişti.

Tom Cullen sabahı, mısır tarlasında kollarını açmış halde koşarak ve karga sürülerini ürkütüp kaçırarak geçirdi. Gina McCone lastik salıncağın yanında kendinden memnun bir halde yere oturmuş, Abagail’in yatak odasındaki dolabın arkasındaki sandıkta bulduğu kâğıt bebeklerle oynuyordu. Bir süre önce Tom’la ikisi, Tom’un May, Oklahoma’dan getirdiği oyuncak garaj ve arabalarla oynamıştı. Tom, Gina’nın ondan istediklerini hiç itiraz etmeden hevesle yapmıştı.

Veteriner Dick Ellis, Abagail Ana’ya gelip o bölgede domuz yetiştiren olup olmadığını sordu.

“Stoner’lar domuz yetiştirirlerdi,” dedi ihtiyar. Verandadaki sallanan sandalyede oturmuş, gitarını akort ederken, kırık bacağını ileri uzatıp oturan Gina’nın bahçede oynamasını izliyordu.

“Acaba içlerinde hâlâ canlı olanlar var mıdır?”

“Gidip bakman gerek. Olabilir. Belki de ağıldan kaçmayı başarmışlardır.” Gözleri parladı. “Dün gece rüyasında domuz pirzolası gören birini tanıyorum galiba.”

“Mümkün,” dedi Dick.

“Hiç domuz kestin mi?”

“Hayır efendim,” dedi Dick sırıtarak. “Birkaçını tedavi ettim, ama şimdiye kadar hiç domuz kesmedim. Şiddetten uzak bir yaşam sürdüğüm söylenebilir.”

“Ralph ile kadın bir ustabaşına itirazınız olur mu?”

“Hiç sanmıyorum.”

Yirmi dakika sonra üçü de kamyonete binmiş, yola koyulmuşlardı. Bastonunu dizlerinin arasına almış olan Abagail, iki adamın arasında oturuyordu. Stoner çiftliğinde, bir yaşında iki sağlıklı domuz buldular. Görünüşe bakılırsa yemleri bitince karınlarını daha zayıf ve talihsiz olan ağıl arkadaşlarıyla doyurmuşlardı.

Ralph, Reg Stoner’ın ahırındaki düzeneği Abagail’in direktifleriyle kurdu ve Dick uzun bir uğraştan sonra ipi domuzlardan birinin arka bacağına sağlam bir şekilde geçirmeyi başardı. Kıvranıp böğüren hayvanı çekerek ahırda tavana astılar.

Ralph elinde doksan santim uzunluğunda bir kasap bıçağıyla evden çıktı. Yüce Tanrım, bıçak değil kılıç mübarek, diye düşündü Abby.

“Bunu yapıp yapamayacağımdan emin değilim,” dedi Ralph.

“Eh, ver o halde,” diyerek elini uzattı Abagail. Ralph şüpheyle Dick’e baktı. Dick omuz silkti. Ralph bıçağı Abagail’e verdi.

“Tanrım,” dedi Abagail. “Bize verdiklerin için şükürler olsun. Bizi besleyecek bu domuzu kutsa Tanrım. Çekilin çocuklar. Etrafa epey kan sıçrayacak.”

Domuzun boğazını seri hareketlere kesti –bazı şeyler yaş ne kadar ilerlese de unutulmuyordu– ve olabildiğince hızlı bir şekilde geri çekildi.

“Suyu ateşe koymuştun, değil mi?” diye sordu Dick’e. “Kapının önünde güzel bir ateş yaktın, değil mi?”

“Evet efendim,” dedi Dick saygılı bir şekilde. Gözlerini domuzdan alamıyordu.

“Fırçaları aldın mı?” diye sordu Abagail, Ralph’e.

Ralph iki büyük fırçayı gösterdi.

“O halde götürüp suya atın. Bir süre haşlandıktan sonra kıllar hemen çıkacaktır. Ondan sonra domuzcuğu bir muz gibi soyabilirsiniz.”

İkisinin de suratı biraz yeşermiş gibiydi.

“Hayvanları ceketleri üstündeyken yiyemezsiniz. Önce soymanız gerekir.”

Ralph ve Dick Ellis göz göze gelip yutkundu ve tavandan sarkan domuzu indirmeye başladılar. Saat üç olduğunda oradaki işleri bitmiş, saat dörtte bir kasa dolusu etle Abagail’in evine dönmüşlerdi. Akşama taze pirzola yiyeceklerdi. Erkeklerin pek iştahı yok gibiydi, ama Abagail iki pirzolayı tadını çıkararak tek başına midesine indirdi. Taze et gibisi yoktu.

Saat dokuzu geçiyordu. Gina yatmış, Tom, Abagail Ana’nın verandadaki sallanan sandalyesinde uyuyakalmıştı. Sessiz şimşekler, batıda gökyüzünde bir anlığına belirip kayboluyordu. Yürüyüşe çıkan Nick dışındaki diğer bütün yetişkinler mutfakta toplanmıştı. Abagail, delikanlının nasıl bir mücadele içinde olduğunu biliyordu ve kalbi onunla birlikteydi.

“Gerçekten yüz sekiz yaşında değilsin, değil mi?” diye sordu Ralph sabah domuz kesmeye gittiklerinde söylediği bir şeyi hatırlayarak.

“Burada bekle,” dedi Abagail. “Sana gösterecek bir şeyim var bayım.” Yatak odasına gitti ve Başkan Reagan’dan gelen, çerçevelettiği mektubu üst çekmeceden alıp geri geldi. Mektubu Ralph’in kucağına bıraktı. “Bunu oku bakalım,” dedi gururlu bir tavırla.

Ralph mektubu okudu. “...yüzüncü doğum gününüz için... Amerika Birleşik Devletleri’nde kayda geçmiş, yüz yaşını devirmiş yetmiş iki kişiden biri... Amerika Birleşik Devletleri’nde kayıtlı en yaşlı beşinci Cumhuriyetçi... Başkan Ronald Reagan tebriklerini ve iyi dileklerini sunar, 14 Ocak 1982.” İrileşmiş gözlerle ona baktı. “Daha neler...” Kızararak ve aklı karışarak sustu. “Kusura bakma Abagail Ana.”

“Neler neler görmüşsündür!” dedi Olivia hayretle.

“Hiçbiri son bir ayda gördüklerimle kıyaslanamaz.” İçini çekti. “Ya da görmeyi beklediklerimle.”

Kapı açıldı ve Nick içeri girdi... sohbet, hepsi onu bekliyormuşçasına kesiliverdi. Abagail, genç adamın kararını nihayet verdiğini yüzünden anlayabiliyor ve kararının ne olduğunu tahmin edebiliyordu. Nick verandada Tom’un yanında ayakta dururken yazdığı notu ona uzattı. Abagail okuyabilmek için kâğıdı gözlerinden uzaklaştırdı.

“Yarın Boulder’a doğru yola çıksak iyi olacak,” diye yazmıştı Nick.

Abagail bakışlarını nottan Nick’e çevirdi ve başını yavaşça salladı. Notu June Brinkmeyer’e verdi, o da Olivia’ya uzattı. “Bence de,” dedi Abagail. “Ben de en az senin kadar gönülsüzüm, ama sanırım en iyisi bu. Fikrini değiştiren neydi?”

Nick neredeyse öfkeyle omuz silkti ve yaşlı kadını gösterdi.

“Öyle olsun bakalım,” dedi Abagail. “Tanrı’ya inancım tam.”

Keşke benim de öyle olsaydı, diye düşündü Nick.

Dick ve Ralph ertesi sabah, yani 26 Temmuz sabahı kısa bir fikir alışverişinin ardından Ralph’in kamyonetiyle Columbus’a gittiler. “İçim rahat değil, ama sen öyle istiyorsan öyle olsun Nick,” demişti Ralph.

“En kısa sürede geri dönün,” diye yazdı Nick.

Ralph bir kahkaha attıktan sonra avluya baktı. June ve Olivia büyük bir leğenin başında, önlerinde birer çitileme tahtasıyla çamaşır yıkıyorlardı. Tom mısırlar arasında kargaları kovalıyordu –sonsuz bir keyif alıyor gibi görünüyordu. Gina, Tom’un oyuncak garajı ve arabalarıyla oynuyordu. Yaşlı kadın, sallanan sandalyesinde horlayarak uyukluyordu.

“Kafanı aslanın ağzına sokmak için fazla acele ediyorsun Nicky.”

“Gidecek daha iyi bir yerimiz mi var?” diye yazdı Nick.

“Haklısın. Ortalıkta dolanıp durmanın faydası yok. İnsan bir yere ait olma ihtiyacı hissediyor. İleriye bakana kadar hiçbir şey yolunda görünmüyor, fark etmiş miydin?”

Nick başını salladı.

“Pekâlâ.” Ralph, Nick’in omzuna elini koydu ve döndü. “Yola çıkmaya hazır mısın Dick?”

Tom Cullen saçlarından ve kıyafetlerinden mısır püskülleri sarkar halde koşarak geldi. “Ben de! Tom Cullen da gezmek istiyor! Sahiden!”

“Gel o halde,” dedi Ralph. “Şu haline bak, her tarafından mısır püskülü sarkıyor. Ve hâlâ tek bir karga bile yakalayamadın! Dur da şunları temizleyeyim.”

Tom boş boş sırıtarak Ralph’in üstündeki püskülleri temizlemesine izin verdi. Nick son iki haftanın muhtemelen Tom’un hayatının en güzel günleri olduğunu düşündü. Onu kabullenen ve isteyen insanlar arasındaydı. Neden istemeyeceklerdi? Belki aklı biraz kıttı ama şu an dünya üzerinde nadir bulunan varlıklardan biriydi; yaşayan bir insandı.

“Görüşürüz Nick,” dedi Ralph ve Chevy’nin direksiyonuna geçti.

“Görüşürüz Nicky,” diye tekrarladı hâlâ sırıtmakta olan Tom.

Nick gözden kaybolana dek kamyonetin ardından baktı. Sonra barakaya girdi ve eski bir kasayla bir kutu boya buldu. Kasanın tahtalarından birini ayırdı ve bir çit kazığına çiviledi. Levhayla boyayı dışarı taşıdı ve üzerine dikkatlice bir şeyler yazmaya başladı. Gina omzunun gerisinden ilgiyle izliyordu.

“Ne yazıyor?” diye sordu.

“Boulder, Colorado’ya gittik. Yollardaki tıkanıklıklardan kaçınmak için tali yolları kullanacağız. Halk Bandı 14. Kanal,” diye okudu Olivia.

“O ne demek?” diye sordu June yaklaşarak. Gina’yı kucağına aldı ve birlikte Nick’in levhayı Abagail Ana’nın evine kadar uzanan toprak yoldan rahatça görülebilecek bir yere dikkatle dikmesini izlediler. Direği oldukça derine gömmüştü, çok kuvvetli bir rüzgârda bile yerinden çıkmazdı. Bu civarda şiddetli rüzgârlar oluyordu gerçekten. Tom ile buna bizzat tanık olmuşlardı. Yaşadıkları dehşeti asla unutmayacaktı.

Bir not yazıp June’a verdi.

“Dick ve Ralph’in Columbia’dan yapacağı şeylerden biri bir telsiz almakmış. Biri sürekli 14. Kanal’ı takip etmek zorunda.”

“Ah,” dedi Olivia. “Akıllıca.”

Nick alnına ciddi bir ifadeyle vurdu ve gülümsedi.

İki kadın çamaşırları asma işine geri döndü. Gina tek ayağı üzerinde sekerek oyuncakların yanına gitti. Nick avlunun karşısına yürüdü, basamakları tırmandı ve uyuklayan kadının yanına oturdu. Mısırlara baktı ve başlarına neler geleceğini merak etti.

Sen öyle istiyorsan öyle olsun.

Onu liderleri olarak görüyorlardı. Sadece kabul etmişlerdi ve Nick sebebini hiç bilmiyordu. Sağır ve dilsizden emir alınmazdı; kötü bir fıkra gibiydi. Liderleri Dick olmalıydı. Ama kamyonetiyle belli bir hedefi olmaksızın ilerleyen Ralph Brentner’la karşılaşmalarının ardından her şey için Nick’in onayını almaya başlamışlardı. Tom ve sorumluluktan önce, Shoyo ve May arasındaki birkaç gün şimdiden bir nostalji sisi arasında kaybolmaya başlamıştı. Ne kadar yalnız olduğunu, sürekli gördüğü kâbusların aklını kaçırdığına delalet olduğuna dair korkularını unutmak çok kolaydı. Tek sorumluluğunun kendisi olduğu günleri ise hatırlamak daha kolaydı.

Seni gördüğümde anladım. Sensin Nick. Tanrı parmağıyla kalbine dokunmuş...

Hayır, bunu kabul etmiyorum. Tanrı’ya da inanmıyorum. İhtiyar, ona inanmakta serbestti. Yaşlı kadınların Tanrı’ya inanmaya, lavmana ve Lipton çay poşetlerine olduğu kadar ihtiyacı vardı. Her seferinde tek bir şeye konsantre olacak, adım adım ilerleyecekti. Onları Boulder’a götürecek, ardından neyin geleceğini o zaman görecekti. Yaşlı kadın, Kara Adam’ın gerçek olduğunu, psikolojik bir sembol olmadığını söylemişti. Nick buna da inanmak istemiyordu... ama doğru olduğunu içten içe biliyordu. Kalbinin derinliklerinde, yaşlı kadının söylediği her şeye inanıyor ve bu onu çok korkutuyordu. Liderleri olmak istemiyordu.

Sensin Nick.

Bir el omzunu sıkınca şaşkınca irkilip arkasına döndü. İhtiyar kadın az önce uyukluyordu, ama artık uyanmıştı. Kolçaksız sandalyesinde oturmuş, ona gülümsüyordu.

“Burada oturmuş Büyük Buhran’ı düşünüyordum,” dedi. “Babamın bir zamanlar kilometrelerce uzanan bu toprakların sahibi olduğunu biliyor muydun? Gerçekten. Siyah bir adam için hiç de azımsanmayacak bir başarıydı. Ve ben de 1902’de Grange Salonu’nda gitar çalıp şarkı söyledim. Çok eskiden Nick. Çok çok uzun zaman önce.”

Nick başını salladı.

“Güzel günlerdi Nick, en azından çoğu öyleydi. Ama hiçbir şey sonsuza dek devam etmiyor. Sadece Tanrı sevgisi. Babam ölünce toprakları oğulları ve ilk kocam arasında eşit olarak paylaştırıldı. Fazla bir şey değil, altmış dönüm. Bu ev, o altmış dönümün bir parçası üzerinde duruyor. Geriye sadece dört dönüm kaldı. Ah, sanırım şimdi istesem hepsine el koyabilirim ama aynı şey olmaz.”

Nick zayıf elini hafifçe okşayınca derin derin içini çekti.

“Erkek kardeşlerin birlikte iş yapması zor oluyor, neredeyse her seferinde birbirlerine düşüyorlar. Habil ile Kabil’e bak! Herkes patron olmak istedi, kimse işçi olmaya yanaşmadı! 1931’de bankadan haciz geldi. Tehlikeyi anlayınca yine birleştiler, ama artık çok geçti. 1945’te benim altmış dönümüm ve sonradan Goodell çiftliği olan kırk elli dönümlük arazi dışında hepsi gitmişti.”

Elbisesinin cebinden mendilini çıkarıp gözyaşlarını düşünceli bir şekilde yavaşça sildi.

“Sonunda sadece ben kaldım. Ne param ne de bir gelirim vardı. Her yıl vergileri ödeme vakti geldiğinde borcuma karşılık arazinin bir parçasını aldılar ve ben de her yıl artık bana ait olmayan topraklara bakarak şimdi yaptığım gibi ağladım. Her sene vergilere bir parça daha gitti, böyle oldu işte. Oradan bir bölüm, buradan bir bölüm. Geri kalanı kiraya verdim, ama elde ettiğim gelir o lanet olası vergileri karşılamaya yetmedi. Yüz yaşıma girince vergilerden muaf tutuldum. Evet, bu minik toprak parçası kalana dek her şeyi aldılar ve sonra beni rahat bıraktılar. Lütfetmişler, değil mi?”

Nick, yaşlı kadının elini hafifçe sıkarak ona baktı.

“Ah Nick,” dedi, Abagail Ana. “Kalbimde Tanrı’ya karşı nefret besledim. Onu seven her kadın ve erkek aynı zamanda ondan nefret eder, çünkü o sert bir Tanrı, kıskanç da. O neyse o ve kötüler bu dünyada Cadillac arabalarıyla yollarda keyif sürerken O, ibadet edenlere ıstırap çektirerek karşılık veriyor. Ona iman etmek bile acıyla karışık bir mutluluk. Onun iradesini yerine getiriyorum, ama içimdeki insan parçam ona kalpten lanet etti. ‘Abby,’ dedi Tanrı bana. ‘Önünde yapılacak işler var. Bu yüzden etlerin kemiklerin üzerinde kuruyana dek yaşamana izin vereceğim. Bütün çocuklarının senden önce ölüp gittiğini görecek ve ondan sonra bile yaşamaya devam edeceksin. Babanın topraklarının elinden parça parça alınmasına tanık olacaksın. Sonunda ödülün sevdiğin her şeyi terk edip tanımadığın insanlarla yabancı bir yere gidip işin yarım kalmış halde orada can vermek olacak. Buyruğum bu Abby,’ dedi ve ben de, ‘Evet, Tanrım,’ dedim. ‘İsteğin yerine getirilecek.’ Aynı zamanda içimden ona lanetler ettim ve, ‘Neden, neden, neden?’ diye sordum. Aldığım cevap şu oldu: ‘Ben âlemi yaratırken sen neredeydin?’”

Gözyaşları artık acı dolu bir sel gibi yanaklarından aşağı akıyor ve elbisesini ıslatıyordu. Nick eski bir dal parçası kadar kuru görünen bu ihtiyar kadından bunca gözyaşı çıkmasına şaşırmıştı.

“Bana yardım et Nick,” dedi. “Tek istediğim doğru şeyi yapmak.”

Nick kadının ellerini sıkıca tuttu. Arkalarında oynayan Gina kıkırdadı ve güneşin ışıkları altında parlayan bir arabayı göğe doğru kaldırdı.

Dick ve Ralph öğle vakti geri döndü. Dick yepyeni bir Dodge minibüsün direksiyonundaydı, Ralph ise arkasından kanca sarkan kırmızı bir çekme aracı kullanıyordu. Tom arkada durmuş, hararetli bir şekilde el sallıyordu. Verandanın önüne park ettiler ve Dick minibüsten indi.

“Çekme aracında harika bir telsiz var,” dedi Nick’e. “Kırk kanallı. Galiba Ralph alete âşık oldu.”

Nick sırıttı. Kadınlar gelip araçlara baktı. Ralph’in June’u telsizi görüp onaylaması için çekme aracına götürdüğü Abagail’in gözünden kaçmamıştı. Kadının iyi kalçaları vardı, istediği kadar çok çocuk sahibi olabilirdi.

“Eee, ne zaman gidiyoruz?” diye sordu Ralph.

“Yemeğimizi yer yemez,” diye yazdı Nick. “Telsizi denedin mi?”

“Evet,” dedi Ralph. “Dönüşte hep açık tuttum. Korkunç bir parazit vardı. Susturucu düğmesi pek işe yaramadı. Ama parazite rağmen bir şey duyduğuma yemin edebilirim. Uzaklardan gelen bir ses. İnsan sesi olmayabilir. Ama doğruyu söylemek gerekirse fazla umursamadım Nicky. O rüyalar gibi.”

Aralarına bir sessizlik çöktü.

“Eh,” dedi Olivia sessizliği bozarak. “Yemeği pişirelim. Umarım kimse iki gün üst üste domuz eti yemeye itiraz etmez.”

Kimsenin itirazı yoktu. Saat birde kamp malzemeleri –ve Abagail’in sallanan sandalyesiyle gitarı– minibüse yüklenmiş ve yola koyulmuşlardı. Çekici, yoldaki tıkanıklıkları açabilmek için önden gidiyordu. Abagail 30. Karayolu üzerinden batıya doğru ilerleyen minibüsün ön koltuğunda oturuyordu. Ağlamadı. Bastonu, bacaklarının arasındaydı. Gözyaşı dökme vakti geçmişti. Tanrı’nın seçtiği kişiydi ve buyruğunu yerine getirecekti. Tanrı’nın dediği olacaktı, ama gecenin karanlığında açılan o kıpkırmızı gözü hatırlayınca kendini korkmaktan alamıyordu.

46. Bölüm

27 Temmuz akşamının ilerleyen saatleriydi. Yaz fırtınaları yüzünden neredeyse yok olmuş olan tabelanın belirttiğine göre Kunkle Fairgrounds adında bir yerde kamp kurmuşlardı. Kunkle, Ohio’nun güneyinde kalıyordu. Bir tür yangın sonucu neredeyse tamamı yok olmuştu. Stu muhtemelen yıldırım düştüğünü söylemişti. Harold buna karşı çıkmıştı elbette. O günlerde Stu Redman bir itfaiye aracının kırmızı olduğunu bile söylemeye kalksa Harold Lauder çoğunun yeşil olduğunu ispatlayan gerçekler öne sürmeye çalışıyordu.

Fran içini çekip yan döndü. Uyuyamıyordu. Rüyadan korkuyordu.

Sol tarafında beş motosiklet destek ayakları üzerinde duruyor, ay ışığı egzoz boruları ve krom aksamları üzerinde parlıyordu. Sanki Cehennem Melekleri’nden bir grup geceyi geçirmek için burayı seçmişti. Gerçi Melekler bu Honda ve Yamaha’lar gibi hanım evladı işi motorlardan kullanmazdı. Onların kullandığı motosikletler daha büyüktü... yoksa bunu televizyonda gördüğü eski Amerikan motosiklet belgeselinde mi duymuştu? Vahşi Melekler. Şeytanın Melekleri. Cehennemin Motorcu Melekleri. O lisedeyken gittikleri arabalı lokantalardaki motosiklet fotoğrafları çok büyüktü; Wells, Sanford, Güney Portland Twin, parayı ödeyip seçiminizi alırsınız. Artık hepsi kapalıydı, bütün lokantalar kepenk indirmişti, televizyon kanalları ve belgeseller de tarihe karışmıştı.

Günlüğüne yaz Frannie, dedi kendi kendine ve diğer tarafa döndü. Bu gece değil. Bu gece uyuyacaktı. Rüyalar olsun olmasın.

Diğerlerinin yirmi adım kadar ötesinde, azılı bir bira partisinin ardından uyuyan Cehennem Melekleri gibi yatmakta olduğunu görebiliyordu. Harold, Stu, Glen Bateman, Mark Braddock, Perion McCarthy. Bu gece Sominex alın ve uyuyun...

Sominex değil ama kişi başı yarım Veronal içmişlerdi. Rüyalar iyice beter bir hal alıp hepsini etkilemeye başlayınca Stu bunu önermişti. Diğerlerine söylemeden önce Harold’ı bir kenara çekmişti, çünkü Harold’ı en çok memnun eden, ciddi bir şekilde fikrinin sorulmasıydı. Ayrıca birçok konuda bilgiliydi. Böyle olması iyiydi, ama aynı zamanda biraz ürkütücüydü. Sanki yanlarında her şeyi az çok bilen, ama duygusal açıdan dengesiz ve her an parçalara ayrılabilecek beşinci sınıf bir tanrıyla yolculuk ediyorlardı. Harold, Mark ve Perion’la karşılaştıkları Albany’den ikinci bir silah almıştı. Artık Johnny Ringo gibi kalçalarından çaprazlama sarkan iki tabancası vardı. Fran, Harold için üzülüyordu, ama aynı zamanda ondan korkmaya da başlamıştı. Bir gece kontrolünü kaybedip patlayarak tabancalarını rastgele ateşlemeye başlayacağından korkuyordu. Aklına sürekli Harold’ı arka bahçelerinde, tüm duygusal savunmaları çökmüş halde ağlar ve üzerinde sadece mayosuyla çim biçer halde bulduğu gün geliyordu.

Stu’nun konuyu ona nasıl açtığını tahmin edebiliyordu; usulca, neredeyse bir komplo kuruyormuşçasına: Harold bu rüyalar sorun olmaya başladı. Aklıma bir fikir geldi, ama tam olarak nasıl açıklayabileceğimi bilmiyorum... hafif bir sakinleştirici... ama tam dozunda olmalı. Çok fazla olduğu takdirde bir sorun olduğunda kimse uyanamaz. Ne önerirsin?

Harold her eczanede kolayca bulunabilecek Veronal’lerden birer tane denemelerini önermişti. Rüyaları keserlerse dozu dörtte üçe, rüyalar tekrar belirmezse yarıma düşürebilirlerdi. Stu daha sonra gizlice Glen’e de danışmış ve denemişlerdi. Çeyreğe düşürdüklerinde rüyalar sinsice geri gelmeye başlamış, bu yüzden yarımda karar kılmışlardı.

En azından diğerleri için işe yarıyordu.

Frannie her gece verilen yarım hapı alıyor, ama yutmuyordu. Veronal’in bebeğine bir zarar verip vermeyeceğini bilmiyordu, bu riski göze alamazdı. Aspirinin bile kromozom zincirini kırabileceğini söylemişlerdi. Bu yüzden rüyalara katlanıyordu –katlanmak, doğru bir kelimeydi. İçlerinden biri baskındı; rüya farklı başlasa bile er geç bununla birleşiyordu. Ogunquit’teki evindeydi ve Kara Adam onu kovalıyordu. Gölgeli koridorlarda bir o yöne bir bu yöne koşuyor, saatin sonsuza dek tik tak ettiği salondan geçiyordu. Cesedi taşımak zorunda kalmasaydı ondan kurtulabileceğini biliyordu. Babasının çarşafa sarılı cesedini taşıyordu, çünkü bıraktığı takdirde Kara Adam cesede korkunç bir şey yapacak, kutsallığını bozacaktı. Bu yüzden giderek yaklaştığını bile bile kaçıyordu. Sonunda o sıcak, insanı hasta eden elini omzunda hissediyordu. Kendini bir anda kemikleri lastiğe dönmüş gibi bitkin hissediyor ve babasının çarşafa dolanmış cesedi kollarından kayıp düşüyordu. Dönüp ona, al onu, istediğini yap, diyordu. Yeter ki artık peşimi bırak.

Ve Kara Adam, neşeli sırıtışından başka her şeyi gizleyen kukuletalı bir cüppe giymiş halde karşısında beliriyordu. Bir elinde kıvrılıp bükülmüş bir elbise askısı vardı. O an dehşet, bir yumruk gibi iniyor ve kan ter içinde kalmış, kalbi deli gibi atar halde ve bir daha asla uyumamayı dileyerek uyanıyordu.

Çünkü Kara Adam’ın istediği babasının cesedi değil, rahmindeki canlı bebekti.

Diğer tarafa döndü. Bir süre daha uyuyamazsa gerçekten günlüğünü çıkarıp yazacaktı. 5 Temmuz’dan beri günlük tutuyordu. Bir anlamda bebek için tutuyordu. İnancının bir göstergesiydi... bebeğinin yaşayacağına dair duyduğu inancın. Neler olduğunu bilmesini istiyordu. Salgının Ogunquit denen yere nasıl geldiği, Harold ile oradan nasıl kaçtıkları, başlarından geçen bütün olayları. Bebeğinin hepsini bilmesini istiyordu.

Ay ışığı, ortalığı yazabileceği kadar aydınlatıyor ve birkaç sayfa yazdıktan sonra uykusu gelmeye başlıyordu. Herhalde edebi yeteneği hakkında pek fikir vermiyordu. Ama önce uykuya bir şans daha verecekti.

Gözlerini kapattı.

Ve Harold’ı düşünmeye başladı. Durum, birbirlerine bağlanmamış olsalar Mark ve Perion’un gelişiyle daha kolay bir hal alabilirdi. Perion otuz üç yaşındaydı, Mark’tan on üç yaş büyüktü, ama yaş farkı bu dünyada pek önemli değildi. Birbirlerini bulmuşlardı, birbirlerine göz kulak oluyorlardı ve bir arada olmaktan memnunlardı. Perion, Frannie’ye bebek sahibi olmaya çalıştıklarını söylemişti. İyi ki spiral yerine doğum kontrol hapı kullanıyordum, demişti Perion. Yoksa nasıl çıkaracaktım?

Frannie neredeyse ona hamile olduğunu söyleyecekti (üçüncü ayını doldurmuştu) ama bir şey ona engel olmuştu. Zaten durumları hiç parlak değildi, daha da kötü etmekten korkmuştu. Yani artık dört değil, altı kişiydiler (Glen motosiklet kullanmayı kararlı bir şekilde reddediyor, ya Stu’nun ya da Harold’ın arkasında yolculuk ediyordu) ve gruba bir başka kadının dahil olması durumu değiştirmemişti.

Ya sen Frannie? Sen ne istiyorsun?

İçindeki biyolojik saatin alarmı altı ay sonra çalacaktı ve böyle bir dünyada var olmaya mecbursa, erkeğinin Stu Redman gibi biri olmasını isterdi. Hayır, gibi değil. Onu istiyordu. İşte, açık seçik ifade etmişti.

Medeniyet tarihe karışınca insan toplumunun motorunun krom aksamı ve süsleri sökülmüştü. Glen Bateman bu örneği sıkça dile getiriyor ve her seferinde Harold’ın fazlasıyla hoşuna gidiyormuş gibi görünüyordu.

Frannie, kadınların özgürlüğünün teknoloji toplumunun bir uzantısı olduğuna karar vermişti. Kadınlar, bedenlerinin merhametine kalmıştı. Daha ufak tefek, daha güçsüzlerdi. Bir erkek çocuk doğuramaz, ama bir kadın doğurabilirdi... bunu dört yaşındaki çocuklar bile bilirdi. Ve hamile bir kadın, hassas ve kırılgan bir varlıktı. Medeniyet, her iki cinsin de altında durabileceği bir akıl sağlığı şemsiyesi sunuyordu. Özgürlük... bu tek sözcük her şeyi anlatıyordu. Kadınlar, dikkatli ve merhametli koruma sistemleri olan medeniyetten önce birer köleydi. Gerçekleri süsleyip gizleyerek kendimizi kandırmayalım, diye düşündü Fran. Sonra kötü günler sona erdi. Ms. dergisinin ofislerinin duvarına, tercihen iğne oyasıyla yazılmış şu tablo asılı olmalıydı: Demiryolları için teşekkürler beyler. Otomobili icat ettiğiniz ve yerlileri oldukları için Amerika’yı vermek istemeyen Kızılderilileri öldürdüğünüz için teşekkürler beyler. Hastaneler, polis teşkilatı ve okullar için teşekkürler beyler. Artık oy kullanmak, kendi yolumu çizme ve kaderimi belirleme hakkına sahip olmak istiyorum, müsaadenizle. Bir zamanlar köleydik, ama artık o günler geçmişte kaldı. Kölelik günlerim artık bitmeli. Köleliğe ihtiyacım yok. Tıpkı küçük yelkenlilerle Atlantik Okyanusunu geçmeye olmadığı gibi. Jetler, küçük yelkenlilerden daha hızlı ve güvenli: Özgürlük, kölelikten daha mantıklı. Uçmaktan korkmuyorum. Teşekkürler beyler.

Söyleyecek ne vardı? Hiçbir şey. Muhafazakârlar homurdanarak sutyenleri yakmaktan dem vurabilir, geri kafalılar küçük zekâ oyunları oynayabilirdi, ama gerçekler sadece gülümsüyordu... Artık tüm bunlar değişmişti, birkaç hafta içinde her şey değişmişti... ne kadar olduğunu sadece zaman söyleyebilirdi. Ama bu gece burada yatarken tek bir şeyden emindi; Bir erkeğe ihtiyacı vardı. Hem de çok.

Tek mesele kendisinin ve bebeğinin korunması endişesi değildi. Stu’yu çekici buluyordu. Özellikle Jess Rider’dan sonra. Stu sakindi, yetenekliydi ve en önemlisi, babasının “beş kiloluk torbada on kilo saçmalık” diyeceği türden biri değildi.

Stu da ondan hoşlanıyordu. Fran 4 Temmuz’da o terk edilmiş restoranda yemek yemelerinden beri bunun farkındaydı. Bir an için –kısacık bir an– göz göze gelmişler ve tüm göstergeleri çıldırtan ani bir elektrik akımı gibi anlık bir ısı oluşmuştu. Stu’nun da bunların farkında olduğunu tahmin ediyordu. Muhtemelen Fran’e zaman tanıyor ve seçimini kendi zamanında yapmasını bekliyordu. Önce Harold’laydı, o yüzden Harold’ın malı sayılırdı. İğrenç, maço bir düşünce tarzıydı, ama Fran hiç hoşuna gitmese de dünyanın en azından bir süreliğine bu kurallarla döneceğini düşünüyordu.

Belki biri daha olsaydı, Harold’ın ilgilenebileceği biri... ama yoktu ve Fran fazla bekleyemezdi. Harold’ın iyeliğini geri dönülmez bir noktaya ulaştırma çabasıyla sakarca onunla sevişmeye çalışmasını hatırladı. Üzerinden ne kadar zaman geçmişti? İki hafta mı? Daha uzun gibi geliyordu. Geçmiş artık çok geride kalmış gibiydi. Macun şekeri gibi uzamıştı. Harold hakkında ne yapacağına dair endişeleri, Stuart’ı seçerse yapabileceklerine dair kaygıları ve rüya göreceğine dair korkusu yüzünden kesinlikle uyuyamayacağını düşündü.

Ve bu düşünceler arasında uykuya daldı.

Uyandığında hava hâlâ karanlıktı. Biri onu sarsıyordu.

İtiraz sözcükleri mırıldandı, bir haftadır ilk kez rüya görmeden huzurlu bir uyku çekiyordu. Sonra sabah olduğunu ve gitme vaktinin geldiğini düşünerek sustu. Ama neden karanlıkta yola çıkacaklardı? Doğrulup oturduğunda ayın bile batmış olduğunu gördü.

Onu sarsan Harold’dı ve korkmuş görünüyordu.

“Harold? Ne oldu?”

Stu’nun da uyanık olduğunu gördü. Glen Bateman da ayaktaydı. Perion yaktıkları küçük ateşin diğer tarafındaydı.

“Mark,” dedi Harold. “Hasta.”

“Hasta mı?” dedi Fran ve Perion’ın diz çöktüğü, iki adamın da dikilmekte olduğu yerden bir inilti yükseldi. Frannie korkunun içinde kara bir sütun gibi yükseldiğini hissetti. Hastalık, hepsinin en çok korktuğu şeydi.

“Grip değil... değil mi Harold?” Mark gecikmiş bir Kaptan Trips vakasıysa bu hepsinin hastalanabileceği anlamına gelirdi. Belki mikrop hâlâ havadaydı. Hatta belki değişim geçirmişti. Seni daha iyi yemek için yavrum.

“Hayır grip değil. Griple ilgisi yok. Fran bu akşam konserve istiridyelerden yemiş miydin? Ya da öğlen verdiğimiz mola sırasında?”

Hâlâ uyku sersemi olan Fran düşünmeye çalıştı. “Evet, hem öğlen hem akşam yedim,” dedi. “Tadı güzeldi. İstiridyeye bayılırım. Gıda zehirlenmesi mi yoksa?”

“Sadece sordum Fran. Ne olduğunu bilmiyoruz. Aramızda doktor yok. Sen nasılsın? Kendini iyi hissediyor musun?”

“İyiyim, sadece uykuluyum.” Ama değildi. Artık değildi. Ateşin diğer yanından. Mark kendisi hastayken onun iyi olmasını kmıyormuşçasına bir başka inilti yükseldi.

“Glen apandisit olabileceğini düşünüyor,” dedi Harold.

“Ne?”

Harold hasta gibi bir ifadeyle başını salladı.

Fran ayağa kalkıp diğerlerinin toplandığı yere gitti. Harold mutsuz bir gölge gibi onu izledi.

“Ona yardım etmemiz gerek,” dedi Perion. Bunu daha önce birçok kez söylemiş gibi mekanik bir tonda konuşmuştu. Bakışları telaşla birinden diğerine yöneliyordu. İçlerindeki dehşeti ve çaresizliği gören Fran bir kez daha suçluluk duydu. Düşünceleri bencilce karnındaki bebeğe yöneldi ve aklındakileri uzaklaştırmaya çalıştı. Uygunsuz olsunlar olmasınlar, bir yere gitmiyorlardı. Ondan uzaklaş, diye haykırıyordu bir parçası. Hemen uzaklaş, bulaşıcı olabilir. Coleman lambanın aydınlığında solgun ve yaşlı görünen Glen’e baktı.

“Harold apandisit olduğunu düşündüğünü söyledi?” dedi sorarcasına.

“Bilmiyorum,” dedi Glen üzgün ve korkmuş bir sesle. “Semptomları kesinlikle var; yüksek ateş, karnı sert ve şiş, dokununca acı veriyor...”

“Ona yardım etmeliyiz,” dedi Perion tekrar ve gözyaşlarına boğuldu.

Glen, Mark’ın karnına dokununca Mark’ın camlaşmış gözlerini yarı örten göz kapakları iyice açılıverdi. Genç adam acıyla haykırdı. Glen elini kızgın fırına dokunmuşçasına çekti ve gizleyemediği bir panikle önce Stu’ya, ardından Harold’a, sonra yine Stu’ya baktı. “Siz ne önerirsiniz beyler?”

Harold güçlükle yutkundu. Sanki boğazına bir şey kaçmış, nefes almasına engel oluyordu. Sonunda aniden konuşmaya başladı. “Aspirin verelim.”

Gözyaşları içinde Mark’a bakmakta olan Perion hızla Harold’a döndü. “Aspirin mi?” diye sordu. Sesinde öfkeyle karışık hayret vardı. “Aspirin mi?” Bu kez çığlık atmıştı. “O çokbilmiş tavrınla üretebildiğin tek çözüm bu mu? Aspirin?”

Harold ellerini cebine sokarak çaresizce kadına baktı.

Stu usulca konuştu. “Ama Harold haklı Perion. Şu an için en iyi seçeneğimiz aspirin. Saat kaç?”

“Ne yapmamız gerektiğini bilmiyorsunuz!” diye bağırdı onlara. “Neden bunu kabul etmiyorsunuz?”

“Üçe çeyrek var,” dedi Frannie.

“Ya ölürse?” diye sordu Perion kestane rengi saçını ağlamaktan şişmiş yüzünden çekerek.

“Onları rahat bırak Perion,” dedi Mark cansız, yorgun bir sesle. Onu duyunca hepsi şaşırdı. “Ellerinden geleni yapacaklardır. Böyle ağrımaya devam ederse ölsem daha iyi zaten. Bana aspirin verin. Ne olursa verin.”

“Ben getiririm,” dedi oradan uzaklaşmaya dünden razı olan Harold. “Sırt çantamda olacak. Ekstra Güçlü Excedrin,” dedi onlardan onay almayı umuyormuşçasına. Sonra koşar adım uzaklaştı.

“Ona yardım etmeliyiz,” dedi Perion önceki repliğine dönerek.

Stu, Glen ve Frannie’yi bir kenara çekti.

“Ne yapabileceğimize dair herhangi bir fikri olan var mı?” diye sordu onlara usulca. “Benim yok söyleyeyim. Harold’a çok kızdı, ama aspirin fikri benim aklıma bile gelmemişti.”

“Çok üzgün, hepsi bu,” dedi Fran.

Glen içini çekti. “Belki sorun bağırsaklarındadır. Çok fazla kuru gıda yüzünden. Belki iyice boşaltırsa sorun kalmaz.”

Frannie başını iki yana salladı. “Sanmıyorum. Öyle olsa ateşi çıkmazdı. Karnının da böyle şişeceğini sanmıyorum.” Sanki bir gecede karnında bir tümör peydahlanıvermişti. Düşüncesi bile kendini hasta hissetmesine neden olmuştu. En son ne zaman bu kadar korktuğunu hatırlamıyordu (rüya gördüğü zamanlar hariç). Harold ne demişti? Aralarında bir doktor yoktu. Çok doğruydu. İnkâr edilemez, korkunç bir gerçekti. Her şey aynı anda kötüye gitmeye başlamış ve gerçek yüzünü göstermişti. Dehşete düşürecek kadar yalnızlardı. İnce ip üstünde yürüyorlardı ve biri aşağı güvenlik ağı germeyi unutmuştu. Bakışlarını Glen’in gergin yüzünden Stu’ya çevirdi. İkisinin de endişesi yüzünden okunuyordu, ama bir cevaplarının olmadığı ortadaydı.

Mark tekrar haykırdı ve Perion, onun acısını hissediyormuşçasına bir çığlık attı. Frannie, kadının acıyı bir anlamda hissettiğini düşündü.

“Ne yapacağız?” diye çaresizce sordu.

Bebeği düşünüyor ve aynı soru beyninde dönüp duruyordu: Ya sezaryen gerekirse? Ya sezaryen gerekirse? Ya...

Mark tekrar haykırdı ve Frannie, ondan nefret etti.

Titreyen karanlıkta tekrar birbirlerine baktılar.

FRAN GOLDSMITH’İN GÜNLÜĞÜNDEN

6 Temmuz 1990

Bay Bateman biraz çabaladıktan sonra ikna olup bizimle gelmeyi kabul etti. Bütün makalelerinden (“Ne kadar basit olduklarını kimse anlamasın diye büyük harflerle yazdım,” diyor) öğrencilerini yirmi yıl boyunca sosyoloji, değişken davranış sosyolojisi ve kırsal sosyoloji gibi derslerle ölesiye sıktıktan sonra bu fırsatı reddetmeyi göze alamayacağını söyledi.

Stu fırsat derken neyi kastettiğini sordu.

“Bence apaçık ortada,” dedi Harold o ÇEKİLMEZ UKALALIĞIYLA (Harold bazen çok tatlı olabiliyor, ama bazen de iğrenç biri haline geliyor ve bu gece karşımızdaki ikincisiydi). “Bay Bateman...”

“Lütfen bana, Glen de,” dedi usulca, ama Harold’ın bu kadar dikkatli baktığını gören, Harold’ı cinsel hastalığa yakalanmış olmakla suçladığını düşünebilirdi.

“Sanırım Glen sosyolog olarak, bir toplumun oluşmasına birinci elden tanık olmak istiyor. Gerçeklerin teoriyle örtüşüp örtüşmeyeceğini görmek istiyor.”

Uzun lafın kısası Glen (böyle tercih ettiği için ben de ona ismiyle hitap ediyorum) sebebin büyük ölçüde bu olduğunu söyledi, ama ekledi. “Ayrıca yazdığım ve doğru veya yanlış olduklarını kanıtlamayı umduğum teorilerim var. İnsanlığın süpergribin küllerinden doğuşunun bir adamın Nil’in yatağından yükselişi gibi olacağına inanmıyorum. Teorilerimden biri bu.”

“Çünkü her şey etrafta mevcut, alınmayı bekliyor,” dedi Stu her zamanki gibi usulca. Bunu söylerken o kadar ciddi görünüyordu ki şaşırdım. Harold bile tuhaf bir ifadeyle ona baktı.

Ama Glen sadece başını salladı ve devam etti. “Doğru. Tabiri caizse teknolojik toplum sahayı terk etti, ama bütün toplarını geride bıraktı. Oyunun nasıl oynandığını hatırlayan birileri çıkacak ve diğerlerine öğretecek. İyi söyledim, değil mi? Bunu sonra kâğıda döksem iyi olacak.”

[O belki unutur diye ben yazdım. Kim bilir?]

Bunun üzerine Harold, “Her şey tekrar başlayacakmış gibi konuşuyorsun,” dedi. “Silahlanma yarışı, hava kirliliği, hepsi. Bu teorilerinden bir başkası mı? Yoksa ilkinin doğal sonucu mu?”

“Tam öyle sayılmaz,” diye söze başladı Glen, ama daha fazla konuşamadan Harold kendi fikirlerini belirterek itiraz etti. Kelimesi kelimesine yazamıyorum, çünkü Harold heyecanlandığında çok hızlı konuşuyor, ama özetlemek gerekirse insanlar hakkında genel olarak pek iyi düşünceleri olmamasına rağmen o kadar aptal olmadıklarına inandığını söyledi. Bu sefer belli bazı kanunların koyulacağına inandığını belirtti. Nükleer füzyon, flörokarbon (muhtemelen yanlış yazdım ama neyse) spreyleri ve bunlar gibi kötü şeylere bulaşmayacaklarını iddia etti. Söylediği bir şeyi çok iyi hatırlıyorum, zira zihnimde çok canlı bir görüntü oluşturmuştu. “Gordion Düğümü bizim için kesildi diye tekrar uğraşıp düğümlememiz gerekmez.”

Yeni bir tartışma başlatmak için zemin hazırlamaya çalıştığını görebiliyordum. Harold’dan hoşlanmayı zorlaştıranlardan biri de ne çok şey bildiğini göstermeye bunca hevesli oluşu (çok bilgisi olduğu muhakkak, hakkını vermek lazım, gerçekten parlak bir zekâsı var), ama Glen’in tek söylediği, “Onu zaman gösterecek, değil mi?” oldu.

Tüm bunlar bir saat önceydi. Şimdi üst kattaki yatak odasındayım, Kojak da yerde yatıyor. İyi köpek! Burası huzur dolu, bana evi hatırlatıyor ama evi fazla düşünmemeye çalışıyorum, çünkü beni hemen ağlatıyor. Bunun kulağa korkunç geleceğini biliyorum, ama keşke yanımda bu yatağı ısıtmama yardım edecek biri olsaydı. Aklımda bir aday bile var.

Şunu aklından çıkar Frannie!

Yarın Stovington’a doğru yola çıkacağız. Stu’nun bu fikirden pek hoşlanmadığını biliyorum. Oradan korkuyor. Stu’dan çok hoşlanıyorum, keşke Harold da daha fazla hoşlansaydı. Harold her şeyi zorlaştırıyor, ama galiba başka türlüsü elinde değil, yapısı böyle.

Glen, Kojak’ı yanında götürmemeye karar verdi. Kojak’ın başının çaresine bakabileceğini biliyor, ama yine de çok üzüldü elbette. Yan tarafında sepet olan bir motosiklet olsaydı onu da götürebilirdik. Ama öyle bir motosiklet olsaydı korkup içinden atlayabilir ve yaralanabilirdi. Hatta ölebilirdi.

Her neyse, yarın yola çıkıyoruz.

Hatırlanacak Şeyler: Texas Rangers’ın (beyzbol takımı) kesinlikle karşılanamayan atışları olan, Nolan Ryan adında bir atıcısı vardı. Hızlı toplar atardı ve karşılanmaları imkânsızdı. Bu çok iyi bir şeydi. Gülme efektleri olan televizyon dizileri vardı. Gülen insanların kaydedilmiş sesi dizinin komik bölümlerine eklenir ve böylece daha eğlenceli olduğu düşünülürdü. Süpermarketten donmuş pastalar ve turtalar alıp basitçe ısıtarak hemen yiyebilirdik. Benim en sevdiğim, Sara Lee marka çilekli pastaydı.

7 Temmuz 1990

Uzun yazamayacağım. Bütün gün yoldaydık. Popom hamburger gibi sırtımsa kaya gibi oldu. Dün gece yine kâbus gördüm. Harold da rüyasında o adamı görüyor ve bu durum canını fena halde sıkıyor, çünkü aynı rüyayı görüyor oluşumuzun bir açıklamasını yapamıyor.

Stu, Nebraska ve oradaki yaşlı kadını hâlâ rüyasında görmekte olduğunu söylüyor. Kadın, ona sürekli onu görmeye gitmesini söylüyormuş. Stu, kadının Holland Home, Hometown veya ismi buna benzer bir yerde yaşadığını söylüyor. Büyük ihtimalle neresi olduğunu bulabilirmiş. Harold, ona küçümseyerek baktı ve rüyaların uyanıkken düşünmeye cesaret edemediğimiz şeylerin psiko-Freudyen gösterileri olduğuna dair uzun bir vaaz çekti. Sanırım Stu sinirlendi, ama öfkesini kontrol etti. Aralarındaki kötü elektriğin açığa vurmasından çok korkuyorum. KEŞKE BÖYLE OLMASAYDI!

Her neyse, Stu, “O zaman nasıl oluyor da Frannie ile aynı rüyayı görüyorsunuz?” diye sordu. Harold tesadüfe dair bir şeyler mırıldandıktan sonra çekip gitti.

Stu, Glen ve bana, Stovington’dan sonra Nebraska’ya gitmek istediğini söyledi. Glen omuz silkerek, “Neden olmasın?” dedi. “Bir yere gideceğiz nasılsa.”

Harold elbette buna itiraz edecek. Of be Harold büyü artık!

Hatırlanacak Şeyler: 80’lerin başında Amerika’daki herkes bir araç kullandığı, petrolümüzün çoğunu tükettiğimiz ve Araplar bizi hassas yerimizden yakaladığı için benzin sıkıntısı yaşanmıştı. Arapların harcayamayacakları kadar çok parası vardı. The Who adlı grup, sahnedeki performanslarının sonunda bazen gitarlarını ve amplifikatörlerini parçalardı. Buna, “gösterişçi tüketim” denirdi.

8 Temmuz 1990

Vakit geç oldu ve ben yine yorgunum, ama göz kapaklarım İNİVERMEDEN biraz yazmaya çalışacağım. Harold yaptığı tabelayı yaklaşık bir saat önce bitirdi (pek güzel olmadığını söylemeliyim) ve Stovington’daki tesisin ön bahçesine dikti. Stu, ona yardım etti ve Harold’ın iğnelemelerine rağmen sessizliğini korudu.

Kendimi hayal kırıklığına hazırlamaya çalışmıştım. Stu’nun yalan söylediğini bir an bile düşünmedim, bence Harold’ın sandığı gibi biri de değil. Bu yüzden herkesin ölmüş olduğundan emindim, ama yine de sarsıcı bir deneyimdi ve ağladım. Kendime engel olamadım.

Ama tek sarsılan ben değildim. Stu binayı görünce kâğıt gibi bembeyaz oldu. Üstünde kısa kollu bir gömlek vardı, tüylerinin ürperdiğini görebiliyordum. Normalde mavi olan gözleri gri bir günde okyanusun olduğu gibi arduvaz rengine büründü.

Üçüncü katı işaret ederek, “Orası benim odamdı,” dedi.

Harold, ona döndü ve Harold Lauder’ın o patentli Ukalaca Yorumları’ndan bir örnek sunmaya hazırlandığını gördüm. Neyse ki Stu’nun yüz ifadesini görünce çenesini tuttu. Bence gayet akıllıca bir davranıştı.

Harold bir süre sonra, “Eh, içeri girip bir göz atalım,” dedi.

“Ne faydası olacak?” diye sordu Stu. Sesi neredeyse histerikti, kendini güçlükle dizginlediği belliydi. Genellikle çok serinkanlı olduğu için bu hali ödümü kopardı. Harold tüm çabalarına rağmen kontrolünü kaybetmişti.

“Stuart...” diye söze başladı Glen, ama Stu sözünü kesti.

“Ne faydası olacak? Burası ölü, görmüyor musunuz? Ne askerler var ne de başka bir canlı. Burada olsalardı şimdiye kadar çoktan etrafımızı çevirmişlerdi, buna inanabilirsiniz. Salak herifler deney fareleri gibi bizi laboratuvarlara kapamış olurlardı.” Sonra bana döndü. “Kusura bakma Fran, böyle konuşmak istememiştim. Sinirlerim bozuk galiba.”

“Eh, ben içeri giriyorum,” dedi Harold. “Benimle kim geliyor?” Ama CESUR VE GÖZÜ PEK bir tablo çizmeye çalışmasına rağmen Harold’ın da korktuğu belliydi.

Glen gireceğini söyledi. Stu, bana döndü. “Sen de gir Fran. Bir göz at. Kendini tatmin et.”

Onunla dışarıda kalacağımı söylemek istedim, çok gergin görünüyordu (ve içeri girmeyi gerçekten istemiyordum) ama Harold’ın daha da büyük bir sorun yaratacağını düşünerek kabul ettim.

Glen ile Stu’nun hikâyesine dair en ufak bir şüphemiz ofsaydı, kapıyı açar açmaz yok olurdu. Kokudan belliydi. Çürük domateslere benzeyen aynı koku, içinden geçtiğimiz büyükçe kasabalarda da oluyordu. Tanrım, yine ağlıyorum. Ama insanların öldüğü yetmezmiş gibi bir de öyle berbat kokması

Bir dakika

(sonra)

İşte, bugün ikinci kez GÖZLERİM ŞİŞENE DEK ağladım. Çivi çiğneyip raptiye tüküren Küçük Fran Goldsmith’e, Sevgili Frannie’ye neler oluyor acaba... ha ha. Neyse, bu gece daha fazla gözyaşı yok, söz.

Yine de içeri girdik. Ah o marazi merak. Diğerlerini bilmiyorum, ama ben galiba Stu’nun mahkûm edildiği odayı görmek istiyordum. Tek dikkat çeken içerideki koku değildi. Binanın içi, dışarıya kıyasla çok serindi. Büyük miktarda granit, mermer ve muhtemelen harika bir izolasyon eseriydi herhalde. Üst iki kat daha sıcaktı, ama aşağıdaki o koku... ve serinlik... mezar gibiydi. ÖGK.

Ürkütücüydü de. Perili ev gibiydi. Koyunlar gibi birbirimize sokulduk. 22’lik bile olsa yanımda silah olduğu için mutluydum. Ayak seslerimiz, sanki birileri sinsice peşimizden geliyormuş gibi bizi takip ediyordu. Aklıma yine o rüya geldi. Siyah cüppeli adamın beni takip ettiği rüya. Stu’nun bizimle gelmek istemeyişine şaşmamalı.

Asansörlere ulaşıp ikinci kata çıktık. Birkaç ceset ve ofislerden başka bir şey yoktu. Üçüncü kat bir hastane gibi düzenlenmişti, ama bütün odaların hava geçirmez kapıları ve gözetleme pencereleri (Harold ve Glen öyle olduklarını söyledi) vardı. O katta çok ceset vardı. Hem odalarda hem de koridorlarda. Pek azı kadındı. Acaba sonlara doğru onları binadan çıkarmaya mı çalıştılar? Bunu hiçbir zaman bilemeyeceğiz. Zaten neden bilmek isteyelim ki?

Her neyse, ana koridorun sonundaki geniş alanda hava geçirmez kapısı açık bir oda bulduk. İçeride ölü bir adam vardı, ama hastalardan biri değildi (onların üstünde hep hastane kıyafetleri oluyordu) ve gripten ölmediği açıkça ortadaydı. Kurumuş bir kan gölünün ortasında yatıyordu ve öldüğü sırada sürünerek odadan çıkmaya çalışıyormuş gibi görünüyordu. Kırık bir sandalye gördüm. Ortalık, bir kavga olmuş gibi dağınıktı.

Glen uzunca bir süre etrafına bakındıktan sonra, “Bence Stu’ya bu odadan bahsetmeyelim,” dedi. “Görünüşe bakılırsa az kalsın burada ölüyormuş.”

Yerdeki cesede baktım ve içim ürperdi.

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Harold. Onun bile sesi normal değildi.

“Bana kalırsa bu adam odaya Stu’yu öldürmeye gelmiş,” dedi Glen. “Ve Stu her nasılsa onu alt etmeyi başarmış.”

“Ama neden?” diye sordum. “Neden hastalığa bağışıklı olduğu halde Stu’yu öldürmek istesinler? Hiç mantıklı değil!”

Bana baktı, gözleri korkutucuydu. Neredeyse ölü gibilerdi. Ölü bir uskumrunun gözleri.

“Onun bir önemi yok Fran,” dedi. “Görünüşe bakılırsa buranın mantıkla pek işi olmuyormuş. Örtbas etmeye inanan belli bir kesim var. Buna bazı dindar grupların İsa’nın ilahiliğine inandığı gibi samimi ve fanatik bir şekilde inanıyorlar. Çünkü bazıları için tüm hasara rağmen örtbas etmeye devam etmek dünyanın en önemli işi. Acaba salgın onları öldürüp kasaplıklarına son vermeden önce Atlanta, San Francisco ve Topeka Virüs Merkezi’nde bağışıklı olan kaç kişiyi öldürdüler? Bu pislik mi? Bence geberdiği iyi olmuş. Sadece Stu için üzülürüm. Muhtemelen hayatının sonuna dek onunla ilgili kâbuslar görecek.”

Peki Glen Bateman’ın sonra ne yaptığını bilmek istiyor musunuz? Korkunç resimler yapan o nazik adamın? Gidip ölü adamın suratına bir tekme attı. Harold tekmeyi yiyen oymuş gibi boğuk bir ses çıkardı. Glen sonra ayağını geri çekti.

“Yoo!” diye bağırdı Harold, ama Glen adamı yine tekmeledi. Sonra eliyle ağzını silerek döndü. Hiç olmazsa artık gözlerinde o ölü bakış yoktu.

“Hadi,” dedi. “Çıkalım buradan. Stu haklıymış. Burası ölü.”

Böylece dışarı çıktık. Stu binayı çevreleyen duvarın demir kapısına sırtını dayamış oturuyordu. İçimden... of Frannie, günlüğüne bile yazamayacaksan başkalarına nasıl söyleyeceksin? İçimden yanına koşup onu öpmek ve ona inanmadığımız için utandığımızı söylemek geldi. Salgının başlamasından sonra başımıza gelenler hakkında konuşup durduğumuz için de utanıyordum. O adam, Stu’yu neredeyse öldürecekti, ama o bu konuda tek kelime bile etmemişti.

Ah Tanrım, ona âşık oluyorum, ona fena halde tutuldum ve Harold olmasaydı şansımı denerdim!

Her neyse (hep bir her neyse var, yazmaktan parmaklarım uyuşsa bile), Stu, bize Nebraska’ya gitmek ve rüyasının doğruluğunu kontrol etmek istediğini ilk o zaman söyledi. Yüzünde inatçı, biraz da mahcup bir ifade vardı. Sanki Harold’ın o patronluk taslayan itirazlarına katlanmak zorunda kalacağını biliyordu. Ama Stovington tesisindeki “turumuz” Harold’ı öylesine sarsmıştı ki sadece göstermelik bir itirazda bulundu. Glen de önceki gece rüyasında yaşlı kadını gördüğünü söyleyince o da kesildi.

“Stu’nun kendi rüyasını anlatmasından etkilenip böyle bir rüya görmüş olabilirim elbette,” dedi Glen hafifçe kızarmış bir suratla. “Ama fazlasıyla benziyordu.”

Harold mutlaka etkilendiği için böyle bir rüya görmüş olduğunu söylüyordu ki Stu araya girdi. “Bir dakika Harold. Bir fikrim var.”

Hepimiz birer kâğıt kalem alıp önceki hafta sürekli gördüğümüz rüyalardan aklımızda kalan her şeyi yazacak, ardından notlarımızı karşılaştıracaktık. Yeterince bilimsel olduğu için Harold fazla söylenmeden kabul etti.

Gördüğüm tek rüya, daha önce yazmış olduğum. Bu yüzden tekrarlamayacağım. Babamla ilgili bölümü yazdım, ama bebekten ve her seferinde elinde olan elbise askısından bahsetmedim.

Notları karşılaştırdığımızda ortaya çıkan sonuç inanılmazdı.

Harold, Stu ve ben rüyamızda “Kara Adam”ı (ben böyle diyorum) görmüştük. Stu da ben de onu siyah bir cüppe içinde görüyorduk, yüzü de hep gölgeler içindeydi. Harold’ın notlarına göre Kara Adam hep karanlık bir kapı eşiğinde duruyor ve “bir pezevenk” gibi eliyle onu çağırıyordu. Bazen ayaklarını ve gözlerindeki, “bir sansarınkine benzer” pırıltıyı görebiliyordu.

Stu ve Glen’in ihtiyar kadınla ilgili rüyaları da çok benziyordu. Benzerlik noktaları neredeyse tek tek belirtilemeyecek kadar çoktu (parmaklarımın uyuşmasının “edebi” ifadesi bu). Her neyse, kadının Polk County, Nebraska’da olduğu konusunda hemfikirler ama kasabanın isminden emin olamıyorlar. Stu Hollingford Home diyor. Glen ise Hemingway Home. Çok benzer isimler. İkisi de orayı bulabileceğinden oldukça emin görünüyor. (Günlüğe not: Benim tahminim ‘Hemingford Home’)

Glen, “Bu çok etkileyici,” dedi. “Hepimiz gerçek bir psikolojik deneyimi paylaşıyoruz.” Harold dudak büktü elbette ama konu üzerine bir hayli kafa yormuş gibi görünüyordu. “Nasılsa bir yere gitmek zorundayız,” zihniyetiyle razı oldu. Sabah yola çıkıyoruz. Korkuyorum, heyecanlıyım ama en çok, Stovington adındaki bu ölü yerden ayrılacağımız için sevinçliyim. Ve o yaşlı kadını her daim Kara Adam’a tercih ederim.

Hatırlanacak Şeyler: “Takma kafana”, üzülme, dert etme demek. “Yıkılıyor” bir şeyin güzel olduğunu anlatmak için kullanılır. “Kafası rahat” olmak, endişelenmemek anlamı gelir. “Gecelere akmak” eğlenmek için gece dışarı çıkmak demektir. Birçok insan, üzerinde OLUR BÖYLE BOKLAR yazan tişörtler giyerdi, gerçekten de oluyor. En iyi arkadaşa “kanka” denirdi. Aptalca, değil mi? Ama hayat öyleydi.

Öğle vaktini biraz geçiyordu.

Perion, iki saat önce gölgeye taşıdıkları Mark’ın yanında bitkinlikten uyuyakalmıştı. Mark’ın bilinci gelip gidiyordu ve gittiği zamanlar hepsi için daha kolay oluyordu. Gecenin kalanında ağrıya katlanmaya çalışmış, ama gün ağardıktan sonra takati kalmamıştı. Uyanık olduğu her an kanlarını donduran, acı dolu çığlıklar atıyordu. Ellerinden çaresizce birbirlerine bakmaktan başka bir şey gelmiyordu. Kimsenin canı öğle yemeği istememişti.

“Apandisit,” dedi Glen. “Hiç şüphe yok.”

“Belki de... operasyon yapmayı denemeliyiz,” dedi Harold. Glen’e bakıyordu. “Acaba sen...”

“Onu öldürürüz,” dedi Glen kesin bir ifadeyle. “Bunu biliyorsun Harold. Karnını onu kan kaybından öldürmeden açabilsek bile, ki açamayız, pankreasını apandisinden ayırt edemeyiz. Bildiğin gibi, organların üstünde etiket olmuyor.”

“Denemezsek ölecek,” dedi Harold.

“Sen denemek ister misin?” diye sordu Glen sertçe. “Beni bazen düşündürüyorsun Harold.”

“Sen de hiç yardımcı olmuyorsun ama,” dedi Harold kızararak.

“Kesin şunu,” dedi Stu. “Bu yaptığınız bir işe yarıyor mu sanki? Karnını bir çakıyla yarmaktan bahsediyorsunuz.”

“Stu!” dedi Frannie yutkunarak.

“Ne var?” dedi Stu ve omuz silkti. “En yakın hastane Maumee’de. Onu oraya götürmemiz imkânsız. Otoyol girişine kadar bile götürebileceğimizi sanmıyorum.”

“Haklısın,” diye mırıldandı Glen ve kısa sakallarla kaplı yanağını sıvazladı. “Kusura bakma Harold. Çok üzgünüm. Böyle bir şeyin olabileceğini, pardon, olacağını biliyordum ama bilmekle yaşamak çok farklı elbette. Çalışma odamda oturup olasılıkları düşünmeye benzemediği muhakkak.”

Harold nankörce bir şeyler mırıldanıp elleri ceplerinde uzaklaştı. Somurtkan, fazla irileşmiş, on yaşında bir çocuğa benziyordu.

“Neden onu kıpırdatamıyoruz?” diye sordu Fran, Stu ve Glen’e umutsuzca bakarak.

“Çünkü apandisi çok şiş,” dedi Glen. “Patlarsa on kişiyi öldürmeye yetecek kadar zehir vücuduna dağılacak.”

Stu başını salladı.

Fran’in başı dönüyordu. Apandisit mi? Bu devirde hiç sorun değildi. Hiç. Bazen safra taşları için falan hastaneye gittiğinizde hazır açmışken apandisinizi de alıverirlerdi. Ortaokuldayken, herkesin Biggy diye çağırdığı Charles Biggers diye bir arkadaşı yaz tatili sırasında apandisit ameliyatı olmuştu. Hastanede sadece iki üç gün kalmıştı. Tıbben, apandisinizi aldırmak hiç zahmetli değildi.

Tıpkı çocuk doğurmak gibi.

“Ama kendi haline bırakırsak yine patlamayacak mı?” diye sordu.

Stu ve Glen huzursuzca birbirine baktı ve bir şey söylemedi.

“Öyleyse Harold’ın dediği kadar kötüsünüz!” diye patladı. “Çakıyla bile olsa bir şeyler yapmalısınız! Mecbursunuz!”

“Neden biz?” diye öfkeyle sordu Glen. “Neden sen yapmıyorsun? Elimizde bir tıp kitabı bile yok. Tanrı aşkına!”

“Ama sen... o... bu şekilde olmamalı! Apandisit ameliyatı bir şey değil ki!”

“Belki eski günlerde değildi. Artık kesinlikle öyle,” dedi Glen, ama Eran ağlayarak oradan uzaklaşmıştı bile.

Saat üç civarında mahcup ve özür dilemeye hazır bir şekilde geri döndü, ama ne Glen ne de Stu kamptaydı. Harold devrik bir ağaç kütüğü üzerinde mahzunca oturuyordu. Perion, Mark’ın yanına bağdaş kurup oturmuş, nemli bir bezle yüzünü siliyordu. Yüzü solgun fakat sakindi.

“Frannie!” dedi onu görünce yüzü belirgin bir şekilde aydınlanan Harold.

“Selam Harold.” Perion’un yanına gitti. “Nasıl oldu?”

“Uyuyor,” dedi Perion, ama uyumuyordu; Fran bile görebiliyordu. Bilinçsiz bir halde yatıyordu.

“Diğerleri nereye gitti Perion? Biliyor musun?”

Ona cevap veren Harold oldu. Arkasından usulca yaklaşmıştı. Fran elini saçına veya omzuna koymak istediğini hissedebiliyordu. Dokunmasını istemiyordu. Harold neredeyse her an onu yoğun bir şekilde huzursuz etmeye başlamıştı.

“Kunkle’a gittiler. Bir doktor muayenehanesi aramaya.”

“İşe yarar kitaplar bulabileceklerini düşünüyorlar,” dedi Perion. “Ve bazı... aletler.” Yutkununca boğazından bir ses çıktı. Elindeki bezi yanındaki su kabına batırıp sıkarak Mark’ın yüzünü serinletmeye devam etti.

“Gerçekten çok üzgünüz,” dedi Harold rahatsız bir tavırla. “Kulağa nasıl geldiğini tahmin edebiliyorum, ama gerçekten üzgünüz.”

Perion başını kaldırıp Harold’a bitkince gülümsedi. “Biliyorum,” dedi. “Teşekkür ederim. Kimsenin bir suçu yok. Bir tanrı yoksa tabii. Varsa, bu O’nun suçu. Ve onu gördüğümde hayalarını tekmelemeye niyetliyim.”

At gibi bir yüzü ve kalın bir vücut yapısı vardı. İnsanların iyi taraflarını daima kötü taraflarından önce gören Fran (mesela Harold’ın bir erkek için çok güzel elleri vardı) Perion’un muhteşem kahverengi saçlarını ve zekice bakan koyu mavi gözlerini fark etmişti. Onlara New York Üniversitesi’nde antropoloji profesörü ve kadın haklarıyla AIDS kurbanlarına eşit hukuki muamele gibi birçok politik davanın aktif savunucularından olduğunu söylemişti. Hiç evlenmemişti. Bir keresinde Fran’e, Mark’ın ona bir erkekten beklediğinden çok daha iyi davrandığını söylemişti. Tanıdığı diğer erkekler ya onu görmezden gelmiş ya da diğer kızların “domuz” olarak tabir ettiği türden çıkıp onu kullanmıştı. Normal koşullar altında olsalardı Mark’ın muhtemelen onu görmezden gelecek erkekler grubuna gireceğini kabul ediyordu, ama şartlar normal değildi. Birbirlerini haziran ayının son gününde, Perion’un yazı ailesiyle geçirmek için geldiği Albany’de bulmuşlar, biraz konuştuktan sonra çürüyen cesetlerde üreyen mikroplar onlara süpergribin beceremediğini yapmadan oradan ayrılmaya karar vermişlerdi.

Böylece Albany’den ayrılmışlar, ertesi gece de sevgili olmuşlardı. Gerçek bir çekim duymaktan ziyade yalnızlığın verdiği ümitsizlikle başlamıştı her şey (kendi aralarında kız kıza konuşuyorlardı ve Frannie bunları günlüğüne bile yazmamıştı). Perion ona, bu çetin dünyada iyi bir erkek olabileceğini keşfetmiş olan tüm sade kadınlar gibi hayretle karışık bir mutlulukla Mark’ın ona çok iyi davrandığını söylemişti. Onu sevmeye başlamış ve sevgisi her geçen gün artmıştı.

Şimdi de başlarına bu gelmişti.

“Ne komik,” dedi. “Stu ve Harold hariç buradaki herkes kolej mezunu. Normal şartlar altında olsaydık eminim sen de mezun olurdun Harold.”

“Sanırım öyle,” dedi Harold.

Perion tekrar Mark’a döndü ve yüzünü şefkatle silmeye devam etti. Frannie’nin aklına aile İncillerindeki renkli resimlerden biri geldi. Resimde üç kadın, ellerinde yağlar ve baharatlarla İsa’nın bedenini gömmek için hazırlıyordu.

“Frannie İngilizce eğitimi alıyordu, Glen sosyoloji öğretmeniydi. Mark Amerikan tarihi üzerine doktora yapıyordu. Yazar olmak istediğine göre sen de İngilizce eğitim alırdın. Oturup harika grup tartışması yapabilirdik. Yaptık aslında, değil mi?”

“Evet,” dedi Harold. Normalde yüksek olan sesi neredeyse duyulmayacaktı.

“Liberal sanat eğitimi, insana nasıl düşünüleceğini öğretirmiş... bunu bir yerde okumuştum. Öğrenilen elle tutulur gerçekler ikinci sırada kalıyor. Okulda elde ettiğiniz en önemli şey, tümevarım ve tümdengelimi yapıcı bir şekilde kullanabilmek.”

“Bu çok iyi,” dedi Harold. “Hoşuma gitti.”

Şimdi eli Fran’in omzuna gerçekten dokunuyordu. Frannie omuz silkerek elinden kurtulmaya çalışmadı, ama varlığının her an farkındaydı ve mutsuzdu.

“Ama aslında iyi falan değil,” dedi Perion ve şaşıran Harold elini Fran’in omzundan çekiverdi. Frannie, kendini bir anda hafiflemiş hissetti.

“Değil mi?” diye çekingence sordu Harold.

“Mark ölüyor!” dedi Perion. Sesi fazla çıkmıyordu, ama öfke ve çaresizlik doluydu. “Tüm zamanımızı yatakhanelerde veya ucuz öğrenci evlerinde birbirimize saçmalıklar anlatmayı öğrenmekle harcadığımız için ölüyor. Ah, sana Yeni Gine yerlilerini anlatabilirim ve Fran de İngiliz şairlerinin edebi tekniğini açıklayabilir ama bunların Mark’ıma ne faydası olur?”

“Aramızda tıp okuyan biri olsaydı...” diye söze başladı Fran çekinerek.

“Evet, olsaydı farklı olurdu. Ama yok. Aramızda bir araba tamircisi veya bir ineği ya da atı tedavi eden bir veterineri izlemiş biri bile yok.” Mavi gözleri daha da karararak onlara baktı. “Sizi sevmiş olsam da şu an Bay Tamirci için hepinizi feda edebilirdim. Hiçbir şey yapmadığınız takdirde ne olacağını bildiğiniz halde ona dokunmaya korkuyorsunuz. Ben de sizin gibiyim... kendimi ayrı tutmuyorum.”

“En azından iki...” dedi Fran ve sustu. En azından iki adam gitti, diyecekti ki Harold oradayken bunun talihsiz bir cümle olacağını fark etti. “En azından Stu ve Glen gitti. Hiç yoktan iyidir, değil mi?”

Perion içini çekti. “Evet, bu da bir şey. Ama gitmek Stu’nun kararıydı, değil mi? Aramızda, burada durup çaresizce beklemekten başka herhangi bir şey denemenin daha iyi olacağına nihayet karar verebilen tek kişi.” Frannie’ye baktı. “Sana daha önce geçimini nasıl sağladığını söylemiş miydi?”

“Bir fabrikada çalışıyormuş,” dedi Fran hemen. Hızlı cevabı üzerine Harold’ın kaşlarının hafifçe çatıldığını fark etmemişti. “Hesap makinelerinin devrelerini takıyormuş. Bir bilgisayar teknisyeni olduğu söylenebilir herhalde.”

“Daha neler!” dedi Harold yüzünde ekşi bir gülümsemeyle.

“İçimizde, bir şeyleri parçalara ayırmaktan anlayan kişi o,” dedi Perion. “Bay Bateman ile ona yapacakları şey Mark’ı öldürecek, bundan neredeyse eminim, ama birileri onu iyileştirmeye çalışırken ölmesi, böyle... sanki bir sokak köpeğiymiş gibi, hiçbir şey yapmayıp sadece izleyerek beklerken ölmesinden daha iyi.”

Bunun üzerine ne Fran ne Harold bir şey söyleyebildi. Sadece kadının yanında oturup Mark’ın solgun yüzüne baktılar. Bir süre sonra Harold terli elini yine Fran’in omzuna koydu. Frannie’nin içinde çığlık atma isteği uyandı.

Stu ve Glen dörde çeyrek kala geldi. Motosikletin arkasına bir doktorun muayene çantası ve birkaç kalın kitap bağlanmıştı.

“Deneyeceğiz,” dedi Stu sadece.

Perion başını kaldırdı. Yüzü solgun ve bitkin, sesi sakindi. “Yapar mısın? Lütfen. İkimiz de denemeni istiyoruz.”

“Stu?” dedi Perion.

Saat dördü on geçiyordu. Stu ağacın altına serilmiş olan muşambanın yanında diz çökmüştü. Yüzünden oluk oluk ter boşanıyordu. Parlak gözlerinde çılgınca bir bakış vardı. Frannie bir kitabı Stu’nun önünde açık tutuyor, o ne zaman bakıp başını sallasa iki sayfa arasında geçiş yapıyordu. Suratı korkutucu bir solgunlukta olan Glen Bateman elinde bir makara beyaz iplikle Stu’nun hemen yanında bekliyordu. Aralarında, paslanmaz çelikten aletlerin dizili olduğu bir kutu açık halde duruyordu. Kutuya kan sıçramıştı.

“Burada!” diye bağırdı Stu. Sesi aniden yükselip sertleşmiş, mutlu bir tona bürünmüştü. Gözleri iyice kısılıp iki çizgi halini almıştı. “Onu buldum! Burada! Tam burada!”

“Stu?” dedi Perion.

“Fran, bana diğer sayfayı göster! Çabuk! Çabuk!”

“Çıkarabilir misin?” diye sordu Glen. “Tanrım, Doğu Teksas, gerçekten yapabileceğini düşünüyor musun?”

Harold gitmişti. Bir elini ağzına bastırarak partiden erken ayrılmıştı. On beş dakikadır doğu yönünde küçük bir ağaç korusunun içinde, sırtı onlara dönük halde duruyordu. Geniş yüzünde ümit dolu bir ifadeyle onlara döndü.

“Bilmiyorum,” dedi Stu. “Ama yapabilirim. Bir ihtimal yapabilirim.”

Fran’in gösterdiği renkli resme baktı. Dirseklerine kadar kana bulanmış, kıpkırmızı eldivenler giymiş gibi görünüyordu.

“Stu?” dedi Perion.

“Yukarıda ve aşağıda diğerlerinden bağımsız,” diye fısıldadı Stu. Gözleri pırıl pırıl parlıyordu. “Apandisit. Kendi içinde. Bu... alnımı sil, Frannie, Tanrım, domuz gibi terliyorum... teşekkürler... off, gereğinden fazla kesmek istemiyorum... şunlar kahrolası bağırsakları... ama mecburum. Mecburum.”

“Stu?” dedi Perion.

“Bana makası ver Glen. Hayır, o değil. Küçüğü.”

“Stu.”

Nihayet kadına baktı.

“Gerek kalmadı.” Sesi sakin, yumuşaktı. “Öldü.”

Stu kısılmış gözleri yavaşça açılarak ona baktı.

Perion başını salladı. “Neredeyse iki dakika oluyor. Ama teşekkürler. Denediğin için sağ ol.”

Stu uzunca bir süre ona baktı. “Emin misin?” diye fısıldadı sonunda.

Perion başını tekrar salladı. Gözyaşları yanaklarından usulca süzülüyordu.

Elindeki küçük neşteri bırakan Stu, onlara arkasını döndü ve yüzünü çaresizce ellerine gömdü. Glen çoktan kalkmış, arkasına bakmadan, omuzları çökmüş halde oradan uzaklaşmıştı.

Frannie, Stu’ya sarıldı.

“Buraya kadarmış,” dedi Stu. Kızı korkutan hissiz bir tonda, alçak sesle aynı şeyi tekrarlayıp duruyordu. “Buraya kadarmış. Bitti. Hepsi buymuş. Buraya kadarmış.”

“Elinden geleni yaptın,” dedi Fran ve uçup gidecekmişçesine daha da sıkı sarıldı.

“Buraya kadarmış,” dedi Stu tekrar donuk bir kabullenmişlikle.

Frannie, onu kendine doğru iyice çekti. Son üç buçuk haftadır kafasını meşgul eden düşüncelere, ona olan tehlikeli duygularına rağmen hiçbir şey yapmamış, belli edecek hiçbir harekette bulunmamıştı. Hislerini belli etmemek için neredeyse acı verecek kadar özen göstermişti. Harold’la olan konu fazlasıyla hassastı. Aslında Stu’ya olan hislerini şimdi de gösteriyor sayılmazdı. Ona bir âşık gibi sarılıyor değildi. Bu, hayatta kalmayı başarmış birinin, bir diğerine tutunmasıydı. Stu da bunu anlıyor gibiydi. Elleri yükselip omuzlarından sıkıca tuttu ve haki gömleğinde, onları mutsuzluk veren bir suçun ortaklarıymış gibi damgalayan, kanlı el izleri bıraktı. Bir alakarga bir yerlerde keskin bir sesle öttü ve Perion ağlamaya başladı.

Hayatta kalanların sarılmasıyla âşıklarınki arasındaki farkı bilmeyen Harold Lauder, Frannie ve Stu’ya içinde aniden beliren bir şüphe ve korkuyla baktı. Bir süre sonra hiddetle çalılar arasına dalıp gözden kayboldu ve akşam yemeğinden çok sonra döndü.

Frannie ertesi sabah erkenden uyandı. Biri onu sarsıyordu. Gözümü açınca Glen veya Harold olduğunu göreceğim, diye düşündü mahmur bir şekilde. Tekrar yapacağız, doğrusunu yapana dek devam edeceğiz. Tarihten ders almayanlar...

Ama onu sarsan Stu’ydu. Gün neredeyse ağarmıştı; yüzünü göstermeye başlayan güneş, sabah sisi arasında ince bir katman pamuğa sarılmış altın gibi görünüyordu. Diğerleri gömülmüş, uyuyordu.

“Ne oldu?” diye sordu doğrularak. “Bir sorun mu var?”

“Yine rüya görüyordum,” dedi Stu. “Yaşlı kadını değil, diğeri... diğerini. Kara Adam’ı. Çok korktum. Bu yüzden...”

“Yeter,” dedi Stu’nun yüzündeki ifadeden korkan Frannie. “Neyse onu söyle, lütfen.”

“Perion. Veronal. Glen’in çantasından almış.”

Frannie tıslarcasına bir nefes aldı.

“Ah, Tanrım. Ölmüş Frannie. Ne hale geldik, baksana.”

Fran konuşmaya çalıştı ama başaramadı.

“Diğerlerini uyandırsam iyi olur sanırım,” dedi Stu dalgınca. Kısa sakallarla kaplı yanağını ovuşturdu. Fran, ona sarıldığında yanağının yanağında bıraktığı hissi hâlâ hatırlıyordu. Stu sersemce ona döndü. “Ne zaman bitecek?”

“Biteceğini sanmıyorum,” dedi Frannie yumuşak bir sesle.

Bakışları günün ilk ışıklarının aydınlığında kenetlendi.

FRAN GOLDSMITH’İN GÜNLÜĞÜNDEN

12 Temmuz 1990

Bu akşam Guilderland’ın hemen batısında kamp kurduk. Nihayet Büyük Otoyol’a, 80/90 Karayolu’na çıktık. Dün öğleden sonra Mark ve Perion (sence de güzel bir isim değil mi? bence öyle) ile karşılaşmamızın heyecanı biraz dindi. Bize katılmayı kabul ettiler... hatta bizden önce davranıp onlar teklif etti.

Gerçi Harold’ın öyle bir teklifte bulunacağından pek emin değilim. Nasıl biri olduğunu biliyorsun. Taşıdıkları silahlar da gözünü korkutmuştu zaten (bence Glen de biraz korkmuştu). Arkalarında yarı otomatik tüfek bile vardı (iki adet). Ama en büyük sebep Harold’ın daima gösterinin yıldızı olmayı istemesi... varlığını mutlaka belli etmek ister, bilirsin.

HAROLD’IN PSİKOLOJİSİ ile pek çok sayfa doldurmuşumdur herhalde. Onu şimdiye kadar tanımadıysan hiç tanıyamayacaksın demektir. O ukalaca tavrı ve küçümseyen sözlerinin gerisinde özgüveni eksik, küçük bir çocuk var. Her şeyin değiştiğine tam anlamıyla inanamıyor. Bir parçası –kanımca oldukça büyük bir parça– lisede ona eziyet eden sınıf arkadaşlarının mezarlarından çıkıp gelerek onunla alay etmesini, Amy’nin bahsettiği gibi Otuzbirci Lauder diye seslenmesini bekliyor gibi. Bazen Ogunquit’te bir araya gelmeseydik onun için (benim için de) daha iyi olurdu diye düşünüyorum. Ben eski hayatının bir parçasıyım, bir zamanlar ablasının en iyi arkadaşıydım, falan filan. Harold’la olan tuhaf ilişkimin özeti şu: Garip görünse de, şu an bildiklerimi biliyor olsaydım, güzel arabalı çocuklar ve Sweetie’den alınan kıyafetlerden başka neredeyse hiçbir şeyden bahsetmeyen, sadece kasabanın yerlilerinden birinin olabileceği gibi, gerçek bir Ogunquit züppesi olan (ölünün arkasından konuştuğum için Tanrı beni affetsin ama bu söylediğim doğru) Amy yerine arkadaş olarak Harold’ı seçerdim. Harold kendi çapında ilginç biri. Tüm zihinsel yeteneğini bir acayip olmak için kullanmadığında öyle yani. Ama görüyorsun ya Harold birinin kendisi için iyi düşünceleri olabileceğine ihtimal vermiyor. Tüm sorunlarını bu pek cesur olmayan yeni dünyaya taşımaya kararlı. O çok sevdiği Payday’ler ve çikolatalarla birlikte sırt çantasına koyabilir.

Of Harold Tanrım, bilmiyorum.

Hatırlanacak Şeyler: Gillette papağanı. “Lütfen Charmin’i sıkmayın.” “Oh... BEEEE!” diyen, yürüyen sürahi. “Kadın bir jinekolog tarafından yaratılan O. B. Tampon.” Converse All-Stars. Yaşayan Ölülerin Gecesi. Bırrr! Sonuncu hedefe çok yakındı. Bırakıyorum.

14 Temmuz 1990

Bugün öğle yemeği sırasında uzun uzun rüyalardan bahsettik, bu yüzden mola muhtemelen gereğinden fazla uzun sürdü. Bu arada Batavia, New York’un hemen kuzeyindeyiz.

Dün, Harold çekingence (ona göre) “rüya döngüsünü” kırıp kıramayacağımızı görmek için düşük dozlarda Veronal almamızı önerdi. Kimsenin şüphelenmemesi için bu fikre karşı çıkmadım, ama hapları içmemeye karar verdim. Yalnız Kovboy’a (umarım yalnızdır, ikizlerle başa çıkabileceğimi sanmıyorum) nasıl bir etkisi olacağını bilmediğimden riske girmek istemedim.

Veronal önerisi kabul görünce Mark, “Böyle şeyleri fazla düşünmeye gelmiyor,” dedi. “Bir de bakmışsınız yakında hepimiz kendimizi Musa veya Yusuf sanıyoruz ve Tanrı’yla telefon görüşmeleri yapıyoruz.”

“Kara Adam’ın cennetten aradığı söylenemez,” dedi Stu. “Bence telefon çok daha aşağıda bir yerlerden geliyor.”

“Bir başka deyişle şeytan peşimizde,” diye atladı Frannie.

“Bu da herhangi bir açıklama kadar iyi,” dedi Glen. Hepimiz ona bakınca devam etti. Biraz savunmaya çekilmiş gibiydi. “Eh, teolojik açıdan bakılınca cennet ve cehennem arasındaki halat çekme yarışının galibini belirleyen düğüme benzediğimiz söylenebilir, değil mi? Salgından kurtulan Cizvit varsa bahse girerim mutluluktan deliriyordur.”

Mark bunun üzerine kahkahalarla güldü. Ben pek anlamadım, ama sessiz kaldım.

“Bence her şey çok saçma,” diye araya girdi Harold. “Yakında Edgar Cayce ve ruhların geçişi konusuna gireceksiniz.”

Cayce’yi Case gibi telaffuz etmişti. Hatasını düzelttiğimde (Kansas City’nin baş harflerini söyler gibi) bana KORKUNÇ HAROLD SOMURTMASI ile baktı. Hatalarını düzelttiğinde sana minnet duyacak insanlardan olmadığı muhakkak, sevgili günlük!

“Ne zaman belirgin bir doğaüstü olay gerçekleşse,” dedi Glen. “Duruma uyan ve içsel mantığını koruyan tek açıklama teolojiktir. Bu yüzden fizik ve din modern-zamanlar inanç-iyileştiricilerine gelene kadar tarih boyunca el ele ilerlemiştir.”

Harold söyleniyordu, ama Glen yine de devam etti.

“İçimden bir his, hepimizde biraz medyumluk olduğunu söylüyor... ve öyle köklü bir parçamız ki normal şartlar altında nadiren fark ediyoruz. Geniş çapta engelleyici bir yetenek olabilir, belki bu yüzden de fark edilmiyordur.”

“Neden?” diye sordum.

“Çünkü negatif bir etken Fran. İçinizde D. L. Staunton’ın 1958 tarihli tren ve uçak kazaları çalışmasını okuyan var mı? Aslında ilk olarak bir sosyoloji dergisinde yayımlanmıştı, ama sansasyon gazeteleri ara sıra konuyu gündeme getirir.”

Başlarımızı iki yana salladık.

“Okusanız iyi olur,” dedi. “James Staunton, gizemli konular üstünde hobi olarak çalışan, yumuşak başlı bir klinik sosyoloğuydu. Birinci elden araştırmalar yapmak üzere diğer tarafa geçmeden önce birkaç makale yazdı.”

Harold burun kıvırdı, ama Stu ve Mark sırıtıyordu. Sanırım ben de.

“Bize trenleri ve uçakları anlat hadi,” dedi Perion.

“Staunton 1925’ten sonra gerçekleşen elliden fazla uçak kazasının ve 1900’den sonra gerçekleşen iki yüzden fazla tren kazasının verilerini toplamış. Hepsini bilgisayara yüklemiş. Temel olarak üç faktörü ilişkilendirmeye çalışıyormuş: kaza yapan araçlarda bulunanlar, ölenler ve aracın kapasitesi.”

“Neyi ispatlamaya çalıştığını anlamadım,” dedi Stu.

“Anlamak için bilgisayara girdiği ikinci veri serisini bilmek gerek. Bu kez kaza yapmayan eşit sayıda uçak ve tren bilgisi girmiş.”

Mark başını salladı. “Bir kontrol grubu ve bir deney grubu. Yeterince sağlam görünüyor.”

“Ulaştığı sonuç basit, ancak ima ettikleri sarsıcıymış. Altta yatan istatistiksel gerçeğe ulaşabilmek için o kadar çok uğraşmak zorunda kalması ne ayıp.”

“Ne gerçeği?” diye sordum.

“Dolu uçaklar ve trenler nadiren kaza yapar,” dedi Glen.

“Saçmalığın DANİSKASI!” Harold neredeyse çığlık çığlığaydı.

“Pek sayılmaz,” dedi Glen sakince. “Bu Staunton’ın teorisiydi ve bilgisayar onu destekledi. Kaza yapan taşıtlardaki yolcu doluluk oranı %61’miş. Kaza yapmayanlarda ise bu oran %76. %15’lik bir fark, önemlidir. Staunton’a göre fark %3 olsaydı üzerinde düşünmeye değmezdi. Teksas büyüklüğünde bir anomali. Staunton’ın ulaştığı sonuca göre insanlar hangi araçların kaza yapacağını biliyordu... yani bilinçsizce geleceği görüyorlardı.

“Sally Teyze Chicago’dan San Diego’ya giden 61 uçuş numaralı uçak kalkmadan midesinden rahatsızlanır. Uçak Nevada Çölü’ne düştüğünde herkes şöyle der: ‘Ah Sally Teyze, o mide ağrısı Tanrı’nın bir lütfuydu.’ Ama James Staunton’dan önce hiç kimse midesi... veya başı ağrıyan... ya da beden beyne bir şeylerin ters gideceği mesajını vermeye çalıştığında bacaklarda beliren o garip hissi duyan otuz kişi olduğunu fark etmemişti.”

“Buna inanmam mümkün değil,” dedi Harold başını hafif bir kederle iki yana sallayarak.

“Eh,” dedi Glen. “Staunton’ın makalesini ilk okuyuşumdan bir hafta sonra bir Majestic Havayolları Jeti Logan Havaalanı’na çakıldı. Ortalık birazcık durulduktan sonra Logan’daki Majestic bürosunu aradım. Manchester Sendika-Lideri’nden bir muhabir olduğumu söyledim... iyi bir amaç için söylenmiş beyaz bir yalan. Onlara uçak kazalarıyla ilgili bir haber hazırladığımı ve kaza yapan uçuşa, kaç yolcunun gelmediğini sordum. Adam şaşırmıştı, havayolu personelinin de bu konuyu konuşmakta olduğunu söyledi. Rakam, on altıydı. On altı kişi gelmemişti. Denver’dan Boston’a olan uçuşlarda gelmeyen yolcu sayısının ortalama kaç olduğunu sordum, üç dedi.”

“Üç,” diye tekrarladı Perion şaşkınca.

“Evet. Adam devam etti. On beş kişinin de iptal ettiğini, bunun ortalamasının ise sekiz olduğunu söyledi. Yani kazadan sonraki manşetler LOGAN’DAKİ UÇAK KAZASINDA 94 KİŞİ ÖLDÜ yerine 31 KİŞİ LOGAN FELAKETİNDEN KURTULDU da olabilirmiş.”

Eh... medyumluk üzerine daha epey uzun bir süre konuşuldu, ama konu bizim rüyalarımızdan ve kaynağının gökyüzündeki büyük güç olup olmadığından oldukça uzaklaştı. Daha sonra (Harold daha önce tiksintiyle ortamdan uzaklaşmıştı) Stu, Glen’e sordu. “Hepimizde medyumluk varsa sevdiğimiz birinin öldüğünü ya da bir hortumun evimizi söküp parçaladığını nasıl hissetmiyoruz?”

“Tıpkı, bu dediğin örneklere benzeyen vakalar var,” dedi Glen. “Ama bu kadar yaygın... veya bilgisayar yardımıyla ispatlanmalarının kolay olmadığını kabul ediyorum. İlginç bir nokta. Bir teorim var...”

(Ne zaman yok ki, değil mi, günlük?)

“...ve evrimle ilgili. Biliyorsunuz, bir zamanlar insanların kuyruğu varmış, bütün bedenleri kürkle kaplıymış ve duyuları şimdi olduğundan çok daha keskinmiş. Şimdi bunlar neden yok? Çabuk Stu! Sınıfın en çalışkanı olmak için sana bir fırsat!”

“Herhalde insanlar araba kullanırken artık neden güneş gözlüğü takmıyorsa ondan. Bazen bir şeyleri aşar, geride bırakırsın. Artık ihtiyaç duymadığın bir noktaya gelmişsindir.”

“Kesinlikle. Pratikte işe yaramıyorsa bu hislerin ne anlamı var? Ofisinde masada otururken, aniden karının marketten dönerken bir trafik kazasında öldüğünü hissetmenin sana ne faydası var? Nasılsa biri arayıp sana haber verecek, değil mi? Bir zamanlar öyle bir yeteneğimiz varsa bile şimdi çoktan zayıflamış, neredeyse yok olmuş. Kuyruklarımız ve kürklerimiz gibi.

Bu rüyalarda asıl ilgimi çeken,” diye devam etti. “Gelecekteki bir mücadeleye işaret ediyor gibi oluşları. Bir öncünün... ve hasmının belli belirsiz görüntüsü gönderiliyor sanki. Rakip de denebilir. Eğer öyleyse, önümüzde yolcu listesinde isimlerimizin bulunduğu bir uçuş var... ve karın ağrıları çekiyoruz demektir. Belki bize geleceğimizi kendi ellerimizle şekillendirme fırsatı sunuluyor. Dördüncü boyutsal bir tür irade: olaylar gerçekleşmeden seçme şansı.”

“Ama rüyaların anlamını bilmiyoruz,” dedim.

“Bilmiyoruz, haklısın. Ama bilebiliriz. Birazcık medyumluk kabiliyeti bize ilahilik sıfatı verir mi bilmem; görme yeteneğini Tanrı’nın varlığına dair bir işaret olarak görmeden kabul eden pek çok insan var ve ben de onlardan biriyim; ama bizi ürkütmelerine rağmen bu rüyaların yapıcı bir kuvvet olduğuna inanıyorum. Sonuç olarak, Veronal konusunda artık farklı düşüncelerim var. Hapları içmek, karın ağrısını kesmek için Pepto-Bismol içmeye ve ardından uçağa binmeye benziyor.”

Hatırlanacak Şeyler: Gerilemeler, kıtlıklar, bir galon benzinle otoyolda doksan kilometre ilerleyebilen Ford Growler prototipi. Mucize bir araba. Hepsi bu; bırakıyorum. Yazdıklarımı kısa tutmazsam bu günlük Yalnız Kovboy gelmeden (lütfen Silver adında bir atın üstünde olmasın) Rüzgâr Gibi Geçti kadar uzun olacak. Ah evet, hatırlanacak bir şey daha. Edgar Cayce. Onu unutamam. Rivayete göre rüyasında geleceği görmüş.

16 Temmuz 1990

Sadece iki not, ikisi de rüyalarla ilgili (bkz. iki sayfa önceki yazı). Birincisi, Glen Bateman son iki gündür son derece solgun ve sessiz. Bu gece fazladan bir doz Veranol aldığını gördüm. Tahminimce iki gece ilacı almadı ve sonuç olarak ÇOK kötü rüyalar gördü. Bu beni endişelendiriyor. Keşke ona bu konuyu bir şekilde açabilsem ama nasıl yapacağımı bilmiyorum.

İkincisi, kendi rüyalarım. Evvelki gece rüya görmedim (tartışmamızdan sonraki gece) bebekler gibi uyumuşum, hiçbir şey hatırlamıyorum. Dün gece ilk kez yaşlı kadını gördüm. Şimdiye kadar söylenenlere ekleyebileceğim fazla bir şey yok. İYİLİK ve ŞEFKAT dolu bir hava yayması dışında. Stu’nun Harold’ın tüm iğnelemelerine rağmen neden Nebraska’ya gitmekte ısrar ettiğini anladım sanırım. Bu sabah uyandığımda tazelenmiş gibiydim ve içimde o yaşlı kadına, Abagail Ana’ya ulaşabilirsek her şeyin yoluna gireceğine dair bir his vardı. Umarım gerçekten oradadır. (Bu arada kasabanın isminin Hemingford Home olduğundan neredeyse eminim.)

Hatırlanacak Şeyler: Abagail Ana!